<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="te">
	<siteinfo>
		<sitename>tewiki</sitename>
		<dbname>indicwiki</dbname>
		<base>https://tewiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%B0%AE%E0%B1%8A%E0%B0%A6%E0%B0%9F%E0%B0%BF_%E0%B0%AA%E0%B1%87%E0%B0%9C%E0%B1%80</base>
		<generator>MediaWiki 1.34.0</generator>
		<case>first-letter</case>
		<namespaces>
			<namespace key="-2" case="first-letter">మీడియా</namespace>
			<namespace key="-1" case="first-letter">ప్రత్యేక</namespace>
			<namespace key="0" case="first-letter" />
			<namespace key="1" case="first-letter">చర్చ</namespace>
        		<namespace key="2" case="first-letter">వాడుకరి</namespace>
			<namespace key="3" case="first-letter">వాడుకరి చర్చ</namespace>
			<namespace key="4" case="first-letter">Project</namespace>
			<namespace key="5" case="first-letter">Project చర్చ</namespace>
			<namespace key="6" case="first-letter">దస్త్రం</namespace>
			<namespace key="7" case="first-letter">దస్త్రంపై చర్చ</namespace>
			<namespace key="8" case="first-letter">మీడియావికీ</namespace>
			<namespace key="9" case="first-letter">మీడియావికీ చర్చ</namespace>
			<namespace key="10" case="first-letter">మూస</namespace>
			<namespace key="11" case="first-letter">మూస చర్చ</namespace>
			<namespace key="12" case="first-letter">సహాయం</namespace>
			<namespace key="13" case="first-letter">సహాయం చర్చ</namespace>
			<namespace key="14" case="first-letter">వర్గం</namespace>
			<namespace key="15" case="first-letter">వర్గం చర్చ</namespace>
			<namespace key="828" case="first-letter">మాడ్యూల్</namespace>
			<namespace key="829" case="first-letter">మాడ్యూల్ చర్చ</namespace>
			<namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
			<namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
			<namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
			<namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
			<namespace key="2600" case="first-letter">Topic</namespace>
		</namespaces>
	</siteinfo>




	<page>
		<title>అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500000</id>
		<revision>
			<id>500000</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3476">
			

	{{taxobox
	|name   = అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్| status_system = IUCN3.1| image      = Amblyomma_cajennense.tif| ordo = ఇక్సోడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అంబ్లియోమ్మా
    | species = కాజెన్నెన్స్
	}}

అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివి, వర్షారణ్యం, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఇతర టిక్ ల వలే, వయోజన కారపు టిక్ లు కూడా రెండు శరీర విభాగాలను కలిగి ఉంటాయి: ఫ్యూజ్డ్ హెడ్, థొరాక్స్ , పొత్తికడుపు . సెఫలోథొరాక్స్ లో చెలిసెరే, పెడిపాల్స్, నాలుగు జతల వాకింగ్ లెగ్స్ తో సహా ఆరు జతల మౌత్ పార్టులు, కాళ్లు ఉంటాయి. ఓపిస్టోసోమాలో జీర్ణ, పునరుత్పత్తి వ్యవస్థలు ఎక్కువగా ఉంటాయి. మృదువైన టిక్ ల వలే కాకుండా, గట్టి టిక్ లు  నింఫ్, వయోజన దశలు రెండింటిలోనూ స్కూటమ్ అని పిలువబడే గట్టి కవచం లేదా బాడీ కవరింగ్, తక్షణం కనిపించే తల  కలిగి ఉంటాయి. కారపు టిక్ ల  శరీరం గోధుమరంగులో మచ్చలు కలిగి ఉంటుంది, వయోజన ఆడవాటి పొత్తికడుపుపై పెద్ద నల్లటి ప్రాంతం ఉంటుంది. ఆడవి మగవారి కంటే చాలా పెద్దవి. సంభోగం చేసే ఆడవాటిలో, పొత్తికడుపు దాని అసలు పరిమాణానికి అనేక రెట్లు పెరగవచ్చు, ఇది ఎంగోర్జ్ మెంట్ అని పిలువబడే దృగ్విషయం., కేయెన్ టిక్ లు హోస్ట్ తో అటాచ్ మెంట్ కొరకు ఉపయోగించే బలమైన నోటి భాగాలను కలిగి ఉంటాయి, అదేవిధంగా బాగా అభివృద్ధి చెందిన లాలాజల గ్రంధులు రక్త వినియోగానికి దోహదపడతాయి. హోస్ట్  చర్మం గుండా చొచ్చుకుపోవడం కొరకు చెలిసెరే అవయవాలను కత్తిరించడం వలే పనిచేస్తుంది. అంబ్లియోమా ప్రజాతిలోని అన్ని టిక్ లు నోటి దగ్గర బాగా అభివృద్ధి చెందిన హైపోస్టోమ్ తో సాపేక్షంగా పొడవైన నోటి భాగాలను కలిగి ఉంటాయి. హోస్ట్ కు అటాచ్ మెంట్ కొరకు హైపోస్టోమ్ ప్రత్యేకంగా అడాప్ట్ చేయబడుతుంది. ఈ నిర్మాణం హోస్ట్ లోనికి లోతుగా చొప్పించబడుతుంది, లాలాజల గ్రంధుల నుంచి స్రవించే జిగురు లాంటి పదార్థంతో దృఢంగా జతచేయబడుతుంది.&lt;ref name=&quot;Amblyomma cajennense&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Amblyomma_cajennense/ Amblyomma cajennense]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల జంతువులు. అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ పక్షులు, క్షీరదాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లయన్ యాంట్స్ ఫెయిడోల్ మెగసెఫాలా

*  యాంట్స్ ఫార్మిసిడే

*  బీటిల్స్ కొలియోప్టెరా

*  స్పైడర్స్ అరానీ
అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ సుమారుగా 1.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
అంబ్లియోమ్మా కాజెన్నెన్స్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణం. ఈ జీవులని ఔషధం  మూలంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఇక్సోడిడే]]
			</text>
			<sha1>2ke9ufdk35t2mxnx1mmblbkr69phqop</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500001</id>
		<revision>
			<id>500001</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3875">
			

	{{taxobox
	|name   = అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం| status_system = IUCN3.1| image      = Amblyomma_maculatum.tif| ordo = ఇక్సోడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అంబ్లియోమ్మ
    | species = మాక్యులాటం
	}}

అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజన అంబ్లియోమా మాక్యులటమ్ లింగాన్ని బట్టి కొద్దిగా మారుతుంది. టిక్  రెండు లింగాలకు చదునైన కళ్ళు, వాటి నాల్గవ కాక్సాపై స్పర్స్ ఉంటాయి, అవి పాయువు స్థాయికి చేరుకోవు. అవి ఒకే బాహ్య స్పర్, మొదటి కాక్సాపై అస్పష్టమైన అంతర్గత స్పర్ ను కూడా కలిగి ఉంటాయి. మగవారికి వాటి యాంటెన్నాల మధ్య పూర్తి మార్జినల్ గ్రూవ్ ఉంటుంది, ఇది ఆడవాటికి లోపిస్తుంది, అయితే ఆడవాటికి గ్లాబ్రస్ నోటమ్ ఉంటుంది, అయితే మగవి అలా చేయవు. కామా ఆకారంలో ఉండే స్పైరాక్యులర్ ప్లేట్ రెండు లింగాల్లోనూ కనిపిస్తుంది, దీనితోపాటుగా ప్లేట్  కడల్ ప్రాసెస్ కూడా కనిపిస్తుంది, ఇది చివరి ఫెస్టూన్  సైజులో సగం పరిమాణంలో ఉంటుంది. మగ, ఆడ ఎ. మాక్యులటమ్ లు రెండూ కూడా పాల్ పాల్ పాల్ ఫెమూర్ లను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వాటి పాల్ పాల్ పాల్ జన్యువు  పొడవును రెట్టింపు చేస్తాయి, ఫెస్టూన్ ల  వెనుక వైపున చిటినస్ ట్యూబర్కిల్స్ ను కలిగి ఉంటాయి. ఈ ట్యూబర్కిల్స్ ఉన్నప్పటికీ, అవి చాలా సూక్ష్మమైనవి, సెంట్రల్ ఫెస్టూన్ లో పూర్తిగా లోపించాయి. టిక్ ల  రెండవ నుండి నాల్గవ టిబియా వెన్నెముకలను కలిగి ఉంటుంది, ఆధార కాపిటులి పార్శ్వంగా ఉత్పత్తి అయ్యే ఆరిక్యులే, జఠరిక ప్రక్రియలను కలిగి ఉంటుంది. ఈ టిక్ లలోని బైసిస్ క్యాపిటులి కూడా చాలా తిన్నగా ఉంటుంది, అయితే పోస్టరో పార్శ్వ ప్రాంతంలో కుంభాకార అంచులు ఉంటాయి., ఎ. మాక్యులటమ్  లార్వాలు విశాలమైన అండాకార శరీరాలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వెనుక, మధ్య చుట్టూ వెడల్పుగా ఉంటాయి. వారి శరీరాలను కప్పి ఉంచే అనేక విభిన్న జతల సెన్సిల్లా ఉన్నాయి. ఉదాహరణకు, నాలుగు జతల సెన్సిల్లా సాగిట్టిఫార్మియా అలాగే అనేక జతల సెన్సిల్లా హస్తిఫార్మియా, సెన్సిల్లా ఆరిఫార్మియా ఉన్నాయి. లార్వాలో రెండు సెంట్రల్ డోర్సల్ సెటే, ఎనిమిది జతల మార్జినల్ డోర్సల్ సెటే, మూడు జతల స్టెర్నా సెటే, నాలుగు ప్రీ మార్జినల్ సెటే, ఐదు మార్జినల్ వెంట్రల్ సెటే, ఒక జత ఆసన సెటే, రెండు ప్రీ-అనల్ సెటే వంటి అనేక విభిన్న సెటేలు కూడా ఉంటాయి. అదనంగా, ఎ. మాక్యులేటమ్ లార్వాలు పదకొండు ఫెస్టూన్లను కలిగి ఉంటాయి. లార్వాపై ఉండే సర్వైకల్ గ్రూవ్ లు దాదాపు సమాంతరంగా ఉంటాయి, అయితే నిస్సారంగా ఉంటాయి, లార్వా  పృష్ఠంపై డైవర్జింగ్ చేయడానికి ముందు మధ్య పొడవుకు మించి విస్తరించి ఉంటాయి. కళ్ళు చదునుగా ఉంటాయి, మొదటి కాక్సా త్రిభుజాకార స్పర్ ను కలిగి ఉంటుంది, రెండవ, మూడవ కాక్సా ఎలుగుబంటి గుండ్రంగా ఉంటుంది. ఈ లార్వాల  నమూనా సగటున 0.559 మిమీ పొడవు, 0.473 మిమీ సగటు వెడల్పును కలిగి ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Amblyomma maculatum&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Amblyomma_maculatum/ Amblyomma maculatum]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, నిశ్చలమైన జంతువులు. అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
అంబ్లియోమ్మ మాక్యులాటం మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణం. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఇక్సోడిడే]]
			</text>
			<sha1>fy0tqy0eozlnr8ta96x090i52d076oe</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500002</id>
		<revision>
			<id>500002</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2141">
			

	{{taxobox
	|name   = అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరిడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అనెలోసిమస్
    | species = ఎక్సిమియస్
	}}

అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఫిమేల్ అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ పరిమాణం 4.4 నుండి 6 మిల్లీమీటర్ల వరకు ఉంటుంది. గువేరా, అవిల్స్  స్త్రీ బరువు 2.55 నుండి 11.82 మి.గ్రా వరకు ఉంటుందని నివేదించారు. మగవారి కంటే ఆడవి బరువు, పొడవులో పెద్దవిగా నివేదించబడ్డాయి, అయితే పురుషులకు నిర్దిష్ట కొలతలు ప్రచురించబడలేదు. జువెనైల్ సాలెపురుగుల పరిమాణం, బరువు ఇంకా ప్రచురించబడిన ఏ అధ్యయనాలలో నమోదు చేయబడలేదు.&lt;ref name=&quot;Anelosimus eximius&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anelosimus_eximius/ Anelosimus eximius]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 35 పిల్లలను పొదగగలవు. అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 25 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అనెలోసిమస్ ఎక్సిమియస్ సుమారుగా 0.2 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరిడిడే]]
			</text>
			<sha1>ob39odngw7ftaltu6a9pyk4apou93t3</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500003</id>
		<revision>
			<id>500003</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2672">
			

	{{taxobox
	|name   = అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరఫోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అఫోనోపెల్మా
    | species = చాల్‌కోడ్స్
	}}

అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజన ఎ. చాల్ కోడ్ లలో లైంగిక డైమోర్ఫిజం స్పష్టంగా కనిపిస్తున్నప్పటికీ, ఇతర జాతులలో చూసినంత తీవ్రంగా ఉండదు. మగవి 49 నుండి 61 మి.మీ వ్యాసం కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి 49 నుండి 68 మి.మీ వరకు ఉంటాయి, సుమారు 98 మి.మీ. ఎడారి టారంటులాస్, ఇతర టారంటులా జాతుల వలె, పూర్తిగా వెంట్రుకలతో కప్పబడిన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటాయి. అన్ని సాలెపురుగుల వలె, అవి రెండు శరీర విభాగాలుగా విభజించబడ్డాయి: సెఫోలోటోరాక్స్, పొత్తికడుపు. సెఫోలోటోరాక్స్ బూడిద నుండి ముదురు గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, పొత్తికడుపు ముదురు గోధుమ నుండి నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఇరిడెసెంట్ జుట్టు ప్రతి ఎనిమిది కాళ్ళ  కొన క్రింద ఒక ప్యాడ్ ను ఏర్పరుస్తుంది . టరాంటులాస్ చెలిసెరే  చివరన కోరలతో కొరకడం ద్వారా వారి బాధితుల్లోకి విషాన్ని ఇంజెక్ట్ చేస్తారు .&lt;ref name=&quot;Aphonopelma chalcodes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aphonopelma_chalcodes/ Aphonopelma chalcodes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బిర్డ్స్ (అవేస్)
అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను పొదగగలవు. అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 49 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
అఫోనోపెల్మా చాల్‌కోడ్స్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరఫోసిడే]]
			</text>
			<sha1>kmdzt9pke0cy3h13jw41iuvk480dnbd</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అరన్స్ డిడిమేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500004</id>
		<revision>
			<id>500004</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2977">
			

	{{taxobox
	|name   = అరన్స్ డిడిమేటస్| status_system = IUCN3.1| ordo = అరనీడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అరన్స్
    | species = డిడిమేటస్
	}}

అరన్స్ డిడిమేటస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అరన్స్ డిడిమేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అరన్స్ డిడిమేటస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఫిమేల్ అరేనియస్ డయాడెమేటస్ పొడవు 6.5 నుంచి 20 మి.మీ. వరకు ఉంటుంది, అయితే మగవి 5.5 నుంచి 13 మి.మీ వరకు ఉంటాయి. రంగు లేత పసుపు గోధుమరంగు నుంచి దాదాపు నలుపు రంగు వరకు ఉంటుంది. ఫోలియం కొన్ని ఇతర అరేనియస్ జాతుల వలె భిన్నంగా ఉండదు, అనేక తెలుపు లేదా పసుపు మచ్చలను కలిగి ఉంటుంది. అతి పెద్ద మచ్చలు పూర్వ చివర దగ్గర పొడవుగా అమర్చబడి ఉంటాయి. సాధారణంగా రేఖాంశానికి లంబకోణాల వద్ద ఒక జత తెల్లటి మచ్చలుంటాయి, ఇది సమూహానికి ఒక శిలువ  రూపాన్ని ఇస్తుంది. క్రాస్ అమరిక ముదురు వ్యక్తులలో మరింత స్పష్టంగా కనిపిస్తుంది, పారదర్శక క్యూటికల్ ద్వారా ప్రకాశించే గ్వానైన్ కణాల వల్ల వస్తుంది. కారాపేస్ మధ్యస్థ, మార్జినల్ డార్క్ బ్యాండ్లను కలిగి ఉంటుంది. కనెక్టింగ్ కారాపేస్, స్టెర్నమ్ నుంచి రేడియల్ గా ఫ్యాన్ అయ్యే నాలుగు జతల లెగ్స్ ఉన్నాయి. ప్రతి కాలుకు ఏడు ఖండాలుంటాయి: ఒక కాక్సా, ఒక ట్రోచాంటర్, ఇవి రెండూ చిన్నవిగా ఉంటాయి; పొడవైన తొడ, మోకాలి వంటి పటేలా; సన్నని టిబియా, మెటాటార్సస్;, చివరకు మూడు పంజాలతో ఒక టార్సస్. మొదటి జత కాళ్ళు సాపేక్షంగా పొడవుగా ఉంటాయి, పర్యావరణాన్ని శోధించడానికి ఫీలర్లుగా ఉపయోగించబడతాయి. ఇంద్రియ వెంట్రుకలు డిస్టల్ లెగ్ సెగ్మెంట్లను దట్టంగా కప్పివేస్తాయి. మగ, ఆడ జననేంద్రియ ఓపెనింగ్స్ రెండూ ఎపిగాస్ట్రిక్ ఫర్రో లోపల ఉంటాయి, ఎపిజినమ్ ఆడ ఫర్రో ముందు భాగంలో ఉంటుంది. మగ వాటిలో స్పెర్మ్ నిల్వ చేయడానికి ఉపయోగించే బల్బ్ లేదా పల్ప్ కూడా ఉంటుంది. (ఫోలిక్స్, 1982; కాస్టన్, 1972)&apos;]&lt;ref name=&quot;Araneus diadematus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Araneus_diadematus/ Araneus diadematus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అరన్స్ డిడిమేటస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. అరన్స్ డిడిమేటస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అరన్స్ డిడిమేటస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. అరన్స్ డిడిమేటస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అరనీడే]]
			</text>
			<sha1>n3p197j6bzndtldp6znuviyia1gkn3m</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అరన్స్ మార్మోర్సు</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500005</id>
		<revision>
			<id>500005</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3913">
			

	{{taxobox
	|name   = అరన్స్ మార్మోర్సు| status_system = IUCN3.1| ordo = అరనీడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అరన్స్
    | species = మార్మోర్సు
	}}

అరన్స్ మార్మోర్సు అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అరన్స్ మార్మోర్సు అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అరన్స్ మార్మోర్సు ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ,  భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

మార్బుల్డ్ ఆర్బ్-వీవర్స్ కు అండాకారపు పొత్తికడుపు ఉంటుంది; ఇది వాటిని ఇతర ఆర్బ్-వీవర్ సాలెపురుగుల నుండి వేరుగా ఉంచుతుంది. ఈ జాతి గణనీయమైన లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తుంది; ఆడవి చాలా పెద్దవిగా ఉంటాయి, ఇవి 9.0 నుండి 18.0 మి.మీ పొడవు, 2.3 నుండి 4.5 మి.మీ వెడల్పు కలిగి ఉంటాయి, అయితే మగవి 5.9 నుండి 8.4 మి.మీ పొడవు, 2.3 నుండి 3.6 మి.మీ వెడల్పు కలిగి ఉంటాయి. మార్బుల్డ్ ఆర్బ్-వీవర్స్ పాలీమార్ఫిక్, వివిధ రకాల రంగులు, నమూనాలను ప్రదర్శిస్తాయి. రెండు రూపాలు ఉన్నాయి, అవి నామినేట్ మార్మోరస్ రూపం, వేరియేషన్ పిరమిడాటస్ రూపం, ఇవి ప్రధానంగా ఐరోపాాలో కనిపిస్తాయి. రెండు రూపాలు లేత గోధుమ లేదా నారింజ క్యారాపేస్, కాళ్ళను కలిగి ఉంటాయి, అయితే వాటి కాళ్ల చివరలు తెలుపు, స్పష్టమైన లేదా నలుపు రంగులో చారలుగా ఉంటాయి. మార్మోరస్ రూపం తెలుపు, పసుపు లేదా నారింజ పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటుంది, ఇది నలుపు, బూడిదరంగు, తెలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఈ ఉదర నమూనా జాతులకు వాటి సాధారణ పేరును ఇస్తుంది, ఎందుకంటే అవి పాలరాతిగా కనిపిస్తాయి. వేరియేషన్ పిరమిడాటస్ రూపం పాలిపోయిన పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటుంది, వాటి పొత్తికడుపు  చివరన ఒక పెద్ద ముదురు గోధుమరంగు అపక్రమ-ఆకారపు మచ్చ ఉంటుంది. ఈ రెండు రూపాల మధ్య ఇంటర్మీడియెట్ లు కూడా ఉన్నాయి. మార్బుల్డ్ ఆర్బ్-వీవర్స్ నారింజ గుడ్లను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి సుమారు 1.15 మిమీ వెడల్పు ఉంటాయి. వాటిని అరేనియస్ జాతికి చెందిన ఇతర సభ్యుల నుండి, ముఖ్యంగా షామ్రాక్ ఆర్బ్-వీవర్స్ నుండి, వాటి టిబియాపై వెన్నెముకలలో తేడాల ద్వారా వేరు చేయవచ్చు. వెన్నెముక నమూనాలు ఎక్కువగా జాతులలో స్థిరంగా ఉంటాయి. మార్బుల్డ్ ఆర్బ్-వీవర్స్ కూడా రెండు రకాల టిబియల్ స్పైన్లను కలిగి ఉంటారు. అరేనియస్ జాతికి చెందిన జాతులను వాటి జననేంద్రియ లక్షణాల ద్వారా కూడా గుర్తించవచ్చు. మగ మార్బుల్డ్ ఆర్బ్-వీవర్స్  ఎంబోలస్ సెమీ-సర్క్యులర్, ఫ్లాట్ హుక్-ఆకారపు లామెల్లాతో ఉంటుంది. వర్జిన్ మగవారిపై ఎంబోలస్ క్యాప్ కూడా ఈ జాతి  రోగనిర్ధారణ కావచ్చు. ఆడవాటి ఎపిజినమ్ కూడా విభిన్నంగా ఉంటుంది, లామెల్లా జఠరిక వైపు నుండి పెద్ద వంపు మడతలుగా కనిపిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Araneus marmoreus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Araneus_marmoreus/ Araneus marmoreus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అరన్స్ మార్మోర్సు మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. అరన్స్ మార్మోర్సు పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్పైడర్ వాస్ప్స్ (బాటోజోనెల్లస్ లాసెర్టిసిడా)

*  బ్లూ మడ్ డాబర్స్ (చాలిబియన్ కాలిఫోర్నికం)

*  ఆర్గన్ పైప్ మడ్ డాబర్స్ (ట్రైపాక్సీలను పోలిటం)

*  వైట్-ట్రిమ్మెడ్ బ్లాక్ వాస్ప్స్ (ఎపిసిరన్ క్విన్క్వెనోటాటస్)

*  బర్డ్స్ (అవేస్)

*  పెండులైన టిట్స్ (రెమిజ్ పెండ్యులినస్)
అరన్స్ మార్మోర్సు అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. అరన్స్ మార్మోర్సు తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
అరన్స్ మార్మోర్సు సుమారుగా 0.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అరనీడే]]
			</text>
			<sha1>gdl3e80fl9rmi9jexyptfc6n2oc21s0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అర్జియోప్ ఆరంటి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500006</id>
		<revision>
			<id>500006</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2751">
			

	{{taxobox
	|name   = అర్జియోప్ ఆరంటి| status_system = IUCN3.1| ordo = అరనీడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అర్జియోప్
    | species = ఆరంటి
	}}

అర్జియోప్ ఆరంటి అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అర్జియోప్ ఆరంటి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అర్జియోప్ ఆరంటి ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అనేక సాలెపురుగు జాతులలో నిజం వలె, ఈ జాతికి చెందిన ఆడవి మగ జీవుల కంటే చాలా పెద్ద పరిమాణంలో పెరుగుతాయి. వయోజన స్త్రీ శరీర పొడవు 19 నుండి 28 మి.మీ  మధ్య ఉంటుంది, అయితే మగవి 5 నుండి 9 మి.మీ  మాత్రమే చేరుకుంటాయి. రెండు లింగాలలోనూ, మెరిసే, గుడ్డు ఆకారంలో ఉండే పొత్తికడుపు నల్లటి బ్యాక్ గ్రౌండ్ మీద పసుపు లేదా నారింజ గుర్తులను కలిగి ఉంటుంది. శరీరం  ముందు భాగం, సెఫలోథోరాక్స్, చిన్న, వెండి వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటుంది. కాళ్ళు ఎక్కువగా నలుపు రంగులో ఉంటాయి, శరీరానికి దగ్గరగా ఎరుపు లేదా పసుపు భాగాలు ఉంటాయి. , ఇతర ఆర్బ్-వీవర్స్  వలె, ఈ జాతికి ప్రతి అడుగుకు మూడు పంజాలు ఉంటాయి, చాలా సాలెపురుగుల కంటే ఒకటి ఎక్కువ. ఓర్బ్-వీవర్స్ ఈ మూడవ పంజాను స్పిన్నింగ్ చేసేటప్పుడు దారాలను హ్యాండిల్ చేయడంలో సహాయపడటానికి ఉపయోగిస్తారు. అలాగే ఇతర ఆర్బ్-వీవింగ్ సాలెపురుగులతో , ఎ. ఔరాంటియా విషపూరితమైన కాటును కలిగి ఉంటుంది, ఇది దాని వలలో చిక్కుకున్న ఎరను కదలకుండా చేస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Argiope aurantia&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Argiope_aurantia/ Argiope aurantia]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అర్జియోప్ ఆరంటి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. అర్జియోప్ ఆరంటి పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అర్జియోప్ ఆరంటి ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. అర్జియోప్ ఆరంటి అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 85 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అరనీడే]]
			</text>
			<sha1>3nz4r6qgvzee8y8msqaf6x2wrs00orj</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500007</id>
		<revision>
			<id>500007</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3329">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా| status_system = IUCN3.1| ordo = సైబాయిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఆర్జైరోనేట
    | species = అక్వాటికా
	}}

ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

నీటి అడుగున, ఆర్గైరోనెటా జలవిమాణం దాని పొత్తికడుపు చుట్టూ గాలి బుడగ ఉండటం వల్ల వెండి రూపాన్ని ప్రదర్శిస్తుంది. నీటి వెలుపల, నీటి సాలీడు గోధుమ సెఫలోథొరాక్స్, ముదురు వెల్వెట్ వంటి పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటుంది. ఇతర సాలెపురుగుల వలె, పొత్తికడుపు వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటుంది, అయితే నీటి సాలీడు తన పొత్తికడుపు చుట్టూ గాలి బుడగను బంధించడానికి ఈ వెంట్రుకలను ఉపయోగిస్తుంది. సాలెపురుగుల  శ్వాస అవయవాలు వాటి పొత్తికడుపులపై ఉంటాయి కాబట్టి, బుడగ ఆక్సిజన్ సరఫరాగా పనిచేస్తుంది. , మగవి 7.8 నుండి 18.7 మి.మీ పొడవు, ఆడవి 7.8 నుండి 13.1 మి.మీ వరకు ఉంటాయి. ఈ జాతిలో ఆడ జీవుల కంటే మగవి పెద్దవిగా ఉండే ధోరణి చాలా సాలెపురుగులలో ఒక క్రమరాహిత్యం. నీటి సాలెపురుగులో ఈ ధోరణి సంభవిస్తుందని నమ్ముతారు ఎందుకంటే పెద్ద మగ పురుగులు దట్టమైన నీటి వాతావరణంలో చిన్న మగ జీవుల కంటే చలనశీలత ప్రయోజనాలను కలిగి ఉంటాయి. వేటలో, సహచరులను వెతకడంలో పెరిగిన చలనశీలత వైపు పురుషుడి ధోరణి కారణంగా మగవారిలో పెద్ద శరీర పరిమాణం అభివృద్ధి చెందిందని భావిస్తున్నారు. సంతానోత్పత్తి ఆశ్రయంగా, సంతానోత్పత్తి గదిగా, సాధారణ ఆశ్రయంగా ఉపయోగపడేంత పెద్ద గూడును నిర్మించాల్సిన అవసరం వల్ల ఆడ పరిమాణం పరిమితం చేయబడిందని కూడా కొన్ని ఊహాగానాలు ఉన్నాయి. ఆడ పక్షులు మగవాటి కంటే ఎక్కువ తరచుగా గాలిని తమ గూడుకు రవాణా చేస్తాయని కనుగొనబడ్డాయి, కాబట్టి ఒక పెద్ద గూడుకు గాలి కోసం ఉపరితలానికి ఎక్కువ శక్తి-పన్ను ట్రిప్పులు అవసరం అవుతాయి. , మగవి పొడవైన చెలిసెరాను కలిగి ఉంటారు, ముందు కాళ్ళ  పొడవైన జత, ఆడవాటి కంటే పొడవైన శరీర ఆకృతిని కలిగి ఉంటారు. పురుషుడి ముందు కాళ్ల పొడవు పెరగడం వల్ల ఆడవాటి కంటే డైవింగ్ ఆధిక్యత లభిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Argyroneta aquatica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Argyroneta_aquatica/ Argyroneta aquatica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా పురుగులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 325 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఆర్జైరోనేట అక్వాటికా మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సైబాయిడే]]
			</text>
			<sha1>q4hifrk29k5q3eplapi6dsvaa1u3u6p</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అత్రాస్ రోబుస్టస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500008</id>
		<revision>
			<id>500008</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1610">
			

	{{taxobox
	|name   = అత్రాస్ రోబుస్టస్| status_system = IUCN3.1| ordo = హెక్సాథెలిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అత్రాస్
    | species = రోబుస్టస్
	}}

అత్రాస్ రోబుస్టస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అత్రాస్ రోబుస్టస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అత్రాస్ రోబుస్టస్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

[సిడ్నీ గరాటు-వెబ్ సాలెపురుగులు పెద్ద కోరలు, విష సంచులను కలిగి ఉంటాయి. మగ పురుగులు 25 మి.మీ పొడవుకు పెరుగుతాయి, ఆడవి 35 మి.మీ పొడవు పెరుగుతాయి. రంగు నిగనిగలాడే నీలం-నలుపు, పొత్తికడుపును కప్పి ఉంచే చెక్కటి, వెల్వెట్ వంటి వెంట్రుకలు ఉన్నాయి. గరాటు-వెబ్ సాలెపురుగులు మెరిసే, దృఢంగా నిర్మితమైన అవయవాలు, ఫాంగ్ గ్రూవ్ వెంబడి దంతాల వరుస, వాటి జత గోళ్ళపై మరొక వరుసను కలిగి ఉంటాయి. మగపులులు చిన్నవి, సన్నగా ఉంటాయి, పొడవైన కాళ్ళను కలిగి ఉంటాయి.,&apos;(బ్రౌన్, 1999; హంటర్, 1982)&apos;]&lt;ref name=&quot;Atrax robustus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Atrax_robustus/ Atrax robustus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: హెక్సాథెలిడే]]
			</text>
			<sha1>mj9a3bydc26h8vruai3b1kknb9kzxbq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అటీపస్ ఆఫినిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500009</id>
		<revision>
			<id>500009</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2821">
			

	{{taxobox
	|name   = అటీపస్ ఆఫినిస్| status_system = IUCN3.1| ordo = అటిపిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = అటీపస్
    | species = ఆఫినిస్
	}}

అటీపస్ ఆఫినిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. అటీపస్ ఆఫినిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అటీపస్ ఆఫినిస్ ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పర్స్-వెబ్ సాలెపురుగులు మైగాలోమార్ఫ్ లు  రెండు జతల పుస్తక ఊపిరితిత్తులు, మూడు ఖండాలతో కూడిన పృష్ఠ స్పిన్నరెట్లతో ఉంటాయి. ఈ స్పిన్నర్ మార్ఫాలజీ దీనిని దగ్గరి సంబంధం ఉన్న అటిపస్ మురళిస్ నుండి వేరు చేస్తుంది, దీని స్పిన్నర్లు నాలుగు విభాగాలను కలిగి ఉంటారు. వీటి శరీరాలు లేత ఆలివ్-ఆకుపచ్చ రంగులో గోధుమ, ఓవల్ ఆకారంలో ఉండే స్కూటమ్ లతో ఉంటాయి. పర్స్-వెబ్ సాలెపురుగులు ఎనిమిది కాళ్ళు, రెండు ప్రధాన శరీర భాగాలను కలిగి ఉంటాయి, సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు. వారి కాళ్ళు స్టాకీగా ఉంటాయి, అవి చతురస్రాకార కారాపేస్ నుండి ప్రొజెక్టింగ్ దృఢమైన చెలిసెరాను కలిగి ఉంటాయి. ప్రతి చెలిసెరా  ఆధారంలో ఒక విష గ్రంథి ఉంటుంది, ఇది ఫాంగ్  కొనకు దారితీసే నాళంతో ఉంటుంది. మగవి సగటున 7-9 మి.మీ పొడవు, సన్నని పొత్తికడుపులు, పొడవైన కాళ్లను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి ఆడవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, సగటున 10-15 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. , 2003; న్యూటన్, 2004; పెడర్సెన్, లోస్చ్కే, 2001; రాబర్ట్స్, 1985)&lt;ref name=&quot;Atypus affinis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Atypus_affinis/ Atypus affinis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అటీపస్ ఆఫినిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల జంతువులు. అటీపస్ ఆఫినిస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అపోరస్ యూనికలర్ (ఫ్యామిలీ పొంపిలిడే

*  క్లాస్ ఇన్సెక్టా)
అటీపస్ ఆఫినిస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. అటీపస్ ఆఫినిస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. అటీపస్ ఆఫినిస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 18 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అటీపస్ ఆఫినిస్ సుమారుగా 8.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అటిపిడే]]
			</text>
			<sha1>r2jh801e0owzbjkhc9f1twfm706321s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బ్రాచిపెల్మా క్లాసి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500010</id>
		<revision>
			<id>500010</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2969">
			

	{{taxobox
	|name   = బ్రాచిపెల్మా క్లాసి| status_system = IUCN3.1| image      = Brachypelma_klaasi_2009_G01_cropped.jpg| ordo = థెరఫోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = బ్రాచిపెల్మా
    | species = క్లాసి
	}}

బ్రాచిపెల్మా క్లాసి అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

బ్రాకైపెల్మా క్లాసి లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటుంది, ఆడవి మగవారి కంటే పెద్దవి, బరువుగా ఉంటాయి. ఆడ బి. క్లాసి శరీర పరిమాణం 50 నుంచి 75 మిమీ వరకు ఉంటుంది, బరువు 19.7 నుంచి 50 గ్రాముల మధ్య ఉంటుంది. మగ బరువు 10 నుండి 45 గ్రాముల వరకు ఉంటుంది. , ఈ సాలెపురుగులు మన ప్రమాణాల ప్రకారం రంగురంగులవి. బ్రాకైపెల్మా క్లాసిలో నలుపు కారపేస్, టార్సీ, ఫెమోరా, కాక్సే, నారింజ-పసుపు మెటాటార్సీ, టిబియాస్, పటేల్లాస్ ఉన్నాయి. ఓపిస్టోసోమా మీద వెంట్రుకలు కూడా నారింజ-పసుపు రంగులో ఉంటాయి. ఇది మిరుమిట్లు గొలిపేదిగా అనిపించినప్పటికీ, ఈ సాలెపురుగులు వాస్తవానికి వాటి సహజ వాతావరణంలో బాగా కామోఫ్లాగ్ చేయబడతాయి, సహజ మూలాలపై చూడటం చాలా కష్టం.&lt;ref name=&quot;Brachypelma klaasi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Brachypelma_klaasi/ Brachypelma klaasi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్రాచిపెల్మా క్లాసి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఆర్మాడిల్లోస్

*  స్కంక్స్

*  స్నేక్స్

*  తరంతుల వాస్ప్స్
బ్రాచిపెల్మా క్లాసి ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను పొదగగలవు. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 75 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బ్రాచిపెల్మా క్లాసి సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
బ్రాచిపెల్మా క్లాసి మట్టీలో వాయుప్రసరణ చేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. బ్రాచిపెల్మా క్లాసి మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరఫోసిడే]]
			</text>
			<sha1>h60vx1a9psw0o2v49bivqyb4ccdq6wa</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బ్రాచిపెల్మా స్మితి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500011</id>
		<revision>
			<id>500011</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2714">
			

	{{taxobox
	|name   = బ్రాచిపెల్మా స్మితి| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరఫోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = బ్రాచిపెల్మా
    | species = స్మితి
	}}

బ్రాచిపెల్మా స్మితి అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. బ్రాచిపెల్మా స్మితి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్రాచిపెల్మా స్మితి ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

మెక్సికన్ ఎరుపు-మోకాలి టారంటులాస్ పెద్ద, ముదురు సాలెపురుగులు, ఇవి 12.7 నుండి 14 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. వీరికి నల్లటి పొత్తికడుపు ఉంటుంది, ఇది గోధుమరంగు వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటుంది. వారి కాళ్ళు నారింజ నుండి ముదురు ఎరుపు-నారింజ కీళ్ళను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వాటికి వాటి పేరును ఇస్తాయి. వీటి కారాపేస్ క్రీములాంటి గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, విలక్షణమైన నలుపు చతురస్రాన్ని కలిగి ఉంటుంది. సెఫలోథొరాక్స్ నాలుగు జతల కాళ్లు, ఒక జత పెడిపాల్స్, బోలు ఫాంజ్డ్ చెలిసెరాలను విషగ్రంథాలకు జతచేయబడి ఉంటుంది. అవి మొదటి 2 కాళ్లతో ఎరను పట్టుకొని పట్టుకొని, ఇతర కాళ్లతో నడుస్తాయి. వాటి పొత్తికడుపు  వెనుక వైపున 2 జతల స్పిన్నర్లు ఉంటాయి. వయోజన పురుషులకు వారి పెడిపాల్స్ పై ఉన్న ప్రత్యేక కోపులేటరీ అవయవాలు ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా పురుషుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Brachypelma smithi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Brachypelma_smithi/ Brachypelma smithi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్రాచిపెల్మా స్మితి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. బ్రాచిపెల్మా స్మితి క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్ అవేస్

*  మోత్స్ లెపిడోప్టెరా

*  లిజార్డ్స్ స్క్వామాటా
బ్రాచిపెల్మా స్మితి అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. బ్రాచిపెల్మా స్మితి గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 63 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
బ్రాచిపెల్మా స్మితి మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరఫోసిడే]]
			</text>
			<sha1>abpcbh4ikqqd775c5cq02tj6owwed4y</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సెంట్రరాయిడ్స్ విట్టటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500012</id>
		<revision>
			<id>500012</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1708">
			

	{{taxobox
	|name   = సెంట్రరాయిడ్స్ విట్టటస్| status_system = IUCN3.1| image      = StripedBarkScorpion.jpg| ordo = బుథిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = సెంట్రరాయిడ్స్
    | species = విట్టటస్
	}}

సెంట్రరాయిడ్స్ విట్టటస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. సెంట్రరాయిడ్స్ విట్టటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సెంట్రరాయిడ్స్ విట్టటస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

చారల తేలు అరుదుగా 3 అంగుళాల కంటే ఎక్కువ పొడవును పొందుతుంది, సగటున 2 3/8 అంగుళాలు. తేలు  తోక ఆడవాటిలో కంటే మగవారిలో పొడవుగా ఉంటుంది. శరీర రంగు పెద్దలకు పసుపు నుండి టాన్ వరకు మారుతుంది. చిన్న తేళ్లు మొత్తం మీద తేలికపాటి రంగులో ఉండవచ్చు, శరీరం  చివరి భాగం, పెడిపాల్స్  బేస్ లు ముదురు గోధుమరంగు నుంచి నలుపు రంగులో ఉంటాయి. పొత్తికడుపు  పై ఉపరితలంపై రెండు వెడల్పాటి నల్లటి చారలు, మధ్యస్థ, పార్శ్వ కళ్ళపై ఉన్న ప్రాంతంలో తల ప్రాంతం  ముందు భాగంలో ముదురు త్రిభుజాకార గుర్తులు రెండు ప్రత్యేక లక్షణాలు. ఈ జాతికి సన్నని పెడిపాల్స్, పొడవైన సన్నని తోక ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Centruroides vittatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Centruroides_vittatus/ Centruroides vittatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: బుథిడే]]
			</text>
			<sha1>5g0qrjxatti6n0qfv3io1uj0uxici4r</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500013</id>
		<revision>
			<id>500013</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-50Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2892">
			

	{{taxobox
	|name   = చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్| status_system = IUCN3.1| image      = Cheiracanthium_insulanum_m.jpg| ordo = మితుర్గిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = చీరాకాంతియం
    | species = ఇన్‌క్లూసమ్
	}}

చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పసుపు శాక్ సాలెపురుగులు సాధారణంగా క్రీమ్ నుండి లేత పసుపు రంగులో ఉంటాయి, కొన్నిసార్లు నారింజ-గోధుమ చార పొత్తికడుపు అంతటా పొడవుగా నడుస్తుంది. వ్యక్తులు బేస్ కలర్ లో ఏకరీతిగా ఉన్నప్పటికీ, వారి చెలిసెరే, టార్సీ, పెడిపాల్స్ ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. శరీర రంగు వారి ఆహారం ద్వారా పాక్షికంగా నిర్ణయించబడుతుంది; ఇంటి ఈగలను తినడానికి తెలిసిన వ్యక్తులు గణనీయంగా బూడిద రంగులో ఉంటారు, అయితే ఎరుపు-కళ్ళ పండ్ల ఈగలను తినే వారు ఎరుపు రంగును తీసుకుంటారు, మొదలైనవి. ఆడవి పురుషుల కంటే కొద్దిగా పెద్దవిగా ఉంటాయి, వరుసగా 5-10 మిమీ, 4-8 మిమీ. ఆడవాటి శరీరాలు కొంచెం పెద్దవిగా, మరింత దృఢంగా ఉన్నప్పటికీ, మగవి పెద్ద కాలు స్పాన్ కలిగి ఉంటాయి. ముఖ్యంగా ముందు జత కాళ్లు పొడవుగా ఉంటాయి, ఎరను పట్టుకోవడంలో ఉపయోగించబడతాయి.&lt;ref name=&quot;Cheiracanthium inclusum&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cheiracanthium_inclusum/ Cheiracanthium inclusum]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ మకరందము కూడా తింటాయి. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
చీరాకాంతియం ఇన్‌క్లూసమ్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గృహ  కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: మితుర్గిడే]]
			</text>
			<sha1>sb2d9hprc11vtwsh1j467cxjjxiokk7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500014</id>
		<revision>
			<id>500014</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1354">
			

	{{taxobox
	|name   = డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్| status_system = IUCN3.1| ordo = డెమోడిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = డెమోడెక్స్
    | species = ఫోలిక్యులోరమ్
	}}

డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఇథీయోపియన్, దక్షిణ అమెరికా, ఆస్ట్రేలియన్, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.


==ప్రవర్తన==
డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. డెమోడెక్స్ ఫోలిక్యులోరమ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 22 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: డెమోడిసిడే]]
			</text>
			<sha1>a1u6gpfg54l8nsnf1ysegjeqo0anezk</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500015</id>
		<revision>
			<id>500015</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3173">
			

	{{taxobox
	|name   = డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Albian| ordo = ఇక్సోడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = డెర్మాసెంటర్
    | species = ఆండర్సోని
	}}

డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

రాకీ మౌంటైన్ వుడ్ టిక్ లు సాధారణంగా గోధుమ లేదా ఎరుపు గోధుమ రంగులో ఉంటాయి. ఆడవి ఒక విలక్షణమైన డోర్సల్ సిల్వర్-గ్రే అలంకరణను కలిగి ఉంటాయి  ఇది టిక్ ఫీడ్ చేసినప్పుడు మరింత బూడిద రంగులోకి మారుతుంది, అయితే మగవి ఎలాంటి విలక్షణమైన షీల్డ్ మార్కింగ్ లేకుండా బూడిదరంగు, తెలుపు రంగులో కనిపిస్తాయి. రెండు లింగాలు వారి కాళ్ళు, నోటి భాగాల భాగాలపై ఈ విధంగా మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి . వాటి శరీరాలు చదునుగా, పియర్ ఆకారంలో ఉంటాయి, ఇవి 2 నుండి 5.3 మిమీ పొడవు వరకు ఉంటాయి, అయితే పూర్తిగా ఎంగోర్జ్డ్ అయిన ఆడవి 16.5 మిమీ వరకు చేరుకోవచ్చు. ఈ జాతి లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్; పైన పేర్కొన్న మార్కింగ్ వ్యత్యాసాలకు అదనంగా, ఆడవి 2.8-5.4 మిమీ పొడవు , మగవి 2.1 నుండి 6.1 మిమీ వరకు ఉంటాయి. శరీర ద్రవ్యరాశి .005 నుంచి .7 గ్రాముల వరకు ఉంటుంది. ఈ జాతి కూడా బహురూపమైనది, వ్యక్తుల మధ్య చాలా శారీరక వైవిధ్యంతో ఉంటుంది. ఈ జాతిని ఇతర టిక్ ల నుండి వేరు చేసే లక్షణాలలో దాని స్పైరాక్యులర్ ప్లేట్లపై గోబ్లెట్ ల సంఖ్య, పరిమాణం  ఉన్నాయి, ఈ జాతి సగటున 100-200 గోబ్లెట్లను కలిగి ఉంటుంది. ఆడ జీవులు తమ నోటి స్రావాలలో న్యూరోటాక్సిన్ ను ఉత్పత్తి చేస్తాయి, ఇది కండరాల సంకోచాలకు అవసరమైన న్యూరోట్రాన్స్మిటర్ అయిన ఎసిటైల్కోలిన్ విడుదల కాకుండా నిరోధిస్తుంది, ఇది తరచుగా కుక్కలు, మానవుల వంటి పెద్ద క్షీరదాలలో కూడా పక్షవాతానికి కారణమవుతుంది.&lt;ref name=&quot;Dermacentor andersoni&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dermacentor_andersoni/ Dermacentor andersoni]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* యాంట్స్

*  బీటిల్స్

*  స్పైడర్స్
డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని సుమారుగా 3.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
డెర్మాసెంటర్ ఆండర్సోని మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణం. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఇక్సోడిడే]]
			</text>
			<sha1>g8gdsjfp7czcregp71bugeyrev0nh9v</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500016</id>
		<revision>
			<id>500016</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3429">
			

	{{taxobox
	|name   = డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్| status_system = IUCN3.1| image      = Dermacentor_variabilis, _U, _Back, _MD, _Beltsville_2013-07-08-19.15.11_ZS_PMax.jpg| ordo = ఇక్సోడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = డెర్మాసెంటర్
    | species = వేరియబిలిస్
	}}

డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టైగా అడవులు, గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అమెరికన్ డాగ్ టిక్ లు సాధారణంగా ఇతర ఇక్సోడ్స్ జాతుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, అలంకరించబడిన, లేత-రంగు డోర్సల్ నమూనాలతో పాటు వజ్రాలు, ఇతరత్రా గోధుమ రంగు నుండి ఎరుపు-గోధుమరంగు శరీరంపై వజ్రాలు, ఇతర జ్యామితీయ డిజైన్లతో సహా ఉంటాయి. ఈ టిక్ లు గుండ్రని లేదా అండాకార శరీరాలను కలిగి ఉంటాయి. వాటి కాక్సే  రెండు భాగాలుగా విభజించబడి ఉంటాయి, ఇవి లక్షణ స్పర్స్ ను కలిగి ఉంటాయి. కుదించిన మౌత్ పార్టులు, పల్ప్స్, వాటి అలంకరించబడిన డోర్సల్ నమూనాలతో పాటు, అమెరికన్ డాగ్ టిక్ లను ఒకే రకమైన టిక్ జాతుల నుండి వేరు చేస్తాయి. ఈ జాతికి చెందిన ప్రౌడ, నింఫ్ లకు ఎనిమిది కాళ్లుంటాయి, అయితే లార్వాకు కేవలం ఆరు కాళ్లు మాత్రమే ఉంటాయి. నింఫ్ లకు జననేంద్రియ రంధ్రం కూడా ఉండదు, ఇది పెద్దల  దిగువ భాగంలో కనిపిస్తుంది. , ఈ జాతి లైంగికంగా డిమోర్ఫిక్ గా ఉంటుంది. ఆడ పురుగులు భోజనానికి ముందు 4 మి.మీ నుండి 15 మి.మీ పొడవు, 10 మి.మీ వెడల్పు వరకు పరిమాణంలో ఉంటాయి, వాటి డోర్సల్ ప్యాటర్నింగ్ వారి స్కూటమ్   పూర్వ భాగాన్ని మాత్రమే కవర్ చేస్తుంది. మగవి చిన్నవి, వాటి నమూనా మొత్తం స్కూటమ్ మీద విస్తరించి ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Dermacentor variabilis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dermacentor_variabilis/ Dermacentor variabilis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అమెరికన్ టోడ్ (బుఫో అమెరికానస్)

*  ఈస్టర్న్ న్యూట్ (నోటోఫ్తాల్మస్ విరిడెస్సెన్స్)

*  ఫైవ్-లైన్డ్ స్కింక్ (యుమెసెస్ ఫాసియేటస్)

*  గార్డెన్ సెంటిపెడ్స్ (క్లాస్ చిలోపోడా

*  ఫైలం ఆర్థ్రోపోడా)

*  హార్వెస్ట్మాన్ (ఫలంగియం ఒపిలియో)

*  రెడ్-బ్యాక్డ్ సాలమండర్ (ప్లెథోడాన్ సినెరియస్)

*  వైల్డ్ టర్కీ (మెలీగ్రిస్ గల్లోపావో)
డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 7 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ సుమారుగా 0.92 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
డెర్మాసెంటర్ వేరియబిలిస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణం. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఇక్సోడిడే]]
			</text>
			<sha1>liidok1b7sxg37xextcls3e6xczgiq7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డోలోమెడెస్ ట్రిటాన్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500017</id>
		<revision>
			<id>500017</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1720">
			

	{{taxobox
	|name   = డోలోమెడెస్ ట్రిటాన్| status_system = IUCN3.1| ordo = పిసౌరిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = డోలోమెడెస్
    | species = ట్రిటాన్
	}}

డోలోమెడెస్ ట్రిటాన్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. డోలోమెడెస్ ట్రిటాన్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డోలోమెడెస్ ట్రిటాన్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పెద్దది, ధైర్యంగా గుర్తించబడిన, ఫిషింగ్ సాలీడు తోడేలు సాలెపురుగును దగ్గరగా పోలి ఉంటుంది, అయితే దీనికి ఎనిమిది కళ్ళు సమానమైన పరిమాణం, మూడు టార్సల్ పంజాలు ఉన్నాయి, దీనికి క్రిబెల్లమ్ లేదు, ఇది స్పిన్నర్ల ముందు కనిపించే స్పిన్నింగ్ అవయవం. రంగు బూడిదరంగు నుండి గోధుమ రంగు వరకు ఉంటుంది, దాని గోధుమరంగు పొత్తికడుపుపై తేలికపాటి ప్రాంతాలు, తేలికపాటి మచ్చలు ఉంటాయి. సగటున, పొడవు ఆడవాటికి 17-26 మి.మీ, పురుషులకు 9-13 మి.మీ. ఆడవాటి పొడవు కొన్నిసార్లు 30 మి.మీ.కు మించి ఉండవచ్చు.,&lt;ref name=&quot;Dolomedes triton&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dolomedes_triton/ Dolomedes triton]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: పిసౌరిడే]]
			</text>
			<sha1>m2iv0vuft929s9j0g0frwuhnbh159e4</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500018</id>
		<revision>
			<id>500018</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2638">
			

	{{taxobox
	|name   = ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్| status_system = IUCN3.1| ordo = ఎరెమోబాటిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఎరెరెమోబేట్స్
    | species = పాలిపెస్
	}}

ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

విండ్ కార్పియన్ అనేది ఆదిమ తేలు లాంటి జంతువు, ఇది కొన్ని ప్రత్యేకతలను కలిగి ఉంటుంది. ఈ జాతికి చెందిన మగ జీవులు సాధారణంగా 15 నుంచి 26 మి.మీ పొడవు కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి 22 నుంచి 32 మి.మీ వరకు పెద్దవిగా ఉంటాయి. గాలులు సాధారణంగా పసుపు-గోధుమ రంగులో ఉంటాయి. మొత్తం శరీరం మూడు భాగాలుగా విభజించబడుతుంది. పొత్తికడుపు స్థూపాకారంగా ఉంటుంది, పది సెగ్మెంట్లు, మూడు వాకింగ్ జతల కాళ్లను కలిగి ఉంటుంది. పొత్తికడుపు  వెనుక భాగం డోర్సల్ వైపున ఒక కారాపేస్ లేదా ప్లేట్ తో కప్పబడి ఉంటుంది. &lt;&lt; ఎరెమోబాటేస్ పల్లిపెస్&gt;&gt; రెండు ఫార్వర్డ్ జతల పెడిపాల్స్ ను కూడా కలిగి ఉంటాయి, ఇవి ఇంద్రియ అవయవాలుగా పనిచేసే పంజాలేని కాలు లాంటి అనుబంధాలు, నీటిని తీసుకోవడం వంటి ఇతర విధులలో కూడా పనిచేస్తాయి. తల వద్ద రెండు కళ్ళు, రెండు చాలా పెద్ద చెలిసెరే ఉన్నాయి. చెలిసెరేలు సాధారణంగా విండ్ కార్పియన్ల  అత్యంత గుర్తించదగిన లక్షణం ఎందుకంటే అవి చాలా ప్రముఖంగా ఉంటాయి. వారు వారి మొత్తం శరీరాలను కప్పి ఉంచే స్పర్శ వెంట్రుకలు కూడా కలిగి ఉంటారు.&lt;ref name=&quot;Eremobates pallipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Eremobates_pallipes/ Eremobates pallipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ సరీసృపాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఎరెరెమోబేట్స్ పాలిపెస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఎరెమోబాటిడే]]
			</text>
			<sha1>b2cze42lzjh966zqz7fwjqqez3qib4u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500019</id>
		<revision>
			<id>500019</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2419">
			

	{{taxobox
	|name   = యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్| status_system = IUCN3.1| ordo = యూస్కోర్పిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = యూస్కార్పియస్
    | species = ఫ్లావికాడిస్
	}}

యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

తేలు  శరీరం నల్లగా ఉంటుంది, రెండు ప్రధాన విభాగాలుగా విభజించబడింది. ఇవి సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు. పొత్తికడుపు మరింత ఉపవిభజన చేయబడుతుంది, తోకను తయారుచేసే పెద్ద విభాగాన్ని కలిగి ఉంటుంది. తోకను కూడా నాలుగు నుండి ఐదు విభాగాలుగా విభజిస్తారు, తోక  చివరి బిందువు వద్ద ఒక స్టింగర్ ఉంటుంది. నాలుగు జతల పసుపు, నలుపు చారల కాళ్లు, రెండు పంజాలు వేటాడే, యుద్ధం, సంభోగ ఆచారాలకు ఉపయోగించబడతాయి. తేలు  శరీరంలో ఎక్కువ భాగం తేలుకు ఇంద్రియ పరికరాలుగా పనిచేసే చిన్న వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటుంది. యూస్కోర్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ దాని లక్షణాలను దాదాపు అన్ని ఇతర జాతుల తేళ్లతో పంచుకుంటుంది, కానీ దాని నమ్మశక్యం కాని చిన్న పరిమాణం కారణంగా ఇది ప్రత్యేకమైనది. ఒక వయోజనుడిగా తేలు పరిమాణంలో 35-45 మి.మీ పొడవు ఉంటుంది. లైంగిక డైమోర్ఫిజం లేదు.&lt;ref name=&quot;Euscorpius flavicaudis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Euscorpius_flavicaudis/ Euscorpius flavicaudis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. యూస్కార్పియస్ ఫ్లావికాడిస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: యూస్కోర్పిడే]]
			</text>
			<sha1>a8dkle9m1p6ln1om72mr3y6t15ytly9</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500020</id>
		<revision>
			<id>500020</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2836">
			

	{{taxobox
	|name   = గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్| status_system = IUCN3.1| ordo = అరనీడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = గ్యాస్టరకాంత
    | species = కాన్క్రిఫార్మిస్
	}}

గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

గాస్టెరాకాంటా కాన్క్రిఫార్మిస్ పరిమాణంలో గుర్తించదగిన లైంగిక డైమోర్ఫిజంను చూపించింది. ఆడవి 5 నుంచి 9 మిమీ పొడవు, 10 నుంచి 13 మిమీ వెడల్పు ఉంటాయి. మగ పురుగులు 2 నుంచి 3 మి.మీ పొడవు, వెడల్పులో తక్కువ పరిమాణంలో ఉంటాయి. ఆరు పొత్తికడుపు వెన్నెముకలు అన్ని మార్ఫ్ లలో ఉంటాయి, అయితే రంగు, ఆకారం భౌగోళిక వైవిధ్యాన్ని చూపుతాయి. చాలా మంది వ్యక్తులకు పొత్తికడుపు  దిగువ భాగంలో తెల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి, అయితే వెన్ను, వెన్నెముకల రంగు ఎరుపు, నారింజ లేదా పసుపు రంగులో ఉండవచ్చు. అలాగే, తక్కువ సంఖ్యలో సాలెపురుగులు రంగు కాళ్ళను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Gasteracantha cancriformis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Gasteracantha_cancriformis/ Gasteracantha cancriformis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఫలాక్రోటోఫోరా ఎపిరే

*  

*  టెట్రాస్టోచస్ ఎన్. (యులోఫిడ్ వాస్ప్)- హైపర్పారసైట్ ఓఎఫ్ జి. క్యాంక్రిఫార్మిస్

*  

*  

*  అరాక్నోఫాగో ఫెర్రుజినియా
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 18 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ సుమారుగా 1.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
గ్యాస్టరకాంత కాన్క్రిఫార్మిస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అరనీడే]]
			</text>
			<sha1>s47rpfsbk4mxb7ma0nq7kr0l85ro082</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500021</id>
		<revision>
			<id>500021</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3168">
			

	{{taxobox
	|name   = హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = హబ్రోనాటస్
    | species = కాల్కారటస్
	}}

హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

హబ్రోనాటస్ కాల్కరాటస్ అనేది ఒక రకమైన జంపింగ్ సాలీడు, ఇది హబ్రోనాట్టుస్ జాతికి చెందిన ఇతర సభ్యుల నుండి కేంద్రీయంగా ఉన్న తెల్లని పొత్తికడుపు పట్టీ ద్వారా ప్రత్యేకంగా వేరు చేయబడింది. వయోజన సాలెపురుగులు సగటున 5 నుండి 6 మి.మీ పొడవుతో ఉంటాయి, మగ సాలెపురుగులు సగటున 13.5 మి.గ్రా బరువు కలిగి ఉంటాయి, ఆడ సాలెపురుగులు కొద్దిగా ఎక్కువ బరువును కలిగి ఉంటాయి. మగవి వాటి మూడవ కాలుపై హుక్ లాంటి నిర్మాణాన్ని కలిగి ఉంటాయి, సాధారణంగా ఆడ కాలు కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి. ఆడవి మగవారి కంటే మరింత నిగూఢంగా రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఇవి ప్రకృతి దృశ్యంలో కలిసిపోవడానికి దోహదపడతాయి. భౌగోళిక పరిధిని బట్టి సాధారణంగా మూడు ఉపజాతులు వర్ణించబడ్డాయి. తీవ్రమైన ఆగ్నేయ యునైటెడ్ స్టేట్స్ లో కనిపించే హాబ్రోనాట్టుస్ సి. కాల్కరాటస్, మరింత ప్రకాశవంతమైన రంగులో ఉంటుంది, ఇతర ఉపజాతుల కంటే తక్కువ హార్డీగా ఉంటుంది. హబ్రోనాట్టుస్ సి. మడ్డిసోని తూర్పు/ఈశాన్య యునైటెడ్ స్టేట్స్, కెనడాలోని కొన్ని భాగాలలో కనిపిస్తుంది, మృదువైన ముదురు రంగుతో పెద్ద, మరింత దృఢమైన సాలీడు. హబ్రోనాట్టుస్ సి. అగ్రికోలా హెచ్.సి. మడ్డిసోని పోలి ఉంటుంది, అయితే ఇది దాని ముఖం మీదుగా ప్రకాశవంతమైన తెల్లటి చారతో విభిన్నంగా ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Habronattus calcaratus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Habronattus_calcaratus/ Habronattus calcaratus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్

*  అవేస్

*  స్పైడర్స్

*  అరానీ

*  జంపింగ్ స్పైడర్స్

*  సాల్టిసైడే
హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
హబ్రోనాటస్ కాల్కారటస్ సుమారుగా 1.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>3nhw1au65dpto2rthun6aiwlcft8xnb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500022</id>
		<revision>
			<id>500022</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2731">
			

	{{taxobox
	|name   = హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = హబ్రోనట్టుస్
    | species = విరిడిపేస్
	}}

హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

హాబ్రోనాటస్ విరిడిప్స్ అనేది నలుపు, టాన్ రంగుతో మధ్యస్థ పరిమాణంలో జంపింగ్ సాలీడు. ఛాతీ మూడు బోల్డ్ బ్లాక్ చారలను ప్రదర్శిస్తుంది, మధ్యలో రెండు బోల్డ్ టాన్ చారలతో, ముందు నుండి వెనుకవైపుకు నడుస్తుంది. పొత్తికడుపు మూడు బోల్డ్ టాన్ చారలను ప్రదర్శిస్తుంది, మధ్యలో రెండు బోల్డ్ బ్లాక్ లైన్లు ఉంటాయి, ముందు నుంచి వెనుకవైపుకు కూడా నడుస్తాయి. కాళ్ళు టాన్ గా ఉంటాయి, చిన్న నల్లటి మచ్చలతో మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి. ఈ జాతికి చెందిన ఆడవి పెద్దవిగా ఉంటాయి, అయితే మగవి మరింత రంగురంగులవి. సగటున, హెచ్. విరిడిప్స్ 3 నుండి 17 మిమీ పొడవు ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Habronattus viridipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Habronattus_viridipes/ Habronattus viridipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మమ్మల్స్

*  మమ్మాలియా

*  బర్డ్స్

*  అవేస్

*  లిజార్డ్స్

*  స్క్వామాటా

*  స్పైడర్స్

*  అరానీ

*  మడబర్స్

*  స్ఫెసిడే ఆర్ క్రాబ్రోనిడే

*  ఆర్గన్-పైప్ మడబర్స్

*  ట్రైపాక్సీలను పోలిటం

*  స్పైడర్ వాస్ప్స్

*  పొంపిలిడే
హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
హబ్రోనట్టుస్ విరిడిపేస్ సుమారుగా 1.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>88v9o3a887kxteccqyb1ewm2y9hwkaq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500023</id>
		<revision>
			<id>500023</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2224">
			

	{{taxobox
	|name   = హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్| status_system = IUCN3.1| ordo = ఉలోబోరిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = హైప్టియోట్స్
    | species = పారడాక్సస్
	}}

హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టైగా అడవులు, గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ట్రయాంగిల్ సాలెపురుగులు పరిమాణంలో సాపేక్షంగా చిన్నవి, కేవలం 2 నుండి 4 మిమీ పొడవు మాత్రమే ఉంటాయి. కారాపేస్ గణనీయంగా చదునుగా ఉంటుంది, మందపాటి, అండాకారపు పొత్తికడుపుకు మద్దతు ఇవ్వడానికి వెడల్పుగా ఉంటుంది. పొత్తికడుపుపై కొన్ని నిమిషాల గడ్డలు స్పష్టంగా కనిపిస్తాయి, చిన్న, గట్టి వెంట్రుకలతో మారువేషంలో ఉంటాయి. రంగు గోధుమ నుండి బూడిద రంగుకు మారుతుంది, ఈ సాలెపురుగులు పర్యావరణంతో కలిసిపోవడానికి వీలు కల్పిస్తుంది. హిప్టియోటెస్ పారడాక్సస్ ఒకప్పుడు మిగిలిన రెండింటి  దట్టమైన జుట్టు కవరేజ్ కారణంగా ఆరు కళ్ళు మాత్రమే ఉన్నాయని నమ్మేవారు. మగవి, మహిళల కంటే పరిమాణంలో చిన్నవి అయినప్పటికీ, దగ్గరి పోలికను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Hyptiotes paradoxus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Hyptiotes_paradoxus/ Hyptiotes paradoxus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. హైప్టియోట్స్ పారడాక్సస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఉలోబోరిడే]]
			</text>
			<sha1>gwhhrkge078btmugyhuu6vhhmj5d273</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500024</id>
		<revision>
			<id>500024</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2451">
			

	{{taxobox
	|name   = ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్| status_system = IUCN3.1| ordo = ఇక్సోడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఐక్సోడ్స్
    | species = స్కాపులారిస్
	}}

ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఇక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ సుమారు 3 మిమీ పొడవు ఉంటుంది. ఆడవి నల్లటి తల, డోర్సల్ కవచం, ముదురు ఎరుపు పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటాయి. మగవి పూర్తిగా నలుపు లేదా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. రెండు లింగాలకు ఎనిమిది కాళ్లు నల్లగా ఉంటాయి. ఈ నల్లటి లెగ్డ్ టిక్ కూడా ఒక లక్షణమైన గుద ఓపెనింగ్ ను కలిగి ఉంటుంది, ఇది పొత్తికడుపు  దిగువ అంచున గుర్రపుడెక్క ఆకారంలో ఉండే రిడ్జ్ లోపల, జఠరిక వైపు కనిపిస్తుంది. జింక టిక్ లకు, ఇతర టిక్ ల వలే కాకుండా, ఫెస్టూన్ లు  ఉండవు., లార్వా స్థితిలో, నింఫ్ కు అపారదర్శక శరీరంతో నల్లటి తల ఉంటుంది. ప్రౌడ జీవుల వలే, నింఫ్ కు నాలుగు జతల నల్లటి కాళ్లుంటాయి, అయితే ఇది చిన్నదిగా ఉంటుంది, ఇది సుమారు 1-2 మి.మీ పొడవు ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Ixodes scapularis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ixodes_scapularis/ Ixodes scapularis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 81 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ సుమారుగా 2.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఐక్సోడ్స్ స్కాపులారిస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఇక్సోడిడే]]
			</text>
			<sha1>nqw4ymevwo3pva280w49ls0tvv2llwz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లారినోయిడ్స్ కార్నటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3072">
			

	{{taxobox
	|name   = లారినోయిడ్స్ కార్నటస్| status_system = IUCN3.1| ordo = ఆరనియాడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లారినోయిడ్స్
    | species = కార్నటస్
	}}

లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టైగా అడవులు, గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఈ ఆర్బ్ వీవింగ్ సాలెపురుగులు పెద్ద, బల్బస్, ఓవల్-ఆకారపు పొత్తికడుపులను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి డోర్సోవెంట్రల్లీ చదునుగా ఉంటాయి. పొత్తికడుపు నలుపు, బూడిదరంగు, ఎరుపు, ఆలివ్ తో సహా రంగులో ఉంటుంది, కారాపేస్ తేలికపాటి రంగు, బాణం ఆకారంలో ఉండే నమూనాను కలిగి ఉంటుంది, ఇది సెఫలోథోరాక్స్ వైపు సూచిస్తుంది. వారి కాళ్లు కారపేస్ కు సరిపోయే చారల నమూనాను కలిగి ఉంటాయి, పెద్ద వెంట్రుకలతో  కప్పబడి ఉంటాయి. రెండు జతల ఫార్వర్డ్ లెగ్స్ చాలా పొడవుగా ఉంటాయి  అయితే వాటి వెనుక కాళ్లు పొట్టిగా ఉంటాయి. మగవి ఆడవాటి కంటే చిన్నవిగా, లేత రంగులో ఉంటాయి, ఇవి 5 నుండి 9 మి.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి, అయితే ఆడవి 6 నుండి 14 మి.మీ వరకు ఉంటాయి. రెండు లింగాల కొరకు లెగ్ స్పాన్ లు 18 నుంచి 35 మిమీ వరకు ఉండవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Larinioides cornutus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Larinioides_cornutus/ Larinioides cornutus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* సర్కోఫగా సెక్స్ పంక్టాటా (ఆర్డర్ డిప్టరా

*  క్లాస్ ఇన్సెక్టా)

*  స్కెలిఫ్రాన్ కేమెంటరియం (ఆర్డర్ హైమేనోప్టరా

*  క్లాస్ ఇన్సెక్టా)
లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ సుమారుగా 1.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
లారినోయిడ్స్ కార్నటస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఆరనియాడే]]
			</text>
			<sha1>8b4s80c6df1w10t6y60lp6cqymwydqo</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3670">
			

	{{taxobox
	|name   = లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి| status_system = IUCN3.1| image      = Latrodectus_hasseltii_close.jpg| ordo = థెరిడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లాట్రోడెక్టస్
    | species = హాసెల్టి
	}}

లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్, ఆస్ట్రేలియా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

రెడ్ బ్యాక్ సాలెపురుగులు ద్వైపాక్షికంగా సౌష్టవంగా, థెరిడిడే కుటుంబానికి చెందిన కోల్డ్ బ్లడెడ్ సాలెపురుగులు. వారి సమీప బంధువు ఉత్తర అమెరికాా దక్షిణ నల్ల విడో సాలీడు , ఇది ఎరుపు డోర్సల్ స్ట్రైప్ లేకపోవడం వల్ల రెడ్ బ్యాక్ సాలెపురుగుల నుండి వేరుగా ఉంటుంది. ఆడ రెడ్ బ్యాక్ లు సగటున 10 మి.మీ పొడవుతో, శరీర పరిమాణాలు బఠానీ అంత పెద్దవిగా ఉంటాయి, మగవాటి కంటే గణనీయంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి . ఆడవి సాధారణంగా ఎరుపు చారలతో నల్లగా ఉంటాయి, కొన్నిసార్లు విరిగిపోతాయి, ఎగువ పొత్తికడుపు డోర్సల్ ఉపరితలంపై , పొత్తికడుపు జఠరిక వైపున ఎరుపు గంటగ్లాస్ ఆకారంలో ఉండే మచ్చ ఉంటుంది. యువ ఆడ రెడ్ బ్యాక్ లు వారి పొత్తికడుపులపై అదనపు తెల్లటి గుర్తులను కలిగి ఉంటాయి, అవి పెద్దవారిగా కోల్పోతాయి. మగ రెడ్ బ్యాక్ లు సాధారణంగా లేత గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, ఇవి డోర్సల్ ఎరుపు చారలు, పొత్తికడుపు జఠరిక వైపున పాలిపోయిన గంటగ్లాస్ ఆకారంలో ఉంటాయి, ఇవి రెండూ కూడా ఆడ గుర్తుల కంటే తక్కువ విభిన్నంగా ఉంటాయి. మగవి కూడా యుక్తవయస్సు వరకు పొత్తికడుపు పై భాగంలో తెల్లటి గుర్తులను నిలుపుకుంటారు. ప్రతి లింగానికి సన్నని కాళ్ళు ఉంటాయి, విషపూరితంగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Latrodectus hasselti&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Latrodectus_hasselti/ Latrodectus hasselti]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి పక్షులు, క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డాడీ లాంగ్ లెగ్స్ స్పైడర్ (ఫోల్కస్ ఫలంగిడేస్)

*  వైట్- టైల్డ్ స్పైడర్ (లాంపోనా సిలిండ్రాటా)

*  వైట్- టైల్డ్ స్పైడర్ (లంపోనా మూరిన)

*  మంటిసిపీపిడే (ఆర్డర్ నురోరోప్టరా

*  క్లాస్ ఇన్సెక్టా)
లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 25 పిల్లలను పొదగగలవు. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 28.7 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి సుమారుగా 1.75 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. లాట్రోడెక్టస్ హాసెల్టి మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరిడిడే]]
			</text>
			<sha1>7yw10sryrirg3qw4epx0e7ylqe9vq0u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2569">
			

	{{taxobox
	|name   = లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరిడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లాట్రోడెక్టస్
    | species = హెస్పరస్
	}}

లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజన ఆడ బ్లాక్ విడో సాలెపురుగులు సాధారణంగా నలుపు, మెరిసేవి. పొత్తికడుపు దిగువ భాగంలో ఎరుపు రంగు అవర్ గ్లాస్ ఆకారంలో ఉండటం వల్ల బ్లాక్ విడో సాధారణంగా గుర్తించబడతారు. ఆడవి సగటున 3.5 సెం.మీ పొడవును కొలుస్తాయి, సాధారణంగా చాలా గుండ్రని పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటాయి. వయోజన మగవి ఆడవాటి పరిమాణంలో సగం పరిమాణంలో ఉంటాయి. వాటి శరీరాలు చిన్నవిగా ఉంటాయి, కానీ వాటికి ఆడవాటి కంటే పొడవైన కాళ్ళు ఉంటాయి. మగ పక్షులు పసుపు, ఎరుపు పట్టీలను కలిగి ఉంటాయి, మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి. కొత్తగా పొదిగిన నలుపు వితంతువులు తెల్లగా ఉంటారు, కానీ కొన్నిసార్లు పసుపు-తెలుపు రంగులో ఉండవచ్చు. అవి పెద్దయ్యాక, అవి నెమ్మదిగా నల్లగా మారతాయి. పరిణతి చెందిన బ్లాక్ విడో వాటి శరీరాలపై ఎరుపు, తెలుపు పరిమాణాలలో మారవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Latrodectus hesperus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Latrodectus_hesperus/ Latrodectus hesperus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మడ్ డాబర్ వాస్ప్స్
లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
లాట్రోడెక్టస్ హెస్పరస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరిడిడే]]
			</text>
			<sha1>buz7i5vlmuoothkbljhaoc08qh0am4e</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3205">
			

	{{taxobox
	|name   = లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరిడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లాట్రోడెక్టస్
    | species = మక్టాన్స్
	}}

లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

లాట్రోడెక్టస్ మాక్టాన్స్ థెరిడిడే కుటుంబానికి చెందిన అతిపెద్ద సాలీడు. నలుపు వితంతువు సాలీడు మెరిసే, బొగ్గు నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఆడది సగటున 8-10 మిమీ పొడవు ఉంటుంది, పొడవైన సన్నని కాళ్లు, గుండ్రని పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటుంది. సాధారణంగా ఆడవాటి పొత్తికడుపు  దిగువ భాగంలో ఎరుపు రంగు గంటగ్లాస్ గుర్తు, ఒకటి లేదా రెండు ఎర్రటి మచ్చలు స్పిన్నర్ల మీద, ఆమె వీపు మధ్య భాగంలో ఉంటాయి. పురుషుడు 3-4 మిమీ పొడవుతో పొత్తికడుపు పొడవుగా ఉంటుంది. పురుషుని కాళ్ళు ఆడదాని కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, ప్రతి కీలు మధ్యలో ఆరెంజ్ గోధుమరంగులో, చివర్లలో నలుపు రంగులో ఉంటుంది. పురుషుని పొత్తికడుపు వైపులా నాలుగు జతల ఎరుపు, తెలుపు చారలు ఉంటాయి. యువ స్పైడర్లింగ్స్, లేదా జువెనైల్స్, నారింజ, గోధుమ, తెలుపు; వారు వయస్సుతో లేదా ప్రతి మోల్ట్ తో వారి నలుపు రంగును పొందుతారు. లాట్రోడెక్టస్ మాక్టన్స్ మరొక ముఖ్యమైన లక్షణం దాని దువ్వెన పాదం. సాలీడు వెనుక జత కాళ్లపై బలమైన, వంకర బ్రిజిల్స్ వరుసను కలిగి ఉంటుంది, ఇది ఒక విలక్షణమైన దువ్వెనను ఏర్పరుస్తుంది. దువ్వెనను దాని ఎరపై పట్టును విసిరేయడానికి ఉపయోగిస్తారు.&lt;ref name=&quot;Latrodectus mactans&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Latrodectus_mactans/ Latrodectus mactans]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మడ్-డాబర్ వాస్ప్స్ (చాలిబియన్ కాలిఫోర్నికంకం)
లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 463.5 పిల్లలను పొదగగలవు. లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 2 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ సుమారుగా 3.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. లాట్రోడెక్టస్ మక్టాన్స్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని ఔషధం మూలంగా, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరిడిడే]]
			</text>
			<sha1>oji5fth4j0tgm6ldzvtxu7iayfxmbk6</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2523">
			

	{{taxobox
	|name   = లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్| status_system = IUCN3.1| ordo = బుథిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లీయురస్
    | species = క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్
	}}

లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఇథీయోపియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

డెత్ స్టాకర్లు అనేవి 80 నుండి 110 మి.మీ పొడవు గల పెద్ద విష తేళ్లు, 1.0 నుండి 2.5 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. ఇవి పసుపు రంగులో ఉంటాయి, ఇవి మెటాసోమల్ సెగ్మెంట్ V పై గోధుమరంగు మచ్చలు, కొన్నిసార్లు కారాపేస్, టెర్గిట్ లపై ఉంటాయి. టెర్గిట్స్ I, II లకు 5 క్యారీనేలు ఉన్నాయి. వెంట్రోలాటెరల్ క్యారినేలో 3 నుంచి 4 గుండ్రని లోబ్ లుంటాయి, ఆసన ఆర్చ్ కు 3 గుండ్రని లోబ్ లుంటాయి. స్కార్పియన్స్ తల పైభాగంలో 2 కళ్లు, తరచుగా 2 నుంచి 5 జతల కళ్లు వాటి తల ముందు మూలల్లో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Leiurus quinquestriatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Leiurus_quinquestriatus/ Leiurus quinquestriatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల జంతువులు. లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్కార్పియన్స్ స్కార్పియన్స్

*  సెంటిపెడెస్ చిలోపోడ

*  డిథాల్క్టాలర్స్ లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్

ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 62.7 పిల్లలను పొదగగలవు. లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 185 గంటలు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
లీయురస్ క్విన్క్వెస్ట్రియాటస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని ఔషధం మూలంగా, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: బుథిడే]]
			</text>
			<sha1>9w0coo84coq91pysx5go3ecg8nxmavl</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లోక్సోసెల్స్ రెక్లూస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1341">
			

	{{taxobox
	|name   = లోక్సోసెల్స్ రెక్లూస్| status_system = IUCN3.1| ordo = సికారిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = లోక్సోసెల్స్
    | species = రెక్లూస్
	}}

లోక్సోసెల్స్ రెక్లూస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. లోక్సోసెల్స్ రెక్లూస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లోక్సోసెల్స్ రెక్లూస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

గోధుమ రంగు రెక్లస్ సుమారు 1/2 అంగుళాల పొడవు ఉంటుంది. ఇది గోధుమరంగులో ఉంటుంది, దాని సెఫలోథొరాక్స్ మీద వయోలిన్ ఆకారపు డోర్సల్ స్ట్రైప్ ను కలిగి ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Loxosceles reclusa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Loxosceles_reclusa/ Loxosceles reclusa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సికారిడే]]
			</text>
			<sha1>dxyoiup79isjio5r67cogypz2abq92s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మార్పిస్సా ఫార్మోసా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2516">
			

	{{taxobox
	|name   = మార్పిస్సా ఫార్మోసా| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = మార్పిస్సా
    | species = ఫార్మోసా
	}}

మార్పిస్సా ఫార్మోసా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. మార్పిస్సా ఫార్మోసా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మార్పిస్సా ఫార్మోసా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

మార్పిస్సా ఫార్మోసాకు నాలుగు సెట్ల కాళ్ళు ఉన్నాయి, మొదటి సెట్ మిగిలిన వాటి కంటే కొంచెం చిన్నదిగా ఉంటుంది. అవి టిబియా కింద మూడు జతల వెన్నెముకలను కలిగి ఉంటాయి. మార్పిస్సా ఫార్మోసా పొత్తికడుపు ఒక కోణీయ సెంట్రల్ బ్యాండ్ తో మార్క్ చేయబడింది. ఈ ప్రజాతి చిన్న శరీరాలు, పెద్ద కళ్ళను కలిగి ఉండటానికి ప్రసిద్ధి చెందింది. ఈ జాతికి చెందిన ఆడవి ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ఇరుకైన నలుపు పట్టీ, అప్పుడప్పుడు కొన్ని తెల్లటి పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి. మొదటి జత కాళ్ళు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, మిగిలినవి పసుపు రంగులో ఉంటాయి. మగ పక్షులు ముదురు గోధుమరంగు నీడతో ఇరుకైన నలుపు పట్టీతో తెల్లటి పొలుసుల పాచెస్ తో ఉంటాయి. నల్లటి వెంట్రుకల పాచెస్ కళ్ళ చుట్టూ ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Marpissa formosa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Marpissa_formosa/ Marpissa formosa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మార్పిస్సా ఫార్మోసా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. మార్పిస్సా ఫార్మోసా పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మమ్మల్స్

*  మమ్మేలియా

*  బర్డ్స్

*  అవేస్

*  లిజర్డ్స్

*  స్క్వామాట్

*  వాస్ప్స్

*  హైమేనోప్టరా

*  స్పైడర్స్

*  అరనియే
మార్పిస్సా ఫార్మోసా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>pr6ld3706tm0msn8i8ib02ezpnx5jw1</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3664">
			

	{{taxobox
	|name   = మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్| status_system = IUCN3.1| ordo = థెలిఫోనిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = మాస్టిగోప్రోక్టస్
    | species = గిగాంటియస్
	}}

మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

జెయింట్ వెనిగర్లు అనేక కోణాల్లో తేళ్లను పోలి ఉంటాయి, కానీ వాస్తవానికి సాలెపురుగులతో మరింత దగ్గరి సంబంధం కలిగి ఉంటాయి. వాటి పెడిపాల్స్ రెండు పెద్ద గోళ్ళుగా రూపాంతరం చెందుతాయి, వాటికి రెండు ముందు కాళ్ళు ఉంటాయి, ఇవి పైకి ఎత్తబడి ఉంటాయి, ఆరు కాళ్ళు కదలిక కోసం ఉపయోగించబడతాయి. ఇవి సన్నని, ఫ్లెక్సిబుల్ తోకను వాటి పొత్తికడుపు చివర నుండి విస్తరించి ఉంటాయి, ఇవి వాటికి కొరడా తేళ్లు అనే సాధారణ పేరును ఇస్తాయి. వారి శరీరం సెఫలోథొరాక్స్ , పొత్తికడుపు  అని రెండు భాగాలుగా విభజించబడింది. రెండు విభాగాలు చదునుగా, ఓవల్ ఆకారంలో ఉంటాయి. వాటి వాకింగ్ లెగ్స్ 7 సెగ్మెంట్లను కలిగి ఉంటాయి, వాటి టార్సీ 3 భాగాలను కలిగి ఉంటుంది, ఇది 2 పంజాలుగా ముగుస్తుంది. వారి తల ముందు భాగంలో ఒక జత కళ్లు ఉంటాయి, అయితే వారి తల ప్రతి వైపున మరో 3 కళ్లు ఉంటాయి. మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ వెనిగర్ అతిపెద్ద జాతులలో ఒకటి, ఇది తోకతో సహా కాకుండా 40 నుండి 60 మి.మీ పొడవు వరకు పెరుగుతుంది. శరీరం సాధారణంగా నలుపు రంగులో ఉంటుంది, కొన్ని విభాగాలు లేదా అనుబంధాలు గోధుమ లేదా ఎరుపు-గోధుమరంగులో ఉంటాయి. మగవారికి పెద్ద పెడిపాల్స్, పల్ప్స్ మీద కదిలే వేలు ఉంటాయి. నింఫ్ లు పెద్దలను పోలి ఉంటాయి, అయితే అవి పాల్ పాల్ పాల్ ట్రోచాంటర్ మీద ఉండే వెన్నెముకలు, మగ పెడిపాల్స్ పై కదిలే వేలు వంటి ద్వితీయ లైంగిక లక్షణాలను కలిగి ఉండవు. నింఫాల్ మగ, ఆడవి ఒకే విధమైన పంజాలను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Mastigoproctus giganteus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Mastigoproctus_giganteus/ Mastigoproctus giganteus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* సౌచర్న్ గ్రాస్స్ హోపర్ మైస్ (ఓన్కాన్చోమీస్ టోరిడిదస్)

*  డీర్ మైస్ (పెరోమిస్కస్)

*  ష్రుస్ (సొరిసిడే)

*  కామెల్ స్పైడర్స్ (సొలిఫుగే)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  అర్మడిల్లోస్ (సింగులత)

*  ఫెరల్ హాగ్స్ (సుస్ స్క్రోఫా)
మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 35 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ సుమారుగా 5.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
మాస్టిగోప్రోక్టస్ గిగాంటియస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెలిఫోనిడే]]
			</text>
			<sha1>1puocng3r91umtxqejacw7ov1j13aod</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మిసుమెనా వాటియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3196">
			

	{{taxobox
	|name   = మిసుమెనా వాటియా| status_system = IUCN3.1| ordo = థోమిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = మిసుమెనా
    | species = వాటియా
	}}

మిసుమెనా వాటియా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. మిసుమెనా వాటియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మిసుమెనా వాటియా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎమ్.వాటియా ఒక పీతని పోలి ఉంటుంది, ఎందుకంటే దాని శరీరం పొట్టిగా, వెడల్పుగా, చదునుగా ఉంటుంది. మొదటి రెండు జతల కాళ్లు వెనుక కాళ్ల కంటే పెద్దవిగా ఉండి, తెరిచి ఉంచబడతాయి - సాలీడు తన ఎరను పట్టుకోవడానికి వాటిని ఉపయోగిస్తుంది. ఆడవి 6 నుండి 9 మి.మీ పొడవు, మగవి చిన్నవిగా ఉంటాయి: 3 నుండి 4 మి.మీ. ఆడది లేత రంగులో ఉంటుంది - కారాపేస్, కాళ్ళు తెలుపు లేదా పసుపు రంగులో ముదురు వైపులా ఉంటాయి, కొన్నిసార్లు పొత్తికడుపుపై ముదురు ఎరుపు గుర్తులు ఉంటాయి. పురుషుడు అన్నింటిపై ముదురు రంగులో ఉంటాడు: కారపేస్ ఎరుపు నుండి ఎరుపు గోధుమరంగులో ఉంటుంది, మధ్యలో తెల్లటి మచ్చతో కంటి ప్రాంతానికి ఆరోహణ అవుతుంది. మొదటి, రెండవ కాళ్ళు ఎరుపు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, మూడవ, నాల్గవ కాళ్ళు పసుపు రంగులో ఉంటాయి. మగ పక్షికి తెలుపు బ్యాక్ గ్రౌండ్ తో ఎరుపు రంగు డోర్సల్, పార్శ్వ సమాంతర బ్యాండ్ ల జత కూడా ఉంటుంది. ఈ సాలెపురుగు దవడలు చిన్నవిగా, సన్నగా ఉంటాయి, విషాన్ని కలిగి ఉంటాయి. సాలెపురుగులను గుర్తించడానికి వాటి శరీర నిర్మాణ శాస్త్రాన్ని సవిస్తరంగా పరీక్షించాల్సిన అవసరం ఉంది. M. వాటియాకు రెండు వరుసల కళ్ళు ఉన్నాయి. మొదటి వరస లేదా పూర్వ వరస సమాన దూరంలో ఉంటుంది, స్వల్పంగా పునరావృతమవుతుంది. రెండవ వరుస కూడా సమాన దూరంలో ఉంటుంది, కానీ ఎక్కువ లేదా తక్కువ పునరావృతమవుతుంది. అలాగే మధ్యమ నేత్ర ప్రాంతం ముందు భాగం తరువాత వెనుక ఇరుకైనది. ఫర్రో ఎగువ అంచులో దంతాలు లేవు. జుట్టు సరళంగా ఉంటుంది, ఫిలిఫార్మ్ లేదా రాడ్ ఆకారంలో ఉంటుంది, నిటారుగా ఉంటుంది. టిబియా, మెటాటార్సీ కింద తప్ప మొదటి, రెండవ కాళ్ళపై వెన్నెముకలు లేవు. మిసుమెనా ప్రజాతి దాని ఉపకుటుంబమైన మిసుమెనినే లోపల, క్లైపియస్ ఆకారం, నిర్మాణం ద్వారా గుర్తించబడుతుంది, ఇది సెఫలోథోరాక్స్ ముందు భాగం .&lt;ref name=&quot;Misumena vatia&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Misumena_vatia/ Misumena vatia]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మిసుమెనా వాటియా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వాస్ప్స్ (హైమేనోప్టరా)

*  యాంట్స్ (ఫర్మిసిడే)

*  స్పైడర్స్ (అరనియే)

*  బర్డ్స్ (అవేస్)

*  లిజర్డ్స్ (స్క్వామాట్)

*  ష్రుస్ (సొరిసిడే)
మిసుమెనా వాటియా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. మిసుమెనా వాటియా గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థోమిసిడే]]
			</text>
			<sha1>dw6o0u3twm2xzm8auidw0o22cmrygje</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మిసుమెనోప్స్ సెలెర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3573">
			

	{{taxobox
	|name   = మిసుమెనోప్స్ సెలెర్| status_system = IUCN3.1| ordo = థోమిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = మిసుమెనోప్స్
    | species = సెలెర్
	}}

మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

థోమిసిడే కుటుంబానికి చెందిన పీత సాలెపురుగు వలె, వాటి మొదటి రెండు జతల కాళ్ళు వాటి మూడవ, నాల్గవ జత కంటే గణనీయంగా పొడవుగా ఉంటాయి, పీత లాంటి స్థితిలో ఉంచబడతాయి, అందువల్ల ఈ కుటుంబం సాధారణ పేరు. స్విఫ్ట్ పీత సాలెపురుగులు లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి, ఆడవి మగవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఒక ఆడ కారాపేస్ సగటు వెడల్పు 1.65 మిమీ; అయితే పురుష కారాపేస్ సగటు వెడల్పు 1.28 మి.మీ. ప్రౌడ జీవులు పసుపు లేదా పసుపు-తెలుపు రంగులో ఉంటాయి, వాటి సెఫలోథొరాక్స్ ఇరువైపులా ముదురు చారలు ఉంటాయి. పురుషులు సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే ముదురు రంగులో ఉంటారు, వారి కాళ్ళ చుట్టూ ఎరుపు పట్టీలను కలిగి ఉంటారు. ఆడవి తమ పొత్తికడుపు చివరన రెండు వరుసల ఎర్రటి చుక్కలను కలిగి ఉంటాయి, అయితే మగవి రెండు ముదురు రేఖలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వి ఆకారంలో ఏకీకృతం అవుతాయి. కొంతమంది వ్యక్తులు వారి పొత్తికడుపుపై ఇతర ఎరుపు లేదా నలుపు నమూనాలను కలిగి ఉంటారు. స్విఫ్ట్ పీత సాలెపురుగులు కూడా వాటి శరీరంపై సెటే మందపాటి కవరింగ్ ను కలిగి ఉంటాయి. వయోజన ఆడ వేగవంతమైన పీత సాలెపురుగులు నివేదించబడ్డ సగటు ద్రవ్యరాశి 28.1 మి.గ్రా, బేసల్ మెటబాలిక్ రేటు గంటకు 0.011 క్యూబిక్ సెం.మీ ఆక్సిజన్ ను కలిగి ఉంటాయి. వీటి గుడ్లు పసుపు రంగులో ఉంటాయి, 0.75 మిమీ వ్యాసం కలిగి ఉంటాయి. మొదటి ఇన్స్టార్ స్పైడర్లింగ్స్ తెలుపు లేదా పారదర్శక ప్రోసోమా, తెల్లని కాళ్ళు, పసుపురంగు పొత్తికడుపును కలిగి ఉంటాయి. అవి మృదువైన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటాయి, ఎలాంటి రంగు గుర్తులు లేదా వెంట్రుకలు ఉండవు. రెండవ ఇన్స్టార్స్ పసుపురంగులో ఉంటాయి, అనేక వెంట్రుకలు వారి శరీరాన్ని కప్పివేస్తాయి. అపరిపక్వ ఆడవాటిలో కనిపించని ఎపిజినల్ ప్లేట్ పై రెండు కర్ణిక ఓపెనింగ్స్ ద్వారా పరిణతి చెందిన ఆడ ఆడవాటిని అపరిపక్వ ఆడవాటి నుంచి వేరు చేయవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Misumenops celer&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Misumenops_celer/ Misumenops celer]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మడ్-డాబర్ వాస్ప్స్ (స్ఫెకిడే)

*  స్పైడర్ వాస్ప్స్ (పొంపిలిదే)
మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 29 పిల్లలను పొదగగలవు. మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 8 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మిసుమెనోప్స్ సెలెర్ సుమారుగా 0.69 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థోమిసిడే]]
			</text>
			<sha1>tg6b04e1hrt5ekvgikms2jfrsww78dx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నెఫిలా క్లావిప్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1479">
			

	{{taxobox
	|name   = నెఫిలా క్లావిప్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = నెఫిలిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = నెఫిలా
    | species = క్లావిప్స్
	}}

నెఫిలా క్లావిప్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. నెఫిలా క్లావిప్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నెఫిలా క్లావిప్స్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎన్. క్లావిప్ లు అత్యంత లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్ గా ఉంటాయి. ఆడవి పురుషుల కంటే 5 నుండి 6 రెట్లు ఎక్కువ పరిమాణంలో ఉంటాయి. సాధారణంగా, ఆడవి 3 అంగుళాల పొడవు ఉంటాయి. కొత్తగా పొదిగిన బంగారు పట్టు సాలెపురుగులు 0.07 గ్రాములు, ప్రౌడ ఆడ పురుగులు 4 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. అవి ఎక్కువగా పొడవైన పొత్తికడుపు, పొడవైన, వెంట్రుకల కాళ్ళతో పసుపు రంగులో ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Nephila clavipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Nephila_clavipes/ Nephila clavipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: నెఫిలిడే]]
			</text>
			<sha1>eb5344e2ppvfzxobviuj16197zxe515</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పాండినస్ ఇంపరేటర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2843">
			

	{{taxobox
	|name   = పాండినస్ ఇంపరేటర్| status_system = IUCN3.1| image      = Female_Emperor_Scorpion.jpg| ordo = స్కార్పియోనిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పాండినస్
    | species = ఇంపరేటర్
	}}

పాండినస్ ఇంపరేటర్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పాండినస్ ఇంపరేటర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పాండినస్ ఇంపరేటర్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నది సముద్రంలొ కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎంపెరర్ తేళ్లు ప్రపంచంలోని అతిపెద్ద జాతులలో ఒకటి, ఇది సగటున 20 సెం.మీ పొడవు ఉంటుంది. ఇవి ఇతర తేళ్ల కంటే కూడా బరువుగా ఉంటాయి. గర్భిణీవి 28 గ్రాముల కంటే ఎక్కువ బరువును కలిగి ఉంటాయి. ఎంపెరర్ తేలు శరీరం మెరిసే నలుపు రంగులో ఉంటుంది, ముందు భాగంలో రెండు భారీ పెడిపాల్స్ , నాలుగు కాళ్ళు, పొడవైన తోక  ఒక స్టింగర్ లో ముగుస్తాయి. ఎంపెరర్ తేళ్లు భూభాగం లక్షణాలను గ్రహించడానికి వాటి అవయవాల వెనుక పెక్టిన్స్ అని పిలువబడే ప్రత్యేక ఇంద్రియ నిర్మాణాలను కలిగి ఉంటాయి. మగవి సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే పెద్ద పెక్టిన్లను కలిగి ఉంటారు. ఇతర ఆర్త్రోపాడ్ల మాదిరిగానే, చక్రవర్తి తేళ్లు బహుళ మోల్ట్లకు గురవుతాయి. వాటి విషం తేలికపాటిది, ప్రధానంగా రక్షణాత్మక ప్రయోజనాల కోసం ఉపయోగించబడుతుంది; అవి సాధారణంగా ఎరను చంపడానికి తమ భారీ పంజాలను ఉపయోగిస్తాయి. ఇతర తేళ్ల మాదిరిగానే, ఎంపెరర్ తేళ్లు యూవి కాంతి కింద ఫ్లోరోసెంట్ నీలం ఆకుపచ్చ రూపాన్ని ఇస్తాయి.2009)&lt;ref name=&quot;Pandinus imperator&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pandinus_imperator/ Pandinus imperator]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పాండినస్ ఇంపరేటర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, సామాజిక జంతువులు. పాండినస్ ఇంపరేటర్ క్షీరదాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్ అవేస్

*  బ్యాట్స్ చిరోప్తేరా

*  స్పైడర్స్ అరనియే
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. పాండినస్ ఇంపరేటర్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి ఒకటే సారి 11 పిల్లలను పొదగగలవు. పాండినస్ ఇంపరేటర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 27 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
పాండినస్ ఇంపరేటర్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్కార్పియోనిడే]]
			</text>
			<sha1>f2pg7diwcgyr1v7sjwszlztpkfwmyns</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2413">
			

	{{taxobox
	|name   = పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం| status_system = IUCN3.1| ordo = థెరిడిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పారాస్టేటోడా
    | species = టెపిడారియోరం
	}}

పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఇథీయోపియా, దక్షిణ అమెరికా, ఆస్ట్రేలియా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

రంగు మురికి తెలుపు నుండి దాదాపు నలుపు వరకు మారుతుంది. సెఫలోథొరాక్స్ పసుపు గోధుమరంగులో ఉంటుంది, కాళ్ళు లేత పసుపు రంగులో ఉంటాయి, కీళ్ల చివరలు, మధ్యలో గోధుమరంగు లేదా బూడిదరంగు వలయాలుంటాయి. పొత్తికడుపు ముందు భాగంలో ఎత్తుగా, స్పిన్నర్ల వైపు ఇరుకుగా ఉంటుంది. ముదురు నమూనాల్లో పొత్తికడుపుకు ఆరు అడ్డంగా ఉండే నల్లటి గుర్తులుంటాయి, ఇవి పైకి వంగి మధ్యలో మందంగా ఉంటాయి. గుర్తులు చివరల్లో నల్లటి మచ్చల ద్వారా జతచేయబడతాయి, అవి వెండిలాంటి తెల్లటి రేఖతో సరిహద్దుగా ఉంటాయి. ఎగువ తెలుపు గుర్తు తరచుగా పొత్తికడుపు మధ్యలో తెల్లటి మచ్చను ఏర్పరుస్తుంది. ఈ మార్కింగ్ లు తేలికైన జాతుల్లో చిన్నవి, తక్కువ నిర్వచించబడతాయి. ఆడవి సాధారణంగా 5 నుంచి 6 మిమీ పొడవు ఉంటాయి. వారి మొదటి జత కాళ్ళు మొత్తం శరీరం పొడవుకు దాదాపు మూడు రెట్లు ఎక్కువగా ఉంటాయి. కాళ్లు పసుపు రంగులో ఉంటాయి, ప్రతి సెగ్మెంట్ చివరల్లో ధూళితో కూడిన అన్యులి ఉంటుంది. మగవి ఆడవాటి కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి, పొడవు 3.8 నుంచి 4.7 మిమీ వరకు ఉంటాయి. అయినప్పటికీ, వీటికి పొడవైన కాళ్ళు ఉంటాయి, ఇవి నారింజ-గోధుమరంగులో, కీళ్ళ వద్ద ముదురు రంగులో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Parasteatoda tepidariorum&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Parasteatoda_tepidariorum/ Parasteatoda tepidariorum]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.పారాస్టేటోడా టెపిడారియోరం పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: థెరిడిడే]]
			</text>
			<sha1>mqd4gnsfb90vkkk3jf3dgmy4k5cowbh</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పర్డోసా మెకెంజియానా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3248">
			

	{{taxobox
	|name   = పర్డోసా మెకెంజియానా| status_system = IUCN3.1| ordo = లైకోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పర్డోసా
    | species = మెకెంజియానా
	}}

పర్డోసా మెకెంజియానా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పర్డోసా మెకెంజియానా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పర్డోసా మెకెంజియానా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, టైగా అడవులు, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

థిన్- లెగ్డ్ వుల్ఫ్ సాలెపురుగులను పెద్ద తోడేలు సాలెపురుగులుగా పరిగణిస్తారు. ఈ జాతి లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తుంది, ఆడవి మగవారి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా 6.9 నుండి 8.6 మి.మీ పొడవు కలిగి ఉంటాయి, అయితే మగవి 5.9 నుండి 7.1 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. అన్ని వుల్ఫ్ సాలెపురుగుల  వలె, ఈ జాతికి అధిక వంపులున్న సెఫలోథోరాక్స్, పొడవైన కాళ్ళు ఉంటాయి, వాటి టార్సీపై 3 పంజాలు ఉంటాయి. వీరికి మూడు వరుసల కళ్ళుంటాయి; వారి ముఖం దిగువ భాగంలో మొదటి వరుసలో నాలుగు కళ్ళు ఉంటాయి, పైన రెండు పెద్ద కళ్ళు ఉన్నాయి, రెండు మీడియం సైజు కళ్ళు మరింత వెనుకకు ఉంచబడతాయి. వాటి గోధుమ సెఫలోథొరాక్స్ లేత గోధుమరంగు-ఎరుపు పట్టీని కలిగి ఉంటుంది, ఇది డోర్సల్ వైపు మధ్యలో క్రిందికి వెళుతుంది, ఇరువైపులా వెడల్పాటి ముదురు గోధుమరంగు చారలతో ఉంటుంది. లేత గోధుమరంగు-ఎరుపు పట్టీ వారి పొత్తికడుపు మధ్య భాగంలో వెడల్పుగా ఉన్నప్పటికీ, ఇరుకైన ముదురు చారలతో విస్తరించి ఉంటుంది. వాటి కంటి ప్రాంతం నలుపుగా ఉంటుంది, వాటి కాళ్లు ముదురు గోధుమరంగు లేదా నలుపు ఆల్టర్నేటింగ్ రింగులను కలిగి ఉంటాయి. ఆడ, మగ పక్షులు ఒకే రంగులో ఉంటాయి. అపరిపక్వ స్పైడర్లింగ్స్ తెల్లని సెటేను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వాటి కారాపేస్ మధ్యస్థ విభాగంపై వి-ఆకారాన్ని ఏర్పరుస్తాయి. పార్డోసా అనే ఈ ప్రజాతికి చెందిన సభ్యులు ఒకే విధమైన రంగును కలిగి ఉంటారు, కానీ వాటిని వాటి సహసంయోగ అవయవాల ద్వారా గుర్తించవచ్చు. ఆడవాటిని వాటి ఎపిజినమ్ ద్వారా గుర్తించవచ్చు, ఇది దాదాపు పొడవుగా ఉన్నంత వెడల్పుగా ఉంటుంది. మగవారిలో, పల్ప్ పై మధ్యస్థ అపోఫైసిస్ కొన టేపర్ చేయబడుతుంది, నాచ్ చేయబడుతుంది.&lt;ref name=&quot;Pardosa mackenziana&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pardosa_mackenziana/ Pardosa mackenziana]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పర్డోసా మెకెంజియానా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. పర్డోసా మెకెంజియానా పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పర్డోసా మెకెంజియానా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. పర్డోసా మెకెంజియానా తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 48 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
పర్డోసా మెకెంజియానా మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: లైకోసిడే]]
			</text>
			<sha1>9e7e9jwpc64i4268n2sntah8efoca4n</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పర్డోసా మిల్వినా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3272">
			

	{{taxobox
	|name   = పర్డోసా మిల్వినా| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Precambrian| ordo = లైకోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పర్డోసా
    | species = మిల్వినా
	}}

పర్డోసా మిల్వినా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పర్డోసా మిల్వినా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పర్డోసా మిల్వినా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వోల్ఫ్ సాలెపురుగులు , ప్రపంచవ్యాప్తంగా అత్యంత సాధారణ సాలెపురుగులలో ఒకటి. వాటి రంగులు నలుపు నుండి గోధుమ లేదా టాన్ వరకు పొడవుగా ముదురు, లేత చారలతో ఉంటాయి. వారి కళ్ళు  నాలుగు, రెండు, రెండు మూడు వరుసలలో అమర్చబడి ఉంటాయి. పూర్వ కళ్ళు  అతి చిన్నవి, సరళరేఖలో ఉంటాయి. మధ్య వరసలో అతి పెద్ద కళ్ళు ఉంటాయి, చాలా పృష్ఠ వరుసలో ఉన్న కళ్ళు మధ్యలో ఉన్న కళ్ళతో పోలిస్తే దాదాపుగా పెద్దవిగా ఉండవచ్చు. అందరి కళ్ళు ముదురు రంగులో ఉంటాయి. పార్డోసా ప్రజాతి పెద్దది, ఈ ప్రజాతిలోని జాతుల మధ్య తేడాను గుర్తించడం కష్టం. వాస్తవానికి, ఒక నిపుణుడు మాత్రమే విశ్వసనీయంగా ప్రజాతికి చెందిన సభ్యులకు ఒకరి నుండి ఒకరు చెప్పగలడు. పి. మిల్వినా ఇతర తోడేలు సాలెపురుగుల నుండి వేరుచేసే కొన్ని లక్షణాలను ప్రదర్శిస్తుంది. కాళ్ళు పొడవుగా, సన్నగా ఉండి చాలా పొడవైన వెన్నెముకలతో ఉంటాయి. స్కోపులే అనేవి సాలెపురుగుల కాళ్లపై పంజా టఫ్ట్ లు, ఇవి కదలిక సమయంలో వాటిని పట్టుకోవడంలో సహాయపడతాయి. ఈ సాలీడు స్కోపులే కలిగి ఉండదు, అందువల్ల మృదువైన ఉపరితలాలను అధిరోహించదు. సెఫలోథొరాక్స్ తల ప్రాంతంలో, లేదా కారాపేస్ లో అత్యధికంగా ఉంటుంది. చెలిసెరేలు ఇతర తోడేలు సాలెపురుగులతో పోలిస్తే చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి, ఇవి 4 నుండి 9.5 మిమీ వరకు ఉంటాయి. తోడేలు సాలెపురుగులకు సాధారణమైన డోర్సల్ చారలు ఇతర జాతుల కంటే ఎక్కువ అలలుగా ఉంటాయి. పొత్తికడుపులో పసుపురంగు మచ్చలుంటాయి. ఈ జాతిలో లైంగిక డైమోర్ఫిజం ఉనికిలో ఉంది. మగవారికి కాళ్లకు పటేల్లాపై తెల్లటి వెంట్రుకలు ఉంటాయి. ఈ సాలెపురుగులను చిన్నవిగా పరిగణిస్తారు. ఆడవాటి పొడవు 5.1 నుండి 6.4 మి.మీ వరకు, మగ పొడవు 4.3 నుండి 5.0 మి.మీ వరకు ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Pardosa milvina&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pardosa_milvina/ Pardosa milvina]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పర్డోసా మిల్వినా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. పర్డోసా మిల్వినా పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పర్డోసా మిల్వినా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
పర్డోసా మిల్వినా మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: లైకోసిడే]]
			</text>
			<sha1>6wmqru4z6jrqot3g0rcmcq8drucnsg0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3543">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఫిడిప్పస్
    | species = అపాచీనస్
	}}

ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఫిడిప్పుస్ అపాచియానస్ అనేది ఒక పెద్ద జంపింగ్ సాలీడు, సాల్టిసిడే కుటుంబానికి చెందిన సభ్యుడు. ఇది 3.3 మిమీ  నుండి 22 మిమీ  వరకు పరిమాణంలో ఉంటుంది. చెలిసెరేలు ఆకుపచ్చ రంగులో ఉంటాయి. ఆడది నల్లగా ఉంటుంది, సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు పైన నారింజ రంగులో ఉంటుంది. పొత్తికడుపుపై తరచుగా నల్లటి చారలు ఉంటాయి. డోర్సల్ రంగు పసుపు, నారింజ లేదా ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది. అండర్ సైడ్ నల్లగా ఉంటుంది. పొత్తికడుపుపై అనేక చిన్న తేలికపాటి మచ్చలు లేదా తేలికపాటి బేసల్ బ్యాండ్ ఉంటాయి. మగది ఒకేవిధంగా ఉంటుంది, అయితే ఘనమైన రంగును కలిగి ఉంటుంది, తరచుగా ఎరుపు-నారింజ రంగులో ఉంటుంది. పురుషుని పల్ప్స్ ముదురు రంగులో ఉంటాయి. చాలా వరకు, అపరిపక్వతలకు వయోజన ఆడవాటి మాదిరిగానే రంగు నమూనాలు ఉంటాయి, ప్రతి విజయవంతమైన ఇన్స్టార్తో నమూనా మరింత సమానంగా ఉంటుంది. జాతులను నిర్ధారించడానికి అత్యంత క్లిష్టమైన దశ మొదటి స్వేచ్ఛా-జీవన ఇన్స్టార్, ఇది చాలా జాతులలో ఎటువంటి స్థాయి నమూనా లేని చీకటి శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. ఫీమర్ కు దూరంగా ఉండే లెగ్ సెగ్మెంట్ లు సాధారణంగా మిగిలిన స్పైడర్లింగ్ కంటే చాలా పాలిపోయిన రంగులో ఉంటాయి. పి. అపాచినస్ మొదటి ఇన్స్టార్స్ తెలిసిన రంగు నమూనాలు ఒక కృష్ణ వస్తువును కలిగి ఉంటాయి, డిస్టల్ లెగ్ సెగ్మెంట్లు నలుపుగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Phidippus apacheanus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Phidippus_apacheanus/ Phidippus apacheanus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల జంతువులు. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వాస్ప్స్

*  పొంపిలిదే

*  వాస్ప్స్

*  స్ఫెకిడే

*  మాంటిస్‌ఫ్లైస్

*  మంటిసిపీపిడే

*  ఫ్లీస్

*  డిప్టరా

*  ఫ్రాగ్స్

*  అనురా

*  లిజర్డ్స్

*  స్క్వామాట్

*  బర్డ్స్

*  అవేస్

*  స్పైడర్స్

*  అరనియే

*  లిజర్డ్

*  అనోలిస్ కారోలినెన్సిస్

*  లిజర్డ్

*  స్కెలోపోరస్ అండ్యులేటస్
ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ఇతర జంతువులను అనుకరించడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 22 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఫిడిప్పస్ అపాచీనస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>2w34pkd3z812p9ay0ouns4b94m1nbhg</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3364">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఫిడిప్పస్
    | species = ఆడాక్స్
	}}

ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పి. ఆడాక్స్ పై అత్యంత విలక్షణమైన లక్షణాలు ఎనిమిది కళ్ళు. ఫార్వర్డ్ ఫేసింగ్ ఆంటీరియర్ మీడియన్  కళ్లు అన్ని కళ్లలోకెల్లా అతి పెద్దవి. ఒక వ్యక్తి సాలెపురుగును చూసినప్పుడు, ఏఎం కళ్ళు ఆ వ్యక్తిని తిరిగి చూసేవి. ఎఎమ్ కళ్ళ ప్రక్కన చిన్న ఆంటీరియర్ లేటరల్  కళ్ళు ఉంటాయి. ఎఎల్ కళ్ళ వెనుక, దాదాపు తల పైన, పృష్ఠ మధ్యగత  కళ్ళు, పృష్ఠ పార్శ్వ  కళ్ళు ఉంటాయి. జంపింగ్ సాలెపురుగులు చాలా చురుకైన కంటి చూపును కలిగి ఉంటాయి. వేటకు, సంభోగానికి కంటిచూపు చాలా అవసరం. ఆడవి 8 నుండి 15 మి.మీ పొడవును కొలుస్తాయి. మగవి 6 నుండి 13 మి.మీ మధ్య ఉంటాయి. ఈ సాలెపురుగులు వెంట్రుకలతో ఉంటాయి; సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు చిన్న, తెల్లని వెంట్రుకలతో నల్లగా ఉంటాయి. సెఫలోథొరాక్స్ అధికం, బరువుగా, కుంభాకారంగా ఉంటుంది. పొత్తికడుపు స్పష్టంగా గుర్తించబడుతుంది. పొత్తికడుపు మధ్యలో, ఒక పెద్ద, త్రిభుజాకార తెల్లని మచ్చ ఉంటుంది, రెండు చిన్న మచ్చలు వెనుక భాగంలో, పెద్ద మచ్చలకు పార్శ్వంగా ఉంటాయి. పెద్ద మచ్చ చిన్నపిల్లల్లో నారింజ రంగులో ఉండవచ్చు, మచ్చలు ఎల్లప్పుడూ తెలుపు, పసుపు లేదా నారింజ రంగులో ఉన్నప్పటికీ జాతులలో మచ్చల నమూనాలలో కొంత వ్యత్యాసం ఉంటుంది. కొంతమంది వ్యక్తుల్లో రెండు వంపుల పార్శ్వ చారలు ఉంటాయి. చెలిసెరేలు ఆకుపచ్చ రంగులో ఉంటాయి. మగవి ఆడవాటి కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి, మరింత స్పష్టంగా విరుద్ధమైన గుర్తులుంటాయి, చెలిసెరాపై మరింత ఇరిడెసెన్స్ ఉంటుంది. శక్తివంతమైన వెనుక కాళ్ళు సాలెపురుగును దూకడానికి బాధ్యత వహిస్తాయి. ఈ జాతి విషపూరితమైనది, కానీ కాటు మానవులకు ప్రమాదకరం కాదు.&lt;ref name=&quot;Phidippus audax&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Phidippus_audax/ Phidippus audax]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డ్రాగన్ ఫ్లైస్

*  లిజర్డ్స్

*  బర్డ్స్ (అవేస్)
ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఫిడిప్పస్ ఆడాక్స్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>d0fv9ebmhyc4iwbfd08xry0auyyo7x8</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2483">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = ఫోల్సిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = ఫోల్కస్
    | species = ఫాలాంగియోయిడ్స్
	}}

ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయ, గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ లేత పసుపు-గోధుమరంగులో ఉంటుంది, సెఫలోథొరాక్స్ మధ్యలో ఒక పెద్ద బూడిదరంగు పాచ్ మినహా. శరీరం, కాళ్ళు దాదాపు అపారదర్శకంగా ఉంటాయి. ఈ సాలెపురుగులు సన్నని బూడిదరంగు వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటాయి. తల కళ్ల చుట్టూ ముదురు రంగులో ఉంటుంది. ఒక అపారదర్శక రేఖ డోర్సల్ పాత్రను సూచిస్తుంది. ఎనిమిది కళ్లుంటాయి: రెండు చిన్న కళ్లు పెద్ద కళ్ళ ముందు రెండు చిన్న కళ్లుంటాయి. ఆడవి ఏడు నుంచి ఎనిమిది మిల్లీమీటర్ల పొడవు, మగవి ఆరు మిల్లీమీటర్లు. ఈ జంతువు అపారదర్శక గుణం కారణంగా, సూక్ష్మదర్శినిని ఉపయోగించి, సజీవ జంతువు కాళ్లు, శరీరంలో కదులుతున్న రక్త కణాలను చూడవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Pholcus phalangioides&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pholcus_phalangioides/ Pholcus phalangioides]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్
ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ సుమారుగా 3.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఫోల్కస్ ఫాలాంగియోయిడ్స్ గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఫోల్సిడే]]
			</text>
			<sha1>dhgtd0zi66ddnxtgbzohjn9kzgvub2h</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పిసౌరినా మీరా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2860">
			

	{{taxobox
	|name   = పిసౌరినా మీరా| status_system = IUCN3.1| ordo = పిసౌరిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పిసౌరినా
    | species = మీరా
	}}

పిసౌరినా మీరా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పిసౌరినా మీరా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పిసౌరినా మీరా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

నర్సరీ వెబ్ సాలెపురుగులు ఇతర సాలెపురుగుల మాదిరిగానే శరీరాలను కలిగి ఉంటాయి. అవి సెఫలోథొరాక్స్ అని పిలువబడే తల, ఛాతీ ప్రాంతాన్ని కలిపిన తల, ఛాతీ ప్రాంతాన్ని కలిగి ఉంటాయి, విడదీయబడని పొత్తికడుపు ప్రాంతాన్ని కలిగి ఉంటాయి. సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు పెడిసెల్ ద్వారా జతచేయబడతాయి, ఇది ఇరుకైనది, వశ్యతను అనుమతిస్తుంది. సెఫలోథొరాక్స్ రక్షణ కోసం కారాపేస్ అని పిలువబడే గట్టి కవరింగ్ ను కలిగి ఉంటుంది. పొత్తికడుపు సాధారణంగా శాక్ లాంటిది, గుండె, మిడ్ గట్, పట్టు గ్రంథులు, శ్వాస, పునరుత్పత్తి వ్యవస్థలను కలిగి ఉంటుంది. సాలెపురుగులు కూడా ఆరు జతల అనుబంధాలను కలిగి ఉంటాయి: ఎనిమిది కాళ్ళు, రెండు పల్ప్స్ , ఒక జత దవడలు . మగ నర్సరీ వెబ్ సాలెపురుగులు 9 నుండి 15 మి.మీ పొడవు, ఆడవి సాధారణంగా 12 నుండి 15 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. పురుషులు, ఆడవారు ఇద్దరూ పసుపు-గోధుమ రంగులో ఉంటారు, కొన్నిసార్లు వెనుక మధ్యలో లేత నుండి ముదురు గోధుమ రంగు బ్యాండ్ ను కలిగి ఉంటారు. పొత్తికడుపు చుట్టూ ఇరుకైన తెల్లటి అంచు ఉంటుంది. ఈ పెద్ద సాలెపురుగులు తోడేలు సాలెపురుగులను పోలి ఉంటాయి, సాధారణంగా వాటిని తప్పుగా భావిస్తాయి. నర్సరీ వెబ్ సాలెపురుగులకు ఎనిమిది కళ్ళుంటాయి, అవి రెండు వరుసలలో అమర్చబడి ఉంటాయి. ముందు వరుసలో నాలుగు కళ్ల సరళరేఖ ఉంటుంది, వెనుక వరుసలో మిగిలిన నాలుగు కళ్లు U ఆకారంలో ఉంటాయి. ప్రతి టార్సస్ పై మూడు పంజాలు ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Pisaurina mira&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pisaurina_mira/ Pisaurina mira]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పిసౌరినా మీరా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల జంతువులు. పిసౌరినా మీరా ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పిసౌరినా మీరా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: పిసౌరిడే]]
			</text>
			<sha1>80xmlmj83lyp0q272ehy8s49gtu9tt7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పోర్టియా ఫింబ్రియాటా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1877">
			

	{{taxobox
	|name   = పోర్టియా ఫింబ్రియాటా| status_system = IUCN3.1| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = పోర్టియా
    | species = ఫింబ్రియాటా
	}}

పోర్టియా ఫింబ్రియాటా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. పోర్టియా ఫింబ్రియాటా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పోర్టియా ఫింబ్రియాటా ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్, ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పి. ఫింబ్రియాటా రూపం ఇతర సాలెపురుగుల వలె కాకుండా ఉంటుంది. ఇవి సుమారు 1 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి, నిగూఢమైన గుర్తులు, వెంట్రుకల టఫ్ట్ లు, పొడవైన స్పిండ్లీ కాళ్లను కలిగి ఉంటాయి. వాటి అసాధారణ రూపం కారణంగా, పి. ఫింబ్రియాటా తరచుగా ఆహారం, సంభావ్య మాంసాహారులు రెండింటిచే డెట్రిటస్ గా తప్పుగా భావించబడుతుంది.&lt;ref name=&quot;Portia fimbriata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Portia_fimbriata/ Portia fimbriata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పోర్టియా ఫింబ్రియాటా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. పోర్టియా ఫింబ్రియాటా గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పోర్టియా ఫింబ్రియాటా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>c0w9rxyvkgnswgqeml58smrtyerd7nb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>రాబిడోసా రాబిడా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2504">
			

	{{taxobox
	|name   = రాబిడోసా రాబిడా| status_system = IUCN3.1| ordo = లైకోసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = రాబిడోసా
    | species = రాబిడా
	}}

రాబిడోసా రాబిడా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. రాబిడోసా రాబిడా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రాబిడోసా రాబిడా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఒక విలక్షణమైన రాబిడ్ వుల్ఫ్ సాలీడు ముదురు బూడిదరంగు సెఫలోథొరాక్స్ ను కలిగి ఉంటుంది, దీనిలో రెండు లేత రేఖాంశ చారలు పైన విస్తరించి ఉంటాయి, ఛాతీ ప్రతి పార్శ్వ అంచుపై ఇరుకైన కాంతి రేఖ ఉంటుంది. పొత్తికడుపులో ముదురు మీడియన్ బ్యాండ్ ఉంటుంది, పొత్తికడుపు మధ్య భాగంలో ప్రతి వైపున, పొత్తికడుపు వెనుక భాగంలో అనేక జతల కాంతి మచ్చలుంటాయి. మొదటి జత కాళ్ళు తరచుగా నలుపు లేదా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ఇతర కాళ్ళు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ఆడవి సగటున 16 నుంచి 21 మి.మీ పొడవు, మగవి సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి, సగటున 13 మి.మీ పొడవును కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Rabidosa rabida&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Rabidosa_rabida/ Rabidosa rabida]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రాబిడోసా రాబిడా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల జంతువులు. రాబిడోసా రాబిడా పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అధర్ వోల్ఫ్ స్పైడర్స్

*  డాగ్స్

*  క్యాట్స్

*  స్నాక్స్
రాబిడోసా రాబిడా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 266.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
రాబిడోసా రాబిడా సుమారుగా 2.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
రాబిడోసా రాబిడా గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: లైకోసిడే]]
			</text>
			<sha1>g4y7v520v6ux6iw3e8yqsjqylt99jrv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సాల్టికస్ సినికస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3493">
			

	{{taxobox
	|name   = సాల్టికస్ సినికస్| status_system = IUCN3.1| image      = Kaldari_Salticus_scenicus_male_01.jpg| ordo = సాల్టిసిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = సాల్టికస్
    | species = సినికస్
	}}

సాల్టికస్ సినికస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. సాల్టికస్ సినికస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సాల్టికస్ సినికస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

జీబ్రాస్ సాలెపురుగులు చిన్నవి, ఇవి 4-7 మి.మీ పరిమాణంలో ఉంటాయి. ఆడవి పురుషుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, సాధారణంగా 4-6.5 మిమీ వరకు ఉంటాయి, మగవి 4-5.5 మిమీ వరకు ఉంటాయి. వారి పొత్తికడుపుపై 3-4 తెల్లటి చారలు ఉంటాయి; పొత్తికడుపు అడుగు భాగంలో ఉన్నవి పూర్తిగా ఉంటాయి, మధ్యలో ఉన్నవి ఇరుకైనవి లేదా విరిగిపోతాయి. పొత్తికడుపు సెఫలోథొరాక్స్ కంటే పొడవుగా, ఇరుకుగా ఉంటుంది. మగవి తమ కాళ్లపై మరింత విస్తృతమైన చారల నమూనాను కలిగి ఉంటారు. మగవారిలో, చెలిసెరే ఆడవాటిలో కంటే పెద్దదిగా ఉంటుంది, దాదాపు క్షితిజ సమాంతరంగా విస్తరించి ఉంటుంది. ఈ సాలెపురుగులు మూడు వరుసల్లో ఎనిమిది కళ్ళను అమర్చి ఉంటాయి, ముందు వరుసలో రెండు జతల కళ్ళు, ఇతర వరుసలలో ఒక జత. కళ్ళ మొదటి వరుస మధ్యలో ఉండే ప్రధాన ఏఎంఈ , చాలా పెద్దవిగా ఉంటాయి, బైనాక్యులర్ విజన్ కొరకు ఉపయోగించబడతాయి. ఏఎల్ఈ,  ఏఎంఈ కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి, కళ్ల మొదటి వరసలో ఉంటాయి. ఇది సాల్టిసిడే కుటుంబంలో సాలెపురుగుల లక్షణం. రెండవ వరుసలోని కళ్లు ముందు దిశలో దృష్టిని అందిస్తాయి, అయితే కళ్ళ చివరి వరుస సాలీడును పైకి చూడటానికి అనుమతిస్తుంది. ఈ సాలెపురుగులు జుట్టుతో కప్పబడి ఉంటాయి. వారి కాళ్ళు, పాదాలపై స్కోపులే అని పిలువబడే వెంట్రుకల కుషన్లు ఉంటాయి. వాటి పాదాల అడుగున ఉన్న స్కోపులే ముఖ్యంగా దట్టంగా ఉంటాయి, సాలెపురుగుల శరీరంలో ఉపరితలాన్ని తాకే ఏకైక భాగం. ఈ వెంట్రుకలు పాదాల ఉపరితల వైశాల్యాన్ని పెంచుతాయి, జిగురు బలాల ద్వారా పనిచేస్తాయి, ఇది జంపింగ్ సాలెపురుగులు మృదువైన, నిలువుగా ఉండే ఉపరితలాలకు అతుక్కుపోవడానికి అనుమతిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Salticus scenicus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Salticus_scenicus/ Salticus scenicus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సాల్టికస్ సినికస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. సాల్టికస్ సినికస్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్పైడర్ వాస్ప్స్ (ఫ్యామిలీ పొంపిలిదే

*  ఆర్డర్ హైమేనోప్టరా)

*  మాంటిసెస్ (ఆర్డర్ మంటోడె

*  క్లాస్ ఇన్సెక్టా)
సాల్టికస్ సినికస్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. సాల్టికస్ సినికస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
సాల్టికస్ సినికస్ సుమారుగా 1.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సాల్టిసిడే]]
			</text>
			<sha1>fob69quv3l9g3h81uxsym6aajjjf1uz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2625">
			

	{{taxobox
	|name   = సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ| status_system = IUCN3.1| ordo = సార్కోప్టిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = సర్కాఫ్టెస్
    | species = స్కాబీ
	}}

సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఇథీయోపియా, దక్షిణ అమెరికా, ఆస్ట్రేలియా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, ధ్రువం, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, టైగా అడవులు, గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యం, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఆడవి 0.30-0.45 మి.మీ పొడవు, 0.25-0.35 మి.మీ వెడల్పు కలిగి ఉంటాయి; మగవి మూడింట రెండు వంతుల నుండి సగం పరిమాణంలో ఉంటాయి. శరీరం అండాకారంలో, జఠరికంగా చదునుగా ఉంటుంది, డోర్సల్ కుంభాకారంగా ఉంటుంది, డోర్సల్ ఉపరితలాలు సెటేలో కప్పబడి ఉంటాయి. నాలుగు జతల కాళ్లుంటాయి, రెండు అత్యంత ముందు జతలు కుషన్ లాంటి సక్కర్ ప్యాడ్ లను  కలిగి ఉంటాయి, వీటిని హోస్ట్ చర్మాన్ని పట్టుకోవడం కొరకు ఉపయోగిస్తారు. అవి కేశనాళిక అని పిలువబడే పూర్వ ఫీడింగ్ నిర్మాణాన్ని, పృష్ఠ పాయువును కలిగి ఉంటాయి. ఈ పురుగులు గుడ్డివి.&lt;ref name=&quot;Sarcoptes scabiei&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Sarcoptes_scabiei/ Sarcoptes scabiei]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ క్షీరదాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 75 పిల్లలను పొదగగలవు. సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ సుమారుగా 0.12 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
సర్కాఫ్టెస్ స్కాబీ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సార్కోప్టిడే]]
			</text>
			<sha1>ryvnyjly3uqdsfrb56z03j18ej9bjrm</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>స్కైటోడ్స్ థొరాసికా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3812">
			

	{{taxobox
	|name   = స్కైటోడ్స్ థొరాసికా| status_system = IUCN3.1| ordo = స్కైటోడిదే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = స్కైటోడ్స్
    | species = థొరాసికా
	}}

స్కైటోడ్స్ థొరాసికా అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. స్కైటోడ్స్ థొరాసికా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్కైటోడ్స్ థొరాసికా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, దక్షిణ అమెరికా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఈ జాతి పొడవైన, సన్నని, కాళ్ళను కలిగి ఉంటుంది, శరీరంపై చెల్లాచెదురుగా ఉన్న చిన్న ఇంద్రియ సెటేను మినహాయించి, గ్లాబ్రస్  ఉంటాయి. ఈ సాలెపురుగులు వాటి అధిక సెఫలోథొరాక్స్  ద్వారా కూడా సులభంగా గుర్తించబడతాయి, ఇవి వాటి వెనుకవైపువైపుకు పైకి వాలుగా ఉంటాయి. వాటి పొత్తికడుపులు  దిగువకు వాలుగా ఉంటాయి, సెఫలోథొరాక్స్ కంటే కొద్దిగా చిన్నవిగా ఉంటాయి. అన్ని సాలెపురుగుల మాదిరిగానే, ఈ రెండు బాడీ ట్యాగ్మాటా  ఒక సన్నని పెడిసెల్  ద్వారా వేరు చేయబడతాయి. పెద్ద, బాగా అభివృద్ధి చెందిన విష గ్రంథులు సెఫలోథోరాక్స్ లో ఉన్నాయి. ఈ గ్రంథులు రెండు భాగాలుగా విభజించబడ్డాయి: విషాన్ని నిల్వ చేసే చిన్న, పూర్వ కంపార్ట్ మెంట్, శ్లేష్మం పదార్థాన్ని కలిగి ఉన్న పెద్ద, పృష్ఠ కంపార్ట్ మెంట్. ఈ సాలెపురుగులు ఒక గమ్మీ పదార్థాన్ని ఉత్పత్తి చేస్తాయి, ఇది రెండు పదార్థాల మిశ్రమం, వాటి ఫ్యూజ్డ్ చెలిసెరే ద్వారా విసర్జించబడుతుంది, దీనిని విడిగా కదిలించలేము. సైటోడ్ లు ఎక్రిబెల్లేట్, కొన్ని ఇతర సాలెపురుగుల పట్టు-స్పిన్నింగ్ అవయవం  లోపిస్తుంది. అవి ఒకే ట్రాకియల్ స్పైరకిల్ ను కలిగి ఉంటాయి. ఉమ్మివేసే సాలెపురుగులు లేత పసుపు రంగు శరీరాలను కలిగి ఉంటాయి, సెఫలోథోరాక్స్ మీద నలుపు మచ్చల గుర్తులు ఉంటాయి, ఇవి కొద్దిగా లైర్ ను పోలి ఉంటాయి. వాటి కాళ్లు, వాటి శరీరాల నుండి విస్తరించినప్పుడు నెమ్మదిగా పరిమాణంలో టేపర్ అవుతాయి, నల్లటి పట్టీలతో పొడవుగా ఉంటాయి. తల అత్యంత ముందరి భాగం, కళ్ళ క్రింద, ముందుకు ప్రొజెక్ట్ చేస్తుంది, మాండిబుల్స్ ను దాటిపోతుంది. ఈ జాతి లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తుంది, మగవి సాధారణంగా 3.5-4 మి.మీ పొడవు, ఆడవి 4-5.5 మి.మీ వరకు ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Scytodes thoracica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Scytodes_thoracica/ Scytodes thoracica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్కైటోడ్స్ థొరాసికా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, ఒంటరి జంతువులు. స్కైటోడ్స్ థొరాసికా పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కామన్ హౌస్ స్పైడర్ (పారస్టీతోడా టెపిడేరియరం)

*  వోల్ఫ్ స్పైడర్స్ (హోగ్నా కరోలినెన్సిస్)

*  హౌస్ సెంటిపేడ్ (సుతీగేరా కొలియోపేప్రట)

*  అమెరికన్ టోడ్ (బూఫో అమెరికానస్)

*  లిట్లీ బ్రౌన్ బాట్ (మ్యోటిస్ లూసిఫ్యూజస్)

*  హౌస్ స్పారో (పాసర్ డోమెస్టికస్)

*  డొమెస్టిక్ కాట్ (ఫెలిస్ కేట్స్)

*  ష్రుస్ (సొరిసిడే ఎస్.పి.)
స్కైటోడ్స్ థొరాసికా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 28 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
స్కైటోడ్స్ థొరాసికా సుమారుగా 2.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
స్కైటోడ్స్ థొరాసికా గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్కైటోడిదే]]
			</text>
			<sha1>lgmpn2admyr2onnmum95skfam1bwfsv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4369">
			

	{{taxobox
	|name   = స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = అటిపిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = స్ఫోడ్రోస్
    | species = రూఫిప్స్
	}}

స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అన్ని స్పోడ్రోస్ ఒకే విధమైన భౌతిక రూపాన్ని కలిగి ఉంటాయి, పొట్టిగా, బలమైన కాళ్లతో నేలకు దిగువగా ఉంచబడిన దృఢమైన, దృఢమైన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. ఎరుపు-కాళ్ల పర్సెవెబ్ సాలెపురుగులలో, శరీరాన్ని రెండు విభాగాలుగా విభజిస్తారు: నలుపు రంగులో ఉండే సెఫలోథొరాక్స్, పొత్తికడుపు . అరాక్నిడ్ లుగా, అవి సెఫలోథోరాక్స్ కు అనుసంధానించబడిన మొత్తం 12 అనుబంధాలను కలిగి ఉంటాయి: ఒక జత చెలిసెరే, ఒక జత పెడిపాల్స్, నాలుగు జతల కాళ్ళు. సెఫలోథ్రాక్స్ వెనుక భాగం చదునుగా ఉంటుంది, అయితే ముందు భాగం పైకి ఏటవాలుగా ఉంటుంది. సెఫలోథోరాక్స్ డోర్సల్ ప్లేట్ ను కారాపేస్ అని, జఠరిక వైపును స్టెర్నమ్ అని అంటారు. చెలిసెరే, రెండు భాగాలు  కలిగి ఉంటుంది, ఇవి కారాపేస్ ముందు భాగానికి జతచేయబడతాయి. ఈ జాతిలో, చెలిసెరేలు  అధికం చేయబడతాయి, ఎరను బంధించడానికి, రక్షణకు, వస్తువులను గ్రహించడానికి ఉపయోగిస్తారు. రెండు జతల విష గ్రంథులు సెఫలోథొరాక్స్ లో ఉంటాయి, కోరలకు జతచేయబడతాయి . ఎరుపు-కాళ్ల పర్సెవెబ్ సాలెపురుగులు ఎనిమిది నల్లటి కళ్ళను కారాపేస్ ముందు చివరలో దగ్గరగా సమూహం చేస్తాయి, ట్యూబ్-వెబ్ లను నిర్మించడానికి ఉపయోగించే మూడు జతల పొత్తికడుపు స్పిన్నరెట్లను కలిగి ఉంటాయి. ప్రత్యుత్పత్తికి సంబంధించిన కార్యకలాపాలు తరచుగా జీవక్రియ రేటులో పెరుగుదలకు దారితీస్తాయి, ఆడవి గుడ్ల ఉత్పత్తికి ఎక్కువ శక్తిని పెట్టుబడి పెడతాయి, మగవి శ్వాసక్రియలో ఎక్కువ శక్తిని పెట్టుబడి పెడతాయి. మగవి వాటి ఎరుపు ఎరుపు కాళ్ళ ద్వారా ఆడవాటి నుండి సులభంగా వేరు చేయవచ్చు. ఈ రంగు ఒక మిమెటిక్ లేదా అపోసెమాటిక్ ప్రదర్శన కావచ్చు, ఇది సంచార మగ పక్షులకు ప్రయోజనకరంగా ఉంటుందని ఊహించబడింది. కారాపేస్ ఎరుపు గోధుమరంగు నుండి నలుపు రంగులో ఉంటుంది, చెలిసెరేతో అనేక చిన్న పసుపురంగు మచ్చలు ఉంటాయి, ఇవి తరచుగా సెఫలోథోరాక్స్ పొడవుకు చేరుకుంటాయి, అవి వెడల్పుగా, బేస్ వద్ద వెడల్పుగా, గరుకుగా, వంపు తిరిగిన వెంట్రుకలు, వెన్నెముకలతో ఉన్న దానికంటే దాదాపు మూడు రెట్లు పొడవుగా ఉంటాయి. పొత్తికడుపు నిస్తేజమైన నలుపు, ఓవల్ ఆకారంలో ఉంటుంది, అనేక నల్లటి వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటుంది. మగ పురుగులు 14.5 మి.మీ పొడవు వరకు చేరుకోగలవు. ఆడవి 25 మి.మీ పొడవు వరకు చేరుకోగలవు, ఇది అతిపెద్ద స్పోడ్రోస్ జాతులుగా చేస్తుంది. వాటి చెలిసెరేలు పురుషుల మాదిరిగానే బేస్ వద్ద వెడల్పుగా, వెడల్పుగా ఉన్న దానికంటే రెట్టింపు పొడవు ఉంటాయి. కారాపేస్ ఎరుపు-గోధుమరంగులో ఉంటుంది, వాటి కాళ్ళు కారాపేస్ వలెనే ఒకే రంగులో ఉంటాయి, నిస్తేజమైన నలుపు నుండి ముదురు గోధుమరంగు పొత్తికడుపుతో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Sphodros rufipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Sphodros_rufipes/ Sphodros rufipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఫైర్ అంట్ (సోలెనొప్సిసిస్)
స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
స్ఫోడ్రోస్ రూఫిప్స్ సుమారుగా 7.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అటిపిడే]]
			</text>
			<sha1>7bf5o082jozed7m688rzkkxgbhc8vhx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500050</id>
		<revision>
			<id>500050</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3186">
			

	{{taxobox
	|name   = టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్| status_system = IUCN3.1| image      = Female-hobo.gif| ordo = అగిలెనిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = టెజెనరియా
    | species = అగ్రెస్టిస్
	}}

టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

హోబో సాలెపురుగులు పొడవైన కాళ్లను కలిగి ఉంటాయి , ఇవి చెక్కటి వెంట్రుకలను కలిగి ఉంటాయి, ఏకరీతి రంగులో ఉంటాయి. అవి సాధారణంగా గోధుమ సెఫలోథొరాక్స్ ను కలిగి ఉంటాయి, కాళ్లు, పొత్తికడుపుపై వ్యాప్తి చెందే, అస్పష్టమైన ముదురు గోధుమరంగు గుర్తులు ఉంటాయి. పొత్తికడుపు దిగువ భాగంలో ఎలాంటి మచ్చలు లేకుండా ఒక విలక్షణమైన పసుపు రంగు గుర్తు ఉంటుంది, ఇది ఇతర టెజెనేరియా జాతుల నుండి వేరు చేస్తుంది. మగ హోబో సాలెపురుగులు అనేక ఇతర సాలీడు జాతులలో కనిపించే విస్తరించిన పెడిపాల్స్ ను పంచుకుంటాయి; పురుష పెడిపాల్స్, ఆడ ఎపిజినమ్ పరీక్ష, మాగ్నిఫికేషన్ అవసరం, లైంగిక గుర్తింపు కొరకు అవసరం అవుతుంది. వ్యక్తుల మధ్య భౌతిక వైవిధ్యం చాలా ఎక్కువగా ఉంటుంది, రంగులు, పరిమాణాల పెద్ద శ్రేణి రికార్డ్ చేయబడింది. సైజు 6-18 మిమీ నుంచి 12 మిమీ సగటు పొడవుతో ఉంటుంది. ఆడవి సాధారణంగా పురుషుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Tegenaria agrestis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Tegenaria_agrestis/ Tegenaria agrestis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అమెరికన్ హౌస్ స్పైడర్ (అచేరానియా టెపిడారిజరం)

*  ప్రయింగ్ మంటిస్ (మంటిస్ రెలిజియోసా)

*  ఫ్లోయర్ క్రాబ్ స్పైడర్ (మిసుమేన వాటియా)

*  బ్లాక్ అండ్ యెల్లో డాబర్ వాస్ప్ (సెలిఫ్రాన్ కేమెంటరియం)

*  జెయింట్ హౌస్ స్పైడర్ (తేగెనరియా గిగంటియా)
టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 25 పిల్లలను పొదగగలవు. టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 18 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ సుమారుగా 2.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
టెజెనరియా అగ్రెస్టిస్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అగిలెనిడే]]
			</text>
			<sha1>h7y3wtfe601ew7yd98za7675j6r7oyt</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500051</id>
		<revision>
			<id>500051</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-54-51Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2907">
			

	{{taxobox
	|name   = టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్| status_system = IUCN3.1| ordo = టెట్రాగ్నథిడే
    | familia = 
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[అరాక్నిడ్స్]]
    | genus = టెట్రాగ్నాథ
    | species = వెర్సికలర్
	}}

టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ అరాక్నిడ్స్ జాతికి చెందినవి. టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. అన్ని అరాక్నిడ్‌లకు ఎనిమిది కాళ్లు ఉంటాయి. వీటికి కీటకాలలా యాంటెన్నా ఉండదు. అరాక్నిడ్‌లకు వాటి శరీరం వెలుపల గట్టి, షెల్ లాంటి కవర్ కలిగి ఉంటుంది. దానిని &quot;ఎక్సోస్కెలిటన్&quot; అని అంటారు. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఈ సాలెపురుగుల శరీరం సన్నగా ఉంటుంది, వెడల్పు కంటే 2 నుండి 3 రెట్లు ఎక్కువ పొడవు ఉంటుంది. ఆడవి పురుషుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, ఆడవి శరీర పొడవులో 5.4 నుండి 13.3 మి.మీ, మగవి 4.3 నుండి 9.2 మి.మీ పొడవును కలిగి ఉంటాయి. శరీర రంగు లేత టాన్ నుండి ముదురు గోధుమ రంగు వరకు మారుతుంది, తరచుగా పొత్తికడుపుపై ముదురు గుర్తులతో ఉంటుంది. కొంతమంది వ్యక్తులలో పొత్తికడుపు వెండిలాంటి తెల్లటి చారను కలిగి ఉంటుంది లేదా దాదాపు పూర్తిగా వెండి రంగులో ఉండవచ్చు. మొదటి, రెండవ, నాల్గవ జతల కాళ్ళు శరీరం కంటే చాలా పొడవుగా ఉంటాయి, కాళ్ళు పసుపు నుండి లేత గోధుమ రంగు వరకు ఉంటాయి. ఈ కుటుంబంలో సాలెపురుగుల దవడలు, పల్ప్స్ చాలా పొడవుగా ఉంటాయి. ఈ జాతిని టెట్రాగ్నాథా ఇతర జాతుల నుండి దాని శరీర నిర్మాణ శాస్త్రం సూక్ష్మ వివరాలను పరిశీలించడం ద్వారా మాత్రమే వేరు చేయవచ్చు. చాలా సాలెపురుగుల మాదిరిగానే, ఈ జాతికి విష గ్రంథులు ఉన్నాయి, అవి దాని ఎరను చంపడానికి ఉపయోగిస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Tetragnatha versicolor&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Tetragnatha_versicolor/ Tetragnatha versicolor]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్ (అవేస్)

*  లిజర్డ్స్ (స్క్వామాట్)

*  ష్రుస్ (సొరిసిడే)

*  శాలమండర్స్ (కౌడాట)

*  జంపింగ్ స్పైడర్స్ (సల్టిసిడే)
టెట్రాగ్నాథ వెర్సికలర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 81.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: అరాక్నిడ్స్]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెట్రాగ్నథిడే]]
			</text>
			<sha1>kgbz7fju00jzs5134t20phiobs15xti</sha1>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>