<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="te">
	<siteinfo>
		<sitename>tewiki</sitename>
		<dbname>indicwiki</dbname>
		<base>https://tewiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%B0%AE%E0%B1%8A%E0%B0%A6%E0%B0%9F%E0%B0%BF_%E0%B0%AA%E0%B1%87%E0%B0%9C%E0%B1%80</base>
		<generator>MediaWiki 1.34.0</generator>
		<case>first-letter</case>
		<namespaces>
			<namespace key="-2" case="first-letter">మీడియా</namespace>
			<namespace key="-1" case="first-letter">ప్రత్యేక</namespace>
			<namespace key="0" case="first-letter" />
			<namespace key="1" case="first-letter">చర్చ</namespace>
        		<namespace key="2" case="first-letter">వాడుకరి</namespace>
			<namespace key="3" case="first-letter">వాడుకరి చర్చ</namespace>
			<namespace key="4" case="first-letter">Project</namespace>
			<namespace key="5" case="first-letter">Project చర్చ</namespace>
			<namespace key="6" case="first-letter">దస్త్రం</namespace>
			<namespace key="7" case="first-letter">దస్త్రంపై చర్చ</namespace>
			<namespace key="8" case="first-letter">మీడియావికీ</namespace>
			<namespace key="9" case="first-letter">మీడియావికీ చర్చ</namespace>
			<namespace key="10" case="first-letter">మూస</namespace>
			<namespace key="11" case="first-letter">మూస చర్చ</namespace>
			<namespace key="12" case="first-letter">సహాయం</namespace>
			<namespace key="13" case="first-letter">సహాయం చర్చ</namespace>
			<namespace key="14" case="first-letter">వర్గం</namespace>
			<namespace key="15" case="first-letter">వర్గం చర్చ</namespace>
			<namespace key="828" case="first-letter">మాడ్యూల్</namespace>
			<namespace key="829" case="first-letter">మాడ్యూల్ చర్చ</namespace>
			<namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
			<namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
			<namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
			<namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
			<namespace key="2600" case="first-letter">Topic</namespace>
		</namespaces>
	</siteinfo>




	<page>
		<title>అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇన్సులరిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500000</id>
		<revision>
			<id>500000</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1019">
			

	{{taxobox
	|name   = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇన్సులరిస్| status_system = IUCN3.1| image      = Taxonomy_(biology)| ordo = స్కీరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్
    | species = ఇన్సులరిస్
	}}

ఏస్పీరిటు సంతో ఇస్లాండ్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇన్సులరిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఏస్పీరిటు సంతో ఇస్లాండ్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్కీరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>2ke9ufdk35t2mxnx1mmblbkr69phqop</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇంటర్‌ప్రెస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500001</id>
		<revision>
			<id>500001</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2811">
			

	{{taxobox
	|name   = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇంటర్‌ప్రెస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:Texas_antelope_squirrel.jpg| ordo = స్కీరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్
    | species = ఇంటర్‌ప్రెస్
	}}

టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ ఇంటర్‌ప్రెస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ఎ. ఇంటర్ ప్రెస్ సగటు పొడవు 226 మి.మీ. 94 మరియు 121 గ్రాముల మధ్య బరువున్న మగవి మరియు 84 మరియు 115 గ్రాముల మధ్య ఆడవి . కోట్ లేత బూడిదరంగు-గోధుమ నుండి ఎరుపు గోధుమ రంగు వరకు ఆకృతిలో ఉంటుంది మరియు భుజం నుండి తోక యొక్క బేస్ వరకు విస్తరించిన ప్రతి వైపున తెల్లటి చార ఉంటుంది. చారలు ప్రధాన కోట్ రంగు యొక్క ముదురు భాగాలతో చుట్టుముట్టబడి ఉంటాయి. కళ్ళు తెల్లని బొచ్చుతో వర్ణించబడతాయి. కాళ్లకు ఎర్రటి బొచ్చు ఉంటుంది . తోకకు డోర్సల్ వైపున మూడు నల్లటి పట్టీలు ఉంటాయి. శరీరానికి దగ్గరగా ఇది నల్లగా ఉంటుంది, కానీ డిస్టల్ రెండు వంతులు బూడిదరంగులో ఉంటాయి . తోకతో సహా క్రింది భాగాలు వేసవిలో తెల్లగా మరియు శీతాకాలంలో బూడిద రంగులో ఉంటాయి. ఎ. ఇంటర్ప్రెస్ సాధారణంగా దాని తోకను దాని వీపుపై ఉంచుతుంది, ఇది విరుద్ధమైన తెల్లని జఠరిక బొచ్చును బహిర్గతం చేస్తుంది. ఇది చిన్న బాహ్య చెవులను మరియు పది మమ్ములను కలిగి ఉంటుంది .&lt;ref name=&quot;Ammospermophilus interpres&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ammospermophilus_interpres/ Ammospermophilus interpres]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల జంతువులు. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను కంటాయి. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 29 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
టెక్సాస్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ విత్తనాలను వెదజల్లటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కీరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>fy0tqy0eozlnr8ta96x090i52d076oe</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ లూక్వ్రస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500002</id>
		<revision>
			<id>500002</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3526">
			

	{{taxobox
	|name   = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ లూక్వ్రస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:White_Tailed_Squirrel.jpg| ordo = స్కీరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్
    | species = లూక్వ్రస్
	}}

విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ లూక్వ్రస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అమ్మోస్పెర్మోఫిలస్ ల్యూక్యూరస్ ఇతర జింక నేల ఉడుతలతో సమానంగా కనిపిస్తుంది. వీటికి కొద్దిగా పొడవైన కాళ్లు మరియు చిన్న, గుండ్రని చెవులు ఉంటాయి. వైట్ టెయిల్డ్ జింక ఉడుతలు వాటి జఠరిక ఉపరితలంపై తెల్లగా ఉంటాయి. వీటి వీపులు గోధుమ నుండి బూడిద రంగులో ఉంటాయి, భుజం నుండి వెనుక చివర వరకు రెండు తెల్లటి చారలు ఉంటాయి. అన్ని కాళ్ల బాహ్య ఉపరితలాలు కొంతవరకు ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి. వాటి తోక యొక్క దిగువ భాగం స్వచ్ఛమైన తెలుపు రంగులో ఉంటుంది మరియు అవి తోకపై ఒక భూగర్భ నలుపు పట్టీని కలిగి ఉంటాయి. ఇవి మొత్తం పొడవు 188 నుండి 239 మి.మీ మరియు తోక పొడవు 42 నుండి 87 మి.మీ. వరకు ఉంటాయి. ఇవి 96 నుంచి 117 గ్రాముల బరువుంటాయి. తోక మోల్ట్స్ యొక్క వెంట్రుకలు రాలినప్పుడు రాలిపోతాయి మరియు మిగిలిన వెంట్రుకలు వసంత ఋతువులో ఒకసారి మరియు తరువాత పతనంలో మళ్లీ ఉంటాయి. తెలుపు తోక జింక ఉడుతలు చెంప సంచులను కలిగి ఉంటాయి, అవి ఆహారాన్ని తీసుకెళ్లగలవు. అవి పది మమ్ములను కూడా కలిగి ఉంటాయి, ఇతర గ్రౌండ్ ఉడుతల కంటే కొంచెం ఎక్కువ, ఇవి సాధారణంగా నాలుగు నుండి ఏడు వరకు ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Ammospermophilus leucurus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ammospermophilus_leucurus/ Ammospermophilus leucurus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఆకులు, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హాక్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  ఆల్స్ (స్ట్రిజిజర్మ్ర్స్)

*  కిట్ ఫాక్సెస్ (వల్పీస్ వెలాక్స్)

*  బాబ్కట్స్ (లైక్స్ రూఫస్)

*  కోయోట్స్ (కెనిస్ లాట్రాన్స్)

*  వీసెల్స్ (ముస్తెలినే)

*  స్నాక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  బడ్జర్స్ (తక్సిడీ టాక్సస్)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 8 పిల్లలను కంటాయి. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 32.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
విట్ట్-తైలేద్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ విత్తనాలను వెదజల్లటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కీరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>ob39odngw7ftaltu6a9pyk4apou93t3</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ నెల్సని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500003</id>
		<revision>
			<id>500003</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3757">
			

	{{taxobox
	|name   = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ నెల్సని
    | status  = EN| status_system = IUCN3.1| image      = File:Ammospermophilus_nelsoni.jpg| ordo = స్కీరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్
    | species = నెల్సని
	}}

నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమ్మోస్పోస్పోస్‌పర్మోఫ్లుస్ నెల్సని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

నెల్సన్ యొక్క జింక ఉడుతలు ఫ్యూసిఫామ్ శరీరాలు, చిన్న, గుండ్రని చెవులు, చిన్న కాళ్ళు మరియు చిన్న తోకలను కలిగి ఉంటాయి. డోర్సల్ హెడ్ మరియు మెడ మరియు కాళ్ల యొక్క వెలుపలి ఉపరితలాలు నిస్తేజమైన పసుపు-గోధుమరంగు లేదా బఫీ-టాన్ గా ఉంటాయి. తోకలో జుట్టు యొక్క మందపాటి అంచులు ఉంటాయి మరియు దిగువ భాగం లేత బూడిదరంగు నుండి తెలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఒక విలక్షణమైన లేత-రంగు పట్టీ భుజం వెనుక నుండి రంప్ వరకు శరీరం యొక్క వైపు వెంట నడుస్తుంది. మగవి ఆడవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి, మొత్తం పురుషుల పొడవు 234 నుంచి 267 మిమీ  వరకు ఉంటుంది. ఆడది పొడవు 230 నుంచి 256 మిమీ  వరకు ఉంటుంది. నెల్సన్ యొక్క జింక ఉడుతలు విలక్షణమైన వేసవి మరియు శీతాకాలపు పెలేజ్ లను కలిగి ఉంటాయి, శరదృతువు లేదా శీతాకాలపు పెలేజ్ వేసవి పెలేజ్ కంటే ముదురు రంగులో ఉంటుంది. &quot;, &quot;నెల్సన్ యొక్క జింక ఉడుతలను దాని పెద్ద పరిమాణం మరియు పెలేజ్ యొక్క బూడిద రంగు ద్వారా తెలుపు తోక జింక ఉడుతలు నుండి వేరు చేయవచ్చు. నెల్సన్ యొక్క జింక ఉడుతలు విశాలమైన జైగోమాటిక్ తోరణాలు, మరింత ఉబ్బిన శ్రవణ బుల్లె, మరియు పెద్ద నాసికా ఎముకలను కలిగి ఉంటాయి. అవి పెద్ద ఎగువ కోతలు మరియు మొదటి ఎగువ మోలార్లను కూడా కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Ammospermophilus nelsoni&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ammospermophilus_nelsoni/ Ammospermophilus nelsoni]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ మాంసాహార, శాకాహార, మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ సరీసృపాలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అమెరికన్ బడ్జర్స్ (తక్సిడీ టాక్సస్)

*  కోయోట్స్ (కెనిస్ లాట్రాన్స్)

*  కిట్ ఫాక్సెస్ (వల్పీస్ మాక్రాటిస్)
నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 9 పిల్లలను కంటాయి. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 26 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ సుమారుగా 0.67 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో ENగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
నెల్సన్&apos;స్ అంటెలోప్ స్క్యూరెల్ విత్తనాలను వెదజల్లటం, నివాసస్థలాలు తయారుచేయటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: EN జంతువులు]][[Category: స్కీరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>kmdzt9pke0cy3h13jw41iuvk480dnbd</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అమ్మోట్రాజస్ లెర్వియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500004</id>
		<revision>
			<id>500004</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2647">
			

	{{taxobox
	|name   = అమ్మోట్రాజస్ లెర్వియా
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = File:BarbarySheep4.jpg| ordo = బోవిడే
    | familia = ఆర్టియోడక్టిల
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమ్మోట్రాజస్
    | species = లెర్వియా
	}}

ఆవుదాడ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమ్మోట్రాజస్ లెర్వియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆవుదాడ్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్, ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా  ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఆవుదాడ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అమ్మోట్రాగస్ లెర్వియా అనేది సాపేక్షంగా పెద్ద గొర్రె. బార్బరీ గొర్రెల యొక్క ప్రధాన పెలేజ్ గోధుమరంగులో ఉంటుంది; అయితే, గడ్డం, గొంతు, ఛాతీ, మరియు ముందు అవయవాల లోపలి భాగాలు పొడవైన, తెల్లటి వెంట్రుకలతో కప్పబడి ఉంటాయి. ఈ తెల్ల వెంట్రుకలను జఠరిక మేన్ అని పిలుస్తారు మరియు గొర్రెకు గడ్డం ఉన్నట్లుగా కనిపిస్తుంది. లైంగిక డైమోర్ఫిజం స్పష్టంగా కనిపిస్తుంది. పురుషులు 145 కిలోల వరకు ఉండవచ్చు, ఆడవి చాలా చిన్నవి, పెద్దవి 65 కిలోల వరకు ఉంటాయి. మగ మరియు ఆడ కొమ్ములు రెండింటికీ ఉంటాయి, ఇవి బాహ్యంగా, వెనుకకు వక్రంగా ఉంటాయి మరియు మెడ వైపుకు లోపలికి చూపబడతాయి. ఆడ కొమ్ములు చిన్నవిగా ఉంటాయి, కానీ ఒకే ఆకారాన్ని కలిగి ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Ammotragus lervia&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ammotragus_lervia/ Ammotragus lervia]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఆవుదాడ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, ప్రాదేశిక, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. ఆవుదాడ్ ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఆవుదాడ్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. ఆవుదాడ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 159.9 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఆవుదాడ్ సుమారుగా 10.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఆవుదాడ్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలు కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: బోవిడే]]
[[Category: ఆర్టియోడక్టిల]]
			</text>
			<sha1>n3p197j6bzndtldp6znuviyia1gkn3m</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అమర్ఫోచిలుసిలస్ స్చనబ్లీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500005</id>
		<revision>
			<id>500005</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2148">
			

	{{taxobox
	|name   = అమర్ఫోచిలుసిలస్ స్చనబ్లీ
    | status  = EN| status_system = IUCN3.1| image      = File:Amorphochilus_schnablii.jpg| ordo = ఫరిప్టరిప్ట్రిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అమర్ఫోచిలుసిలస్
    | species = స్చనబ్లీ
	}}

స్మోకీ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అమర్ఫోచిలుసిలస్ స్చనబ్లీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్మోకీ బాట్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. స్మోకీ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

బొచ్చు యొక్క రంగు స్లేట్ గ్రే నుండి ముదురు గోధుమరంగు వరకు ఉంటుంది. ఈ కుటుంబంలో  బొటనవ్రేలి బాగా తగ్గిపోతుంది మరియు పంజా ఉండదు, లేదా లేనట్లయితే అది పనిచేయదు. బొటనవేలు వాస్తవానికి ప్రోపటేజియంలో చేర్చబడింది. ముంజేయి సుమారు 30 మి.మీ పొడవు ఉంటుంది. తోక సుమారు 30 మి.మీ పొడవు ఉంటుంది మరియు యూరోపాటేజియం యొక్క సరిహద్దుకు కొద్ది దూరంలో ముగుస్తుంది. దంతాలు దిలాంబ్డాంట్ గా ఉంటాయి. ముక్కుపుడక లోపించడం లేదా బాగా తగ్గడం జరుగుతుంది. అమోర్ఫోచిలస్ ష్నాబ్లియి బ్రెయిన్ కేస్ యొక్క ఎత్తులో మరియు దాని మూతి మరియు పెదవులపై మొటిమలు వంటి పెరుగుదల లేకపోవడంలో ~ఫ్యూరిప్టెరస్ హోరెన్ లకు భిన్నంగా ఉంటుంది. ఈ పెరుగుదలలను దాని ఆహారాన్ని రుచి చూడటానికి ఉపయోగించవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Amorphochilus schnablii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Amorphochilus_schnablii/ Amorphochilus schnablii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్మోకీ బాట్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలసవాద జంతువులు. స్మోకీ బాట్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్మోకీ బాట్ను IUCNలో ENగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: EN జంతువులు]][[Category: ఫరిప్టరిప్ట్రిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>gdl3e80fl9rmi9jexyptfc6n2oc21s0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనతన ఎల్లియట్టి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500006</id>
		<revision>
			<id>500006</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2226">
			

	{{taxobox
	|name   = అనతన ఎల్లియట్టి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Madras_treeshrew#cite_note-MSW3-1| ordo = తుపైదే
    | familia = స్కాండెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనతన
    | species = ఎల్లియట్టి
	}}

మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనతన ఎల్లియట్టి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అనథనా ఇలియోటి రూపములో టుపాయాను పోలి ఉంటుంది, కాని తుపాయా కంటే మందమైన జుట్టుతో పెద్ద చెవులను కలిగి ఉంటుంది. భారతీయ ట్రీ ష్రూస్ యొక్క పై భాగాలు గోధుమరంగు, పసుపు మరియు నలుపుతో మచ్చలుగా ఉంటాయి, తరచుగా ఎరుపు రంగు ఛాయతో ఉంటాయి . జఠరిక భాగం దాదాపు తెల్లగా ఉంటుంది, ఇది ఒక వంపు భుజం పట్టీ . బాడీ మరియు హెడ్ పొడవు 16.0 సెం.మీ నుంచి 18.5 సెం.మీ వరకు మరియు తోక పొడవు 16.5 సెం.మీ నుంచి 19.5 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది. ఎ. ఇలియోటి యొక్క డైలాంబ్డోడోంట్ దంతం దాని సర్వభక్షక ఆహారపు అలవాట్లను ప్రతిబింబిస్తుంది. దంత సూత్రం 2/3 1/1 3/3 3/3 = 9/10&lt;ref name=&quot;Anathana ellioti&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anathana_ellioti/ Anathana ellioti]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ పురుగులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను కంటాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మద్రాస్ ట్రీ శ్రీను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: తుపైదే]]
[[Category: స్కాండెంటియా]]
			</text>
			<sha1>3nz4r6qgvzee8y8msqaf6x2wrs00orj</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అందాల్‌గలోమీస్ ఒల్రోగి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500007</id>
		<revision>
			<id>500007</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="918">
			

	{{taxobox
	|name   = అందాల్‌గలోమీస్ ఒల్రోగి| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = క్రైసెటిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అందాల్‌గలోమీస్
    | species = ఒల్రోగి
	}}

ఆల్రోగ్&apos;స్ చాకో మౌస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అందాల్‌గలోమీస్ ఒల్రోగి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఆల్రోగ్&apos;స్ చాకో మౌస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్రైసెటిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>q4hifrk29k5q3eplapi6dsvaa1u3u6p</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అందాల్‌గలోమీస్ పేర్సోని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500008</id>
		<revision>
			<id>500008</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="921">
			

	{{taxobox
	|name   = అందాల్‌గలోమీస్ పేర్సోని| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = క్రైసెటిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అందాల్‌గలోమీస్
    | species = పేర్సోని
	}}

పెర్సన్&apos;స్ చాకో మౌస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అందాల్‌గలోమీస్ పేర్సోని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. పెర్సన్&apos;స్ చాకో మౌస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్రైసెటిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>mj9a3bydc26h8vruai3b1kknb9kzxbq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆండినోమైస్ ఎడక్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500009</id>
		<revision>
			<id>500009</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="891">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆండినోమైస్ ఎడక్స్| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = క్రైసెటిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆండినోమైస్
    | species = ఎడక్స్
	}}

అండియన్ మౌస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆండినోమైస్ ఎడక్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. అండియన్ మౌస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్రైసెటిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>r2jh801e0owzbjkhc9f1twfm706321s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనిసమైస్ ఇమిటేటర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500010</id>
		<revision>
			<id>500010</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="903">
			

	{{taxobox
	|name   = అనిసమైస్ ఇమిటేటర్| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = మురిదే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనిసమైస్
    | species = ఇమిటేటర్
	}}

స్క్యూరెల్-టోథెడ్ రాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనిసమైస్ ఇమిటేటర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. స్క్యూరెల్-టోథెడ్ రాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: మురిదే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>h60vx1a9psw0o2v49bivqyb4ccdq6wa</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోమాలరస్ బీక్రోఫ్టి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500011</id>
		<revision>
			<id>500011</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3949">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోమాలరస్ బీక్రోఫ్టి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:AnomalurusBeecroftiWolf.jpg| ordo = అనోమాలూరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోమాలరస్
    | species = బీక్రోఫ్టి
	}}

బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోమాలరస్ బీక్రోఫ్టి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అనోమలరస్ బీక్రాఫ్టీ అనేది మృదువైన, మందపాటి బొచ్చుతో ఉడుత లాంటి రూపంలో ఉంటుంది, ఇది కొన్నిసార్లు పెలేజ్ యొక్క కొన్ని భాగాలతో వంకరగా ఉంటుంది, ఇది డోర్సల్ వైపు ముదురు కొనలతో పొడవైన వెంట్రుకలను కలిగి ఉంటుంది. ఇది బొచ్చును వంకరగా కనిపించేలా చేస్తుంది, బొచ్చులో ఎక్కువ భాగం స్లేట్-రంగులో ఉంటుంది. అనోమలరస్ బీక్రాఫ్టీ యొక్క జఠరిక వైపు యొక్క రంగు మారుతుంది. ఇది తరచుగా నారింజ చిట్కాలతో స్లేట్-రంగులో ఉంటుంది. బొచ్చు తెల్లటి రంగులో కూడా కనిపిస్తుంది. తల కిరీటం మీద తెల్లటి వెంట్రుకల చిన్న మచ్చ ఉంటుంది. గొంతు బూడిదరంగులో ఉంటుంది. మెడ వెనుక భాగంలో ఉండే బేస్ వద్ద పాలిపోయిన ప్రాంతం కూడా ఉంటుంది. చెవులు అనోమలరస్ డెర్బియానస్ కంటే చిన్నవిగా మరియు మరింత ఇరుకుగా ఉంటాయి మరియు చెవులు లేదా ముఖంపై నలుపు ఉండదు. అనోమలరస్ బీక్రాఫ్టీకి పెద్ద కళ్ళు మరియు పొడవైన మీసాలు ఉంటాయి. కోతలు బాగా అభివృద్ధి చెందాయి మరియు మోలార్లు చదునైన కిరీటాలతో చిన్నవిగా ఉంటాయి. శ్రవణ బుల్లె మరింత ఉబ్బిపోయి ఉంటుంది మరియు అనోమలరస్ డెర్బియానస్ కంటే చీక్ టీత్ మరింత ఇరుకుగా ఉంటుంది. అంకెలు బలమైన పంజాలతో బాగా అభివృద్ధి చెందాయి. బీక్రాఫ్ట్ యొక్క పొలుసుల తోక గల స్క్విరిరెల్స్ గ్లైడింగ్ పొరను కలిగి ఉంటాయి, ఇది వాటి ముందరి కాళ్లు మరియు హిండ్ లింబ్ ల మధ్య మరియు వాటి వెనుక లింబ్స్ మరియు తోక మధ్య విస్తరించి ఉంటుంది. మెంబ్రేన్ ముందు భాగంలో మృదులాస్థి యొక్క రాడ్ ద్వారా సపోర్ట్ చేయబడుతుంది. ఈ మృదులాస్థి మణికట్టు నుండి కాకుండా మోచేయి కీలు నుండి ఉద్భవిస్తుంది, నిజమైన ఎగిరే ఉడుతలలో వలె. ఫ్లైట్ మెంబ్రేన్ యొక్క దిగువ భాగంలో తక్కువ మొత్తంలో వెంట్రుకలు మరియు వెలుపలి వైపున పెద్ద మొత్తంలో వెంట్రుకలు ఉంటాయి. తోక పొట్టిగా, నలుపుగా మరియు సన్నని వెంట్రుకలతో, బేస్ దగ్గర తోక యొక్క దిగువ భాగంలో 16 నుంచి 18 పొలుసులతో ఉంటుంది. సుమారు శరీర పొడవు 25 నుంచి 31 సెంమీ, సుమారు తోక పొడవు 19 నుంచి 23 సెంమీ, మరియు సుమారు బరువు 0.6 నుంచి 0.7 kg.&lt;ref name=&quot;Anomalurus beecrofti&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anomalurus_beecrofti/ Anomalurus beecrofti]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఆకులు, దుంపలు, వేరులు, చెక్క, పళ్ళు కూడా తింటాయి. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
బ్కారోఫ్ట్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ విత్తనాలను వెదజల్లటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అనోమాలూరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>abpcbh4ikqqd775c5cq02tj6owwed4y</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోమాలరస్ డెర్బియన్సు</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500012</id>
		<revision>
			<id>500012</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2545">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోమాలరస్ డెర్బియన్సు
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:Anomalurus_derbianus_(Anomalurus_fraseri)_-_Museo_Civico_di_Storia_Naturale_Giacomo_Doria_-_Genoa,_Italy_-_DSC02772.JPG| ordo = అనోమాలూరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోమాలరస్
    | species = డెర్బియన్సు
	}}

లోర్డ్ డెర్బీ&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోమాలరస్ డెర్బియన్సు అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లోర్డ్ డెర్బీ&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. లోర్డ్ డెర్బీ&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అనోమలరస్ డెర్బియానస్ ఉడుత లాంటి ఆకారంలో ఉంటుంది మరియు తల-శరీర పొడవు 27-37.9 సెం.మీ. వీటి తోక సుమారు 22-28.4 సెంటీమీటర్ల పొడవు ఉంటుంది. తోక యొక్క పైభాగం చివరల్లో వెంట్రుకలతో కూడిన టఫ్ట్ తో బుష్ గా ఉంటుంది. బొచ్చు దాని డోర్సల్ వైపు వెండి-బూడిదరంగులో ఉంటుంది, వ్యక్తిగత వెంట్రుకల చివరలను తెలుపు రంగులో బ్రష్ చేస్తుంది. బొడ్డు మీద బొచ్చు దట్టంగా మరియు పూర్తిగా తెల్లగా ఉంటుంది. ఈ రంగు గుర్తులు చెట్టు యొక్క నేపథ్యానికి వ్యతిరేకంగా బాగా కలిసిపోతాయి. లార్డ్ డెర్బీ యొక్క ఎగిరే ఉడుతలు పొడవైన మీసాలు, పెద్ద సంచి లాంటి చెవులు మరియు పెద్ద కళ్ళు కలిగి ఉంటాయి. వాటి అంకెలు బాగా అభివృద్ధి చెందాయి మరియు వాటికి బలమైన పంజాలు ఉంటాయి. అనోమలరస్ డెర్బియానస్ ఒక వెంట్రుకలతో కూడిన గ్లైడింగ్ పొరను కలిగి ఉంటుంది, ఇది ముందరికాళ్ళు మరియు వెనుక అవయవాల మధ్య మరియు వెనుక కాళ్ళు మరియు తోక మధ్య విస్తరించి ఉంటుంది. ఈ పొర పైభాగంలో వెంట్రుకలతో భారీగా కప్పబడి ఉంటుంది, మరియు దిగువ భాగంలో స్వల్పంగా కప్పబడి ఉంటుంది. ఈ పొలుసుల తోక ఉడుతలు బేస్ దగ్గర తోక యొక్క దిగువ భాగంలో రెండు వరుసల అతివ్యాప్తి పొలుసుల ఉనికి నుండి వాటి పేరును పొందుతాయి&lt;ref name=&quot;Anomalurus derbianus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anomalurus_derbianus/ Anomalurus derbianus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. లోర్డ్ డెర్బీ&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అనోమాలూరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>5g0qrjxatti6n0qfv3io1uj0uxici4r</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోమాలరస్ పెలీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500013</id>
		<revision>
			<id>500013</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="939">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోమాలరస్ పెలీ| status_system = IUCN3.1| image      = File:Pel%27s_Anomalure.jpg| ordo = అనోమాలూరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోమాలరస్
    | species = పెలీ
	}}

పెల్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోమాలరస్ పెలీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. పెల్&apos;స్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అనోమాలూరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>sb2d9hprc11vtwsh1j467cxjjxiokk7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోమాలరస్ పుసిల్లస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500014</id>
		<revision>
			<id>500014</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3168">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోమాలరస్ పుసిల్లస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:AnomalurusPusillusSmit.jpg| ordo = అనోమాలూరిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోమాలరస్
    | species = పుసిల్లస్
	}}

డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోమాలరస్ పుసిల్లస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ఎ. పుసిల్లస్ కొరకు ఎలాంటి ద్రవ్యరాశి నివేదించబడనప్పటికీ, ఇది అనోమాలిరైడ్ యొక్క అతిచిన్న జాతిగా చెప్పబడుతుంది.  మరుగుజ్జు పొలుసుల తోక ఉడుతలు తల మరియు శరీర పొడవు 210 నుండి 246 మి.మీ వరకు ఉంటాయి. వాటి తోక పొడవు, ఇది వాటి శరీరం యొక్క పొడవులో మూడింట ఒక వంతు, 138 నుండి 157 మిమీ వరకు ఉంటుంది. వాటి వెనుక పాదాలు, 37 నుండి 47 మి.మీ వరకు పొడవుతో, గోళ్ళపై కనిపించే బ్రిస్టల్ వెంట్రుకలను కలిగి ఉంటాయి.  మరుగుజ్జు పొలుసుల తోక ఉడుతల యొక్క రంగు టాన్, లేత బూడిద రంగు నుండి చాలా ముదురు బూడిద రంగు వరకు మారుతుంది. ఈ జాతి యొక్క బొడ్డు సాధారణంగా పసుపు బూడిదరంగు రంగులో ఉంటుంది. తోక సాధారణంగా కొనపై నలుపు గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. ముఖ నమూనా లేకుండా తల సాధారణంగా బూడిద రంగులో ఉంటుంది.  సాధారణంగా అనోమలరస్ ప్రజాతికి ఒక విలక్షణమైన లక్షణం ఉంది, ఇది ముందరి కాళ్లు మరియు వెనుక అవయవాల మధ్య మరియు వెనుక కాళ్ళు మరియు తోక మధ్య విస్తరించిన కేప్ లాంటి పొర. ఈ ఫీచర్ వారు శాఖ నుండి బ్రాంచ్ కు గ్లైడ్ అవ్వడానికి అనుమతిస్తుంది. మోచేయి జాయింట్ నుంచి విస్తరించిన మృదులాస్థి యొక్క రాడ్ ద్వారా మెంబ్రేన్ ముందు భాగంలో సపోర్ట్ చేయబడుతుంది మరియు వెనకవైపున చీలమండలకు జతచేయబడుతుంది. &quot;పొలుసుల తోక&quot; అనే పేరు బేస్ దగ్గర తోక యొక్క దిగువ భాగంలో గరుకుగా, అతివ్యాప్తి చెందే పొలుసుల యొక్క వైశాల్యాన్ని సూచిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Anomalurus pusillus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anomalurus_pusillus/ Anomalurus pusillus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ చెక్క, పళ్ళు కూడా తింటాయి. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డ్వార్ఫ్ స్కాలీ-తైలేద్ స్క్యూరెల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అనోమాలూరిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>a1u6gpfg54l8nsnf1ysegjeqo0anezk</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనొన్నిమోమైస్ మిండోరెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500015</id>
		<revision>
			<id>500015</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="909">
			

	{{taxobox
	|name   = అనొన్నిమోమైస్ మిండోరెన్సిస్| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = మురిదే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనొన్నిమోమైస్
    | species = మిండోరెన్సిస్
	}}

మిందోరో రాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనొన్నిమోమైస్ మిండోరెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. మిందోరో రాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: మురిదే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>g8gdsjfp7czcregp71bugeyrev0nh9v</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోటోమైస్ లీండర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500016</id>
		<revision>
			<id>500016</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="908">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోటోమైస్ లీండర్| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = క్రైసెటిడే
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోటోమైస్
    | species = లీండర్
	}}

ఎక్కడర్ ఫిష్-ఈటింగ్ రాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోటోమైస్ లీండర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఎక్కడర్ ఫిష్-ఈటింగ్ రాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్రైసెటిడే]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>liidok1b7sxg37xextcls3e6xczgiq7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోర కాడిఫర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500017</id>
		<revision>
			<id>500017</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="931">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోర కాడిఫర్| status_system = IUCN3.1| image      = Tailed_tailless_bat#cite_note-msw3-1| ordo = ఫిలోస్టోస్టోమిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోర
    | species = కాడిఫర్
	}}

తైలేద్ టైల్లెస్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోర కాడిఫర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. తైలేద్ టైల్లెస్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఫిలోస్టోస్టోమిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>m2iv0vuft929s9j0g0frwuhnbh159e4</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోర కల్ట్రత</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500018</id>
		<revision>
			<id>500018</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="908">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోర కల్ట్రత| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = ఫిలోస్టోస్టోమిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోర
    | species = కల్ట్రత
	}}

హండ్లీ&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోర కల్ట్రత అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. హండ్లీ&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఫిలోస్టోస్టోమిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>b2cze42lzjh966zqz7fwjqqez3qib4u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోర జాఫ్రోయి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500019</id>
		<revision>
			<id>500019</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3402">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోర జాఫ్రోయి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:Intro_wide_polls_intro_vertebrate_species_3.jpg| ordo = ఫిలోస్టోస్టోమిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోర
    | species = జాఫ్రోయి
	}}

జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోర జాఫ్రోయి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

జియోఫ్రాయ్ యొక్క తోకలేని గబ్బిలాలు పై నుండి చూసినప్పుడు నిస్తేజమైన-గోధుమ రంగును మరియు క్రింది నుండి చూసినప్పుడు బూడిదరంగు-గోధుమ రంగును కలిగి ఉంటాయి. ఇవి సాధారణంగా భుజాలు మరియు మెడపై వెండి-బూడిదరంగు రంగును కలిగి ఉంటాయి. తోక లేదు. నోవాక్  కాల్కార్ ను ప్రాథమికమైనదిగా మరియు చెంప దంతాలు ఇరుకైనవిగా మరియు పొడవుగా వర్ణించాడు. నాలుక పొడవుగా మరియు పాపిల్లాను కలిగి ఉంటుంది, మరియు మూతి పొడవుగా ఉంటుంది. ఎ. జియోఫ్రోయి యొక్క సగటు ద్రవ్యరాశి 15.2 గ్రా. పెరూలో శరీర పొడవు 61 నుండి 71 మి.మీ వరకు, పుర్రె పొడవు 24.3 నుండి 26.6 మి.మీ వరకు, మరియు ముంజేయి పొడవు 41 నుండి 45 మి.మీ వరకు ఉంటుంది. &quot;, మధ్య బ్రెజిల్ లో, మగ మరియు ఆడవి దాదాపు ఒకే పరిమాణంలో ఉన్నట్లు నివేదించబడింది. సగటు పురుష ద్రవ్యరాశి, ముంజేయి పొడవు మరియు రెక్కల వైశాల్యం వరసగా 14.9 గ్రా, 42.1 మిమీ మరియు 91.43 సెంమీ2; సగటు ఆడ ద్రవ్యరాశి, ముంజేయి పొడవు మరియు రెక్కల వైశాల్యం వరసగా 14.7 గ్రా, 42.3 మిమీ మరియు 91.77 సెంమీ2. అయితే, సెంట్రల్ ట్రినిడాడ్లో, హైడెమన్ ఇలా గమని౦చాడు: &quot;ఆడవాటికి మగవాళ్ల క౦టే కొ౦చె౦ పొడవైన ము౦జేతులు ఉ౦డేవి . ముంజేయి పొడవులో ఈ వ్యత్యాసం ప్రత్యుత్పత్తికి సంబంధించినది కావచ్చు, ఎందుకంటే ఆడపిల్లలు తనంతట తానుగా ఎగరడానికి సిద్ధంగా ఉన్నంత వరకు ఒకే కుక్కపిల్లను మోస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Anoura geoffroyi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anoura_geoffroyi/ Anoura geoffroyi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రాత్రి సంబంధమైన, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, వలసవాద జంతువులు. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ పళ్ళు, మకరందము కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
జాఫ్రారోయ్&apos;స్ టైల్లెస్ బాట్ పరాగసంపర్కం చేయడం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఫిలోస్టోస్టోమిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>a8dkle9m1p6ln1om72mr3y6t15ytly9</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనోర లాటిదెన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500020</id>
		<revision>
			<id>500020</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="925">
			

	{{taxobox
	|name   = అనోర లాటిదెన్స్| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = ఫిలోస్టోస్టోమిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనోర
    | species = లాటిదెన్స్
	}}

బ్రాడ్-టోథెడ్ టైల్లెస్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనోర లాటిదెన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్రాడ్-టోథెడ్ టైల్లెస్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఫిలోస్టోస్టోమిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>s47rpfsbk4mxb7ma0nq7kr0l85ro082</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అనౌరోసోరెక్స్ స్క్యామిప్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500021</id>
		<revision>
			<id>500021</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3630">
			

	{{taxobox
	|name   = అనౌరోసోరెక్స్ స్క్యామిప్స్| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = సొరిసిడే
    | familia = సొరికోమరిక్ఫ
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అనౌరోసోరెక్స్
    | species = స్క్యామిప్స్
	}}

మోల్ శ్రీ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అనౌరోసోరెక్స్ స్క్యామిప్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. మోల్ శ్రీ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

చైనీస్ మోల్ ష్రూలు కళ్లు, తోక మరియు చెవి పిన్నాలను తగ్గిస్తాయి. తోక సుమారు 10 మి.మీ పొడవు మరియు పొలుసులుగా ఉంటుంది. చైనీస్ మోల్ ష్రూలు పొడవైన రోస్ట్రమ్ ను కలిగి ఉంటాయి మరియు జైగోమాటిక్ ఆర్చ్ ను కలిగి ఉండవు. విస్తరించిన రోస్ట్రా ఘ్రాణం యొక్క ప్రభావాన్ని పెంచుతుంది, ఇది వ్యక్తుల మధ్య కమ్యూనికేట్ చేయడానికి మరియు ఆహారాన్ని కనుగొనడానికి ముఖ్యమైనది. చెవుల యొక్క చిన్న పరిమాణం వాటి సెమీఫోసోరల్ జీవనశైలి కారణంగా ఉంటుంది. కీటక ఎరను పట్టుకోవడానికి మరియు ఎక్సోస్కెలిటన్ ను అణచివేయడానికి ఇవి పెద్ద, పదునైన కోతలను కలిగి ఉంటాయి. వాటి దంత సూత్రం: కోతలు 1/1, కుక్కలు 0/0, ప్రీమోలార్లు 3/3, మరియు మోలార్లు 3/3. విస్తరించిన ముందు పంజాలు మరియు మనుస్ మీద పొడవైన అంకెలు మట్టి గుండా బొరియలు వేయడానికి దోహదపడతాయి. చిన్న, బలమైన పుర్రె బొరియలు వేసేటప్పుడు మట్టి గుండా నెట్టడానికి ఒక ముఖ్యమైన అనుసరణ. వాటి బొచ్చులో ఇన్సులేషన్ మరియు రక్షణ కొరకు గార్డ్, ఆవ్న్ మరియు ఉన్ని వెంట్రుకలు ఉంటాయి. బొచ్చు రంగు బూడిదరంగు గోధుమరంగులో ఉంటుంది, ఎందుకంటే వ్యక్తిగత వెంట్రుకలు బూడిద క్షారాలు మరియు గోధుమ కొనలను కలిగి ఉంటాయి. శరీరం యొక్క వెనుక భాగంలో, శ్లేష్మం స్రావాల కారణంగా జుట్టు మెరుస్తూ ఉంటుంది. చైనీస్ మోల్ ష్రూలు నిద్రాణస్థితిలో ఉండవు మరియు -3.4 డిగ్రీల సెల్సియస్ మరియు 41.2 డిగ్రీల సెల్సియస్ వరకు ఉష్ణోగ్రతలు కొనసాగగలవు . శరీర పొడవు ఎత్తు, వయస్సు మరియు ఋతువును బట్టి మారుతుంది. వ్యక్తులు సాధారణంగా వయస్సుతో పెద్దవారు అవుతారు . సగటు వయోజన పొడవు 85 మరియు 110 mm మధ్య ఉంటుంది. శరీర పరిమాణం చల్లని నెలల కంటే వెచ్చని నెలల్లో పెద్దదిగా ఉంటుంది, పాక్షికంగా ఆహారం లభ్యత పెరగడం వల్ల. తక్కువ ఎత్తుల వద్ద వెచ్చని మరియు స్థిరమైన ఉష్ణోగ్రతలు ఆహార సరఫరా పెరగడానికి దారితీస్తాయి. చైనాలోని ఒక జనాభాలో, సంవత్సరంలోని చల్లని నెలల్లో  పురుషుల సగటు శరీర పొడవు 91 నుండి 92.5 మి.మీ వరకు ఉంది. చల్లని నెలల్లో 91.5 నుంచి 93.3 మి.మీ వరకు ఉండే సగటు శరీర పొడవుతో స్త్రీ వ్యక్తులు శరీర పొడవును పెంచుతారు. వెచ్చని నెలల్లో , వారు ఎక్కువ ఆహారం మరియు శక్తిని తీసుకున్నప్పుడు, పురుష శరీర పొడవు 94.0 నుండి 102.7 మి.మీ వరకు ఉంటుంది, ఆడ శరీర పొడవులు 96.0 నుండి 103.8 మి.మీ వరకు ఉన్నాయి. ఈ జాతులు లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటాయి, ఆడ జీవులు సాధారణంగా మగవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఒక అధ్యయనం సగటు ద్రవ్యరాశి ౨౦ గ్రాములు అని నిర్ధారించింది. చైనాలోని గుయిజౌ ప్రావిన్స్లో నిర్వహించిన మరో అధ్యయనంలో వంద మందికి పైగా వ్యక్తుల సగటు ద్రవ్యరాశి కేవలం 31 గ్రాముల కంటే ఎక్కువగా ఉందని తేలింది. ఎ. స్క్వామిప్ ల లోపల ఉపజాతుల వర్ణనకు సంబంధించి చర్చ కొనసాగుతోంది, ఇవి తరచుగా స్వల్ప భౌతిక భేదాల ద్వారా నిర్వచించబడతాయి. ఒక సూచన ఏమిటంటే, ఎ. స్క్వామిప్స్ రెండు ఉపజాతులను కలిగి ఉంటుంది, అవి ఎ. ఎస్. స్క్వామిప్స్ మరియు ఎ. ఎస్. యమషినై, ఇవి వేర్వేరు భౌగోళిక ప్రాంతాలను ఆక్రమిస్తాయి . మరొక సూచన ఏమిటంటే, పుర్రె పరిమాణం మరియు ఆకారంలో తేడాల ఆధారంగా ఎ. స్క్వామిప్స్ నాలుగు ఉపజాతులను కలిగి ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Anourosorex squamipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Anourosorex_squamipes/ Anourosorex squamipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: సొరిసిడే]]
[[Category: సొరికోమరిక్ఫ]]
			</text>
			<sha1>3nhw1au65dpto2rthun6aiwlcft8xnb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతేచనోమైస్ లానిగర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500022</id>
		<revision>
			<id>500022</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2657">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతేచనోమైస్ లానిగర్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Kultarr#cite_note-MSW3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతేచనోమైస్
    | species = లానిగర్
	}}

కల్టర్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతేచనోమైస్ లానిగర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కల్టర్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, పొదల అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. కల్టర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

కుల్తార్లు చిన్నవి మరియు ఎలుక లాంటివి ఆకారంలో ఉంటాయి. పెల్ట్ బూడిదరంగు నుండి ఇసుక గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, మరియు పొడవైన తోకకు ఇరువైపులా బ్రష్ లాంటి నల్లటి వెంట్రుకలు ఉంటాయి. కళ్ళ చుట్టూ ముదురు రంగు, మధ్య రేఖ మరియు తల పైభాగం వ్యక్తుల మధ్య మారుతూ ఉంటుంది. అవి ప్రధానంగా రాత్రిపూట ఉంటాయి మరియు అందువల్ల, పెద్ద గుండ్రని కళ్ళు మరియు విస్తరించిన చెవులను కలిగి ఉంటాయి. ఇవి నాలుగు స్వతంత్ర అంకెలతో పొడవైన వెనుక పాదాలను కలిగి ఉంటాయి. కుల్తార్లు 20 నుండి 30 గ్రాముల బరువు మరియు 170 నుండి 200 మి.మీ పొడవును కొలుస్తాయి. ఇవి లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి, వీటిలో మగవి 15 మి.మీ పొడవు మరియు 10 గ్రాముల బరువుగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Antechinomys laniger&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antechinomys_laniger/ Antechinomys laniger]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కల్టర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, ఒంటరి జంతువులు. కల్టర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రీడ్ ఫాక్స్ వల్పీస్ వల్పీస్ ఫెరల్ క్యాట్స్ ఫెలిస్ కేట్స్
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. కల్టర్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను కంటాయి. కల్టర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కల్టర్ సుమారుగా 5.58 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కల్టర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>88v9o3a887kxteccqyb1ewm2y9hwkaq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ అగిలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500023</id>
		<revision>
			<id>500023</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="944">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ అగిలిస్| status_system = IUCN3.1| image      = Agile_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = అగిలిస్
	}}

అగిలే అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ అగిలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. అగిలే అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>gwhhrkge078btmugyhuu6vhhmj5d273</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ బెల్లస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500024</id>
		<revision>
			<id>500024</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="941">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ బెల్లస్| status_system = IUCN3.1| image      = Fawn_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = బెల్లస్
	}}

ఫాన్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ బెల్లస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఫాన్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>nqw4ymevwo3pva280w49ls0tvv2llwz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ ఫ్లావిపెస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="991">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ ఫ్లావిపెస్| status_system = IUCN3.1| image      = File:Yellow-Footed-Antiechinus--antechinus-Flavipes.jpg| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = ఫ్లావిపెస్
	}}

యెల్లో-ఫోటెడ్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ ఫ్లావిపెస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. యెల్లో-ఫోటెడ్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>8b4s80c6df1w10t6y60lp6cqymwydqo</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ గోడ్మని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="951">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ గోడ్మని| status_system = IUCN3.1| image      = Atherton_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = గోడ్మని
	}}

అథర్టన్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ గోడ్మని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. అథర్టన్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>7yw10sryrirg3qw4epx0e7ylqe9vq0u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ లీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="940">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ లీ| status_system = IUCN3.1| image      = Cinnamon_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = లీ
	}}

సిన్నమోన్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ లీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. సిన్నమోన్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>buz7i5vlmuoothkbljhaoc08qh0am4e</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ మినిమస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="948">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ మినిమస్| status_system = IUCN3.1| image      = Swamp_antechinus#cite_note-MSW3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = మినిమస్
	}}

స్వాంప్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ మినిమస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. స్వాంప్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>oji5fth4j0tgm6ldzvtxu7iayfxmbk6</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ స్తుర్తీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2525">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ స్తుర్తీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Brown_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = స్తుర్తీ
	}}

బ్రౌన్ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ స్తుర్తీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్రౌన్ అంతెచ్చినుస్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవి, పొదల అడవి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్రౌన్ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

పరిమాణంలో లైంగిక డైమోర్ఫిజం ఉంది. బరువు పురుషుల్లో 29-71 గ్రాములు మరియు మహిళల్లో 17-36 గ్రాముల వరకు ఉంటుంది. సగటు బరువు పురుషులకు 35 గ్రాములు మరియు ఆడవారికి 20 గ్రాములు. శరీర పొడవు పురుషుల్లో 150-250 మి.మీ మరియు ఆడవారిలో 139-220 మి.మీ వరకు ఉంటుంది . అంతెచినస్ స్టూవర్టియ్ పొట్టిగా, దట్టంగా మరియు కొంతవరకు ముతక బొచ్చును కలిగి ఉంటుంది. వాటి వీపు మరియు భుజాలు ఏకరీతి బూడిదరంగు-గోధుమరంగులో ఉంటాయి, అయితే అండర్ బెల్లీ లేత రంగులో ఉంటుంది. మొత్తం మీద కనిపించేది, పొడవాటి పాయింటెడ్ హెడ్, పొడవైన, ప్లాంటిగ్రేడ్ వెనుక పాదాలు, పింక్ ముక్కు మరియు తోక పొడవుతో దాదాపు శరీర పొడవు వలెనే ఉండే ప్లాసెంటాల్ ఎలుకలను పోలి ఉంటుంది. తోక ఒక మాదిరి బొచ్చుతో ఉంటుంది, కళ్లు ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి మరియు చెవులు సాపేక్షంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఆడవాటికి పౌచ్ లోపిస్తుంది, దానికి బదులుగా అవి బహిర్గతమైన చనుమొనల యొక్క వేరియబుల్ సంఖ్యను కలిగి ఉంటాయి. చనుమొనల సంఖ్య ఆవాసాన్ని బట్టి మారుతుంది. 6 చనుమొనలు కలిగిన ఆడవి తేమగా ఉండే ప్రాంతాల్లో నివసిస్తాయి మరియు 10 చనుమొనలు ఉన్నవి అత్యంత పొడి మరియు ఎత్తైన ప్రాంతాల్లో నివసిస్తాయి. పురుషులు ఆడవారి కంటే 20 నుండి 100 శాతం బరువుగా ఉంటారు.&lt;ref name=&quot;Antechinus stuartii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antechinus_stuartii/ Antechinus stuartii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 7 పిల్లలను కంటాయి. బ్రౌన్ అంతెచ్చినుస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్రౌన్ అంతెచ్చినుస్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>9w0coo84coq91pysx5go3ecg8nxmavl</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతెచ్చినుస్ స్వైన్సోనీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2222">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతెచ్చినుస్ స్వైన్సోనీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Dusky_antechinus#cite_note-msw3-1| ordo = దశ్యురిదే
    | familia = దశ్యురోమోర్ఫియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతెచ్చినుస్
    | species = స్వైన్సోనీ
	}}

డస్కీ అంతెచ్చినుస్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతెచ్చినుస్ స్వైన్సోనీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ఎ. స్వైన్సోనీ ముదురు బూడిద నుండి నలుపు రంగు వరకు రంగులో ఉంటుంది. పురుషులు మరియు ఆడవారు లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్ గా ఉంటారు, పురుషులకు సగటున 65 గ్రాములు, మరియు ఆడవారికి 41 గ్రాములు . పురుషులు 130 గ్రాములు మరియు ఆడవారు 70 గ్రాములు చేరుకుంటారని నివేదించబడింది మరియు వనరుల లభ్యత కారణంగా బరువు మారుతూ ఉంటుందని నమ్ముతారు . ఎ. స్వైన్సోని యొక్క సగటు తల మరియు శరీర పొడవు 128 మి.మీ మరియు సగటు తోక పొడవు 116 మి.మీ&lt;ref name=&quot;Antechinus swainsonii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antechinus_swainsonii/ Antechinus swainsonii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డస్కీ అంతెచ్చినుస్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, పురుగులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ ఆకులు, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి ఒకటే సారి 8 పిల్లలను కంటాయి. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 32.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డస్కీ అంతెచ్చినుస్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: దశ్యురిదే]]
[[Category: దశ్యురోమోర్ఫియా]]
			</text>
			<sha1>dxyoiup79isjio5r67cogypz2abq92s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతోప్స్ ఓర్నేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="928">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతోప్స్ ఓర్నేటస్| status_system = IUCN3.1| image      = File:Anthops_ornatus.jpg| ordo = హిప్పోసైడెరిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతోప్స్
    | species = ఓర్నేటస్
	}}

ఫ్లోయర్-ఫేసెడ్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతోప్స్ ఓర్నేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఫ్లోయర్-ఫేసెడ్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: హిప్పోసైడెరిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>pr6ld3706tm0msn8i8ib02ezpnx5jw1</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆంటిడార్కాస్ మార్సుపైలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2175">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆంటిడార్కాస్ మార్సుపైలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = బోవిడే
    | familia = ఆర్టియోడక్టిల
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆంటిడార్కాస్
    | species = మార్సుపైలిస్
	}}

స్ప్రింగ్‌బోక్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆంటిడార్కాస్ మార్సుపైలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ప్రింగ్‌బోక్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. స్ప్రింగ్‌బోక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

స్ప్రింగ్బాక్ అనేది ఒక అద్భుతమైన, గజెల్లాంటి జింక. ఇది నోటి నుండి కళ్ళ వరకు నల్లటి చారలతో కూడిన తెల్లటి ముఖం, ఎరుపు-గోధుమ రంగు కోటు, ఇది ముదురు నీడకు మారుతుంది మరియు దాని శరీరం యొక్క దిగువ మూడవ వంతుపై తెల్లగా మారుతుంది, మరియు తెల్లటి బ్యాక్ సైడ్ ను కలిగి ఉంటుంది. ఇది భుజాల వద్ద సుమారు 80 సెం.మీ ఎత్తులో ఉంటుంది మరియు మిడ్ బ్యాక్ నుంచి రంప్ వరకు నడిచే చర్మం యొక్క మడతను కలిగి ఉంటుంది. తెల్ల జుట్టు యొక్క శిఖరాన్ని ప్రదర్శించడానికి ఉత్సాహభరితమైన సమయాల్లో ఈ మడతను తెరవవచ్చు. రెండు లింగాలు కూడా నలుపు, వక్రమైన, లైర్-ఆకారపు కొమ్ములను కలిగి ఉంటాయి. పెద్ద మగ పురుగులు 36-48 సెం.మీ పొడవుతో కొమ్ములను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Antidorcas marsupialis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antidorcas_marsupialis/ Antidorcas marsupialis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల, వలస, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. స్ప్రింగ్‌బోక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 168.9 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
స్ప్రింగ్‌బోక్ సుమారుగా 20.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్ప్రింగ్‌బోక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: బోవిడే]]
[[Category: ఆర్టియోడక్టిల]]
			</text>
			<sha1>1puocng3r91umtxqejacw7ov1j13aod</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతిలోకాప్ర అమెరికన</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="7979">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతిలోకాప్ర అమెరికన
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = అంతిలోకప్రిడే
    | familia = ఆర్టియోడక్టిల
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతిలోకాప్ర
    | species = అమెరికన
	}}

ప్రాంగోర్న్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతిలోకాప్ర అమెరికన అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ప్రాంగోర్న్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యావసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ప్రాంగోర్న్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ప్రోంగ్ హార్న్లు అనేవి బారెల్ ఆకారంలో ఉండే శరీరాలతో కూడిన చిన్న ఉంగులేట్లు. ఆడవి భుజం వద్ద 860 మి.మీ మరియు పురుషులు 875 మి.మీ. ఆడవి శరీర పొడవులో సుమారు 1406 మి.మీ మరియు పురుషులు సుమారు 1415 మి.మీ. తోక 105 మి.మీ పొడవు వరకు మరియు చెవులు 143 మి.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి. లింగం మరియు వయస్సును బట్టి వారి శరీర బరువు 35 నుండి 70 కిలోల వరకు ఉంటుంది. వారి జుట్టు దట్టంగా మరియు చాలా ముతకగా ఉంటుంది మరియు గాలితో నిండి ఉంటుంది, ఇది అద్భుతమైన ఇన్సులేషన్ ని అందిస్తుంది. గార్డ్ హెయిర్ లు బోలుగా ఉంటాయి మరియు సన్నని, పొట్టి అండర్ ఫర్ ద్వారా అండర్ లైన్ గా ఉంటాయి. గార్డ్ హెయిర్స్ హీట్ రెగ్యులేషన్ కొరకు అంగస్తంభన కలిగి ఉంటాయి. బొచ్చులో ఎక్కువ గాలి చిక్కుకున్నప్పుడు, బాహ్య ఉష్ణోగ్రతల నుండి అవి అంత ఎక్కువగా ఇన్సులేట్ చేయబడతాయి. వాటి డోర్సల్ బొచ్చు రుఫస్ గోధుమరంగులో ఉంటుంది మరియు అవి క్రీమీ అండర్ బెల్లీస్, రంప్స్ మరియు మెడ పాచెస్ కలిగి ఉంటాయి. మగ పురుగులు మెడపై 70 నుండి 100 మి.మీ పొడవు గల చిన్న నల్లని మేన్లను కలిగి ఉంటాయి, అలాగే మెడ పాచ్ మరియు కొమ్ము నుండి కొమ్ము వరకు నుదిటి మీదుగా నడిచే నల్లటి చారలు ఉంటాయి. ఆడవాటికి ఈ నల్లటి ముఖ మచ్చలు లేవు, కానీ వారి ముక్కు చుట్టూ నల్లటి వెంట్రుకల యొక్క చిన్న ద్రవ్యరాశి ఉంటుంది. వారి చెవులు చిన్నవిగా ఉంటాయి మరియు కొన వద్ద కొద్దిగా లోపలికి సూచించబడతాయి. ప్రోంగ్ హార్న్ లు వాటి రంప్ లపై తెల్లటి, అంగస్తంభన బొచ్చు యొక్క పాచ్ ని కలిగి ఉంటాయి, ఇది చాలా దూరాల్లో కనిపిస్తుంది. శ్లేష్మ పొరలు మరియు కనురెప్పలు బొగ్గు నలుపు రంగులో ఉంటాయి. దక్షిణ జనాభా ఉత్తర జనాభా కంటే మొత్తం రంగులో పాలిపోతుంది. కొమ్ములు నిటారుగా ఉంటాయి, ఒక పృష్ఠ హుక్ మరియు చిన్న ముందరి ప్రాంగ్ తో ఉంటాయి. ప్రాంగ్ &quot;ప్రోంగ్ హార్న్&quot; అనే సాధారణ పేరుకు దారితీస్తుంది. ఈ ప్రోంజ్డ్ నమూనా ఈ జాతికి ప్రత్యేకమైనది. కొమ్ము ఒక కెరాటినైజ్డ్ షీత్, నలుపు రంగులో ఉంటుంది, మరియు ఆకురాల్చేదిగా ఉంటుంది. కొమ్ము తొడుగులు ఫ్రంటల్ ఎముక యొక్క అస్థి పొడిగింపుపై పెరుగుతాయి, దీనిని ఇప్పుడు ఉంగులేట్లలో క్యాన్సిలస్ ఎముక అని పిలుస్తారు. పాత తొడుగు క్రింద ఒక క్రొత్త షీత్ ఏర్పడుతుంది, ఇది విడిపోతుంది మరియు ప్రతి సంవత్సరం రూట్ తరువాత పడిపోతుంది. రెండు లింగాలకు కొమ్ములు ఉంటాయి, అయితే ఆడ కొమ్ములు సాధారణంగా చిన్నవిగా లేదా కనిపించవు, మరియు చెవి పొడవును మించవు. ఆడ కొమ్ములు సగటున 120 మిమీ మరియు ప్రాంగ్ లు ప్రముఖంగా ఉండవు. కొమ్ము ఆరు నెలల వయస్సులో పెరగడం ప్రారంభిస్తుంది మరియు 18 నెలల నాటికి రాలిపోతుంది. మగవారి కొరకు గరిష్ట కొమ్ము ఎత్తు 2 నుంచి 3 సంవత్సరాల వయస్సులోపు ఉంటుంది మరియు సగటున 250 mm, ఇది చెవి యొక్క పొడవును మించి ఉంటుంది. &quot;, &quot;ప్రోంగ్హార్న్ అవయవాలు కర్సోరియలిటీ కోసం ప్రత్యేకమైనవి, అవి మెరుగైన వేగం మరియు ఓర్పును ఇస్తాయి. అవి అత్యంత వేగంగా తెలిసిన న్యూ వరల్డ్ క్షీరదము, స్ప్రింటింగ్ చేసేటప్పుడు గంటకు 98 కి.మీ వేగంతో ప్రయాణిస్తాయి మరియు గంటకు 59 నుండి 65 కి.మీ స్థిరమైన వేగాన్ని కలిగి ఉంటాయి. వేగం మరియు ఓర్పు కలిగి ఉండటం వల్ల కలిగే ప్రయోజనాలలో పెద్ద ప్రాంతాలపై మేత వేయగల సామర్థ్యం, తెలిసిన వనరులు విఫలమైనప్పుడు కొత్త ఆహార వనరులను వెతకడం మరియు మాంసాహారుల నుండి తప్పించుకునే సామర్థ్యం ఉన్నాయి. ప్రోంగ్ హార్న్ లు అన్ గ్యులిగ్రేడ్ ఫుట్ భంగిమను కలిగి ఉంటాయి, ఇది వాటి అంకెల యొక్క కొనలపై నిలబడటానికి అనుమతించడం ద్వారా కాళ్లను పొడవుగా చేస్తుంది. వ్యాసార్థపు ఎముక యొక్క పొడవు తొడ కండరం కంటే పొడవుగా లేదా పొడవుగా ఉంటుంది. ఉల్నా తగ్గించబడుతుంది మరియు వ్యాసార్థానికి పాక్షికంగా ఫ్యూజ్ చేయబడుతుంది. ఉంగులేట్స్ లోని క్లావికిల్ పోయింది మరియు కాలు ఊగుతున్న అదే తలంలో సుమారు 20° నుంచి 25° వరకు స్వేచ్ఛగా తిరిగే విధంగా వారి ఛాతీ యొక్క సైడ్ కు వ్యతిరేకంగా చదునుగా పడుకునేలా స్కాపులా రీఓరియెంటెడ్ చేయబడింది. మోచేయి యొక్క మెలితిప్పి మరియు భ్రమణాన్ని తొలగించడానికి ఉల్నా మరియు వ్యాసార్థం తగ్గించబడ్డాయి. దూర అవయవాలలో ఎముక మరియు అనుబంధ కండరాలను తగ్గించడం వల్ల అవయవాల బరువు తగ్గుతుంది, ఇది వాటికి మరింత వేగాన్ని ఇస్తుంది. ప్రాంగ్ హార్న్ లు తమ కీళ్ళను హింజ్ లుగా పనిచేయడానికి సవరించాయి, ఇది ప్రయాణ రేఖలో చలనాన్ని మాత్రమే అనుమతిస్తుంది. వాటి కీళ్లలో వెన్నెముకలు మరియు గ్రూవ్ లను ఇంటర్ లాకింగ్ చేయడం ద్వారా ఇది చేయబడింది. ఈ అన్ని అనుసరణలు ప్రోంగ్ హార్న్ లను కర్సోరియల్ కదలికలో రాణించేలా చేశాయి, కానీ అవి ఇకపై దూకలేవు ఎందుకంటే అవి సెర్విడ్ లకు ఉన్న సస్పెన్షన్ యంత్రాంగాన్ని కోల్పోయాయి. ఇది కంచెల పట్ల వారి స్పష్టమైన భయాన్ని వివరిస్తుంది. &quot;, &quot;యాంటిలోకాప్రా అమెరికానా యొక్క దంత ఫార్ములా 0/3-0/1-3/3/3/3/3/3, 3/3, 3/3, 3/3, ఇక్కడ కోతలు మరియు కుక్కలు దిగువ దవడపై మాత్రమే సంభవిస్తాయి. ప్రోంగ్ హార్న్ లు హైప్సోడాంట్ క్రౌన్ ఎత్తును కలిగి ఉంటాయి; గుర్తించదగిన వేర్లు ఏర్పడవు, చెంప దంతాలు ఎల్లప్పుడూ పెరుగుతూ ఉండటానికి అనుమతిస్తాయి. మోలార్లు విస్ఫోటనం చెందే సుమారు వయస్సు స్వల్పంగా మారుతుంది; మొదటిది 2 నెలల వయస్సులో వస్తుంది మరియు రెండవది మరియు మూడవది సుమారు 15 నెలల వయస్సులో వస్తుంది. మొదటిది 15 నెలల వద్ద, రెండవది 27 వద్ద మరియు మూడవది 39 నెలల వద్ద భర్తీ చేయబడినందున కోతల యొక్క రీప్లేస్ మెంట్ మారుతుంది. 39 మరియు 41 నెలల మధ్య కుక్కలు భర్తీ చేయబడతాయి. 27 నెలల వయస్సులో ప్రీమోలార్లు అన్నీ భర్తీ చేయబడతాయి. పంటి విస్ఫోటనం, భర్తీ మరియు అరుగుదల యొక్క క్రమాన్ని ప్రోంగ్ హార్న్ ల వయస్సును అంచనా వేయడానికి ఉపయోగిస్తారు. మొదటి శాశ్వత కోత యొక్క సిమెంటం యాన్యులి విశ్లేషణను పెద్ద వయస్సు తరగతుల కొరకు ఉపయోగిస్తారు. &quot;, &quot;ప్రోంగ్ హార్న్స్ లో ఆక్సిజన్ తీసుకోవడం యొక్క గరిష్ట రేటు, ఏరోబిక్ క్యాటబోలిజం ద్వారా జంతువు ఎటిపిని సంశ్లేషణ చేయగల గరిష్ట స్థాయిని నిర్ణయిస్తుంది. జంతువు ఎంత తీవ్రంగా వ్యాయామం చేయగలదో ఇది నిర్ణయిస్తుంది. అధిక ఆక్సిజన్ వినియోగానికి పరిణామాత్మక స్పెషలైజేషన్ కు ప్రోంగ్ హార్న్ లు ఒక విపరీతమైన ఉదాహరణ. శరీర బరువును ఆక్సిజన్ యొక్క బరువు-నిర్దిష్ట వినియోగంతో పోల్చినప్పుడు, ప్రోంగ్హార్న్లు వాటి శరీర పరిమాణం కోసం ఆశించిన దానికంటే మూడు రెట్లు ఎక్కువ విలువలను కలిగి ఉంటాయి. ఈ అధిక ఆక్సిజన్ వినియోగం ప్రాంగ్ హార్న్స్ ను భూమి యొక్క వేగవంతమైన స్థిరమైన రన్నర్ గా చేస్తుంది. భూమిపై అత్యంత వేగవంతమైన జంతువులలో ఒకటైన చీతాల మాదిరిగా కాకుండా, ప్రోంగ్ హార్న్ లు వేగంగా ఏరోబిక్ గా పరిగెత్తడానికి అవసరమైన ATPని ఉత్పత్తి చేస్తాయి. వారి శరీర పరిమాణం కోసం అసాధారణంగా పెద్ద ఊపిరితిత్తులు మరియు అధిక రక్త ప్రసరణ రేటును నిర్వహించడానికి అసాధారణ సామర్థ్యాలను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Antilocapra americana&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antilocapra_americana/ Antilocapra americana]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ప్రాంగోర్న్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. ప్రాంగోర్న్ ఆకులు, దుంపలు, వేరులు, చెక్క కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బాబ్కట్స్ (లైక్స్ రూఫస్)

*  కోయోట్స్ (కెనిస్ లాట్రాన్స్)

*  మౌంటెన్ లియన్స్ (పుమ కొంకోలర్)

*  గోల్డెన్ ఎగల్స్ (అక్విల క్రైసాయిటీస్)

*  గ్రే వాల్వ్స్ (కెనిస్ లూపుస్)
ప్రాంగోర్న్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ప్రాంగోర్న్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. ప్రాంగోర్న్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 252 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ప్రాంగోర్న్ సుమారుగా 16.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ప్రాంగోర్న్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలు, పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అంతిలోకప్రిడే]]
[[Category: ఆర్టియోడక్టిల]]
			</text>
			<sha1>dw6o0u3twm2xzm8auidw0o22cmrygje</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతిలోకాప్ర అమెరికన సోనోరియన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2752">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతిలోకాప్ర అమెరికన సోనోరియన్సిస్| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = అంతిలోకప్రిడే
    | familia = ఆర్టియోడక్టిల
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతిలోకాప్ర
    | species = అమెరికన
	}}

సోనోరాన్ ప్రాంగోర్న్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతిలోకాప్ర అమెరికన సోనోరియన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. సోనోరాన్ ప్రాంగోర్న్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ఎత్తు: భుజం వద్ద ~0.9 మీ. సోనోరాన్ ప్రోంగ్ హార్న్ విలక్షణమైన ఆర్టియోడాక్టిల్ బాడీ ఫార్మ్ ను కలిగి ఉంది. ఈ ఉపజాతులు ప్రత్యేకించి తేలికపాటి నిర్మాణాన్ని కలిగి ఉంటాయి, ఇది దాని వేగవంతమైన వేగానికి దోహదం చేస్తుంది; ప్రోంగ్ హార్న్స్ అత్యంత వేగవంతమైన ఉత్తర అమెరికాా క్షీరదాలు. ఆడవారు పురుషుల కంటే సుమారు 10% చిన్నవారు. అన్ని ప్రాంగ్ హార్న్ లు చాలా చిన్నవిగా, పెద్దగా గుర్తించలేని తోకను కలిగి ఉంటాయి, చెవులు శరీరానికి అనులోమానుపాతంలో ఉంటాయి మరియు ఇరుకైన బిందువులు, ఎగువ కుక్కలు మరియు బాగా అభివృద్ధి చెందిన సువాసన గ్రంథులు ఉండవు. మగ మరియు ఆడ పురుగులు రెండింటికీ కొమ్ములు ఉంటాయి, ఇవి అస్థి కోర్ ను కప్పి ఉంచే కొమ్ము చర్మం యొక్క పొరతో ప్రత్యేకత కలిగి ఉంటాయి. హారన్ లు బేస్ మరియు టిప్ మధ్య 2/3 వంతు దూరంలో బ్రాంచ్ చేయబడతాయి. అయితే, బక్స్ యొక్క కొమ్ములు 30.5 సెంటీమీటర్ల పొడవు కలిగి ఉంటాయి, అయితే డోస్ కొమ్ములు చెవుల కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి మరియు తరచుగా మిస్ హాపెన్ లేదా పూర్తిగా ఉండవు. ప్రాంగ్ హార్న్ యొక్క ఎగువ భాగాలు వెచ్చని టాన్ రంగును కలిగి ఉంటాయి, మరియు మెడలో చిన్న నలుపు మేన్ ఉంటుంది. మెడ వెంబడి అండర్ పార్టులు, రంప్ మరియు 2 బ్యాండ్ లు తెల్లగా ఉంటాయి. ఇతర యాంటీలోకాప్రా అమెరికానా ఉపజాతుల కంటే సోనోరాన్ ప్రోంగ్ హార్న్స్ గురించి తక్కువ సమాచారం అందుబాటులో ఉంది. ఏదేమైనా, ఎ.ఎ.సోనోరియన్సిస్ చాలా శుష్క వాతావరణంలో నివసిస్తున్నందున, దాని శరీరధర్మశాస్త్రం తీవ్రమైన పరిస్థితులకు కొంతవరకు మరింత అనుకూలంగా ఉండే అవకాశం ఉంది. ఇది అధిక ఉష్ణోగ్రతలు, తీవ్రమైన సౌర వికిరణానికి గురికావడం మరియు నీరు మరియు ఆహార వనరుల కొరతను భరించాలి. ఈ పరిస్థితులన్నీ మరింత ఉష్ణనియంత్రణ మరియు ఆర్ద్రీకరణలో సమతుల్యతను కోరుతున్నాయి.&quot;&lt;ref name=&quot;Antilocapra americana sonoriensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antilocapra_americana_sonoriensis/ Antilocapra americana sonoriensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: అంతిలోకప్రిడే]]
[[Category: ఆర్టియోడక్టిల]]
			</text>
			<sha1>tg6b04e1hrt5ekvgikms2jfrsww78dx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అంతిలోపే సెర్వికాప్రా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2401">
			

	{{taxobox
	|name   = అంతిలోపే సెర్వికాప్రా
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = File:Blackbuck_male_female.jpg| ordo = బోవిడే
    | familia = ఆర్టియోడక్టిల
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అంతిలోపే
    | species = సెర్వికాప్రా
	}}

బ్లాక్‌బక్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అంతిలోపే సెర్వికాప్రా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాక్‌బక్ ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా , ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్లాక్‌బక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

వయోజన బక్స్ భుజం వద్ద సుమారు 73.7 - 83.8cm మరియు సగటున తల మరియు శరీర పొడవు 120 సెం.మీ. లింగాల మధ్య రంగు భిన్నంగా ఉండే కొన్ని జింకలలో కృష్ణ జింక ఒకటి. మగ పురుగులు పైన, ప్రక్కల మరియు కాళ్ళ వెలుపల ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ఆడవి అదే ప్రాంతాలలో పసుపుపచ్చగా ఉంటాయి. రెండు లింగాలు తెల్లటి అండర్ పార్టులు మరియు కాళ్ళ లోపలి భాగాలను ప్రదర్శిస్తాయి, మరియు కంటి చుట్టూ ప్రముఖమైన తెల్లటి వృత్తాకార పాచ్ ను ప్రదర్శిస్తాయి. అలాగే, పురుషులు క్రమంగా వయస్సుతో ముదురు రంగులోకి మారతారు. బ్లాక్ బక్స్ మనోహరమైన మరియు సన్నగా నిర్మించబడినవి. కొమ్ములు కేవలం పురుషుల ద్వారా మాత్రమే మోయబడతాయి మరియు 50 - 61 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి; అవి బేస్ వద్ద రింగ్ చేయబడతాయి మరియు సుమారుగా 4 టర్న్ ల వరకు స్పైరల్ గా ట్విస్ట్ చేయబడతాయి. ఇరుకైన మూతి గొఱ్ఱెలవంటిది, తోక పొట్టిగా ఉంటుంది, కొమ్ములు సున్నితమైనవి మరియు పదునైన పాయింటెడ్ గా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Antilope cervicapra&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antilope_cervicapra/ Antilope cervicapra]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. బ్లాక్‌బక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 165 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బ్లాక్‌బక్ సుమారుగా 15.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్లాక్‌బక్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: బోవిడే]]
[[Category: ఆర్టియోడక్టిల]]
			</text>
			<sha1>eb5344e2ppvfzxobviuj16197zxe515</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆంట్రోజాస్ పాలిడిదుస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3692">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆంట్రోజాస్ పాలిడిదుస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:Pallid_Bat_(Antrozous_pallidus).jpg| ordo = వెస్పర్టిలైలిలియోనిడే
    | familia = చిరోప్తేరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆంట్రోజాస్
    | species = పాలిడిదుస్
	}}

పాలిడ్ బాట్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆంట్రోజాస్ పాలిడిదుస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పాలిడ్ బాట్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, పొదల అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యావసాయ, గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. పాలిడ్ బాట్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ప్రౌడ జీవులు తల నుండి తోక వరకు 60 నుండి 85 మిమీ పొడవు ఉంటాయి. తోక 35 నుంచి 57 మిమీ మాత్రమే ఉంటుంది. ముంజేయి పొడవు 45 నుండి 60 మిమీ పొడవు మరియు శరీర బరువు 17 నుండి 28 గ్రాముల వరకు ఉంటుంది. వీటి బొచ్చు డోర్సమ్ మీద క్రీమ్-ఎల్లో నుండి లేత గోధుమ రంగు వరకు మరియు వెంటర్ మీద చాలా లేత నుండి తెలుపు రంగుతో ఉన్ని అనుభూతిని కలిగి ఉంటుంది. ఈ జాతికి మూతి పైభాగంలో యు-ఆకారపు రిడ్జ్ ఉంటుంది, ముక్కు రంధ్రాలు దాని మూతి ముందు భాగంలో రిడ్జ్ కింద ఉంటాయి. ముఖం చిన్న మొటిమల వంటి పరార్హినల్ గ్రంధులను కలిగి ఉంటుంది, ఇవి స్కంక్ లాంటి వాసనను ఉత్పత్తి చేస్తాయి, దీనిని రక్షణ యంత్రాంగంగా ఉపయోగిస్తారని భావిస్తారు. చెవులు పొడవైన, పాయింటెడ్ ట్రాగస్ తో పెద్దవిగా ఉంటాయి; ట్రాగస్ చెవి కంటే సగం పొడవుగా ఉంటుంది. వాటి చెవులకు వెలుపలి అంచులు ఉంటాయి, ఇవి బేస్ వద్ద జతచేయబడవు. అవి పుర్రె యొక్క సగం కంటే ఎక్కువ పొడవు ఉన్న రోస్ట్రమ్ తో అధిక మెదడు కేసును కలిగి ఉంటాయి మరియు దంత సూత్రాన్ని కలిగి ఉంటాయి: I 1/2, C 1/1, P 1/2, M 3/3, మొత్తం 28 దంతాలతో. పాలిడ్ గబ్బిలాలలో భౌగోళిక రంగు వైవిధ్యం ఉంది మరియు ఈ ప్రజాతికి ఆరు ఉపజాతులు ఉన్నాయి; ఎ. పి. పల్లిడస్, ఎ. పి. బంకేరి, ఎ. పి. కూప్మాని, ఎ. పి. మైనర్, ఎ. పి. అబ్స్క్యూరస్, ఎ. పి. పసిఫికస్, మరియు ఎ. పి. ప్యాకార్డి.&lt;ref name=&quot;Antrozous pallidus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Antrozous_pallidus/ Antrozous pallidus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పాలిడ్ బాట్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, సామాజిక జంతువులు. పాలిడ్ బాట్ క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్నాక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  ఆల్స్ (స్ట్రిజిజర్మ్ర్స్)

*  డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ కేట్స్)

*  ఫాక్సెస్ (వల్పీస్)

*  కోయోట్స్ (కెనిస్ లాట్రాన్స్)
పాలిడ్ బాట్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. పాలిడ్ బాట్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. పాలిడ్ బాట్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 62 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
పాలిడ్ బాట్ సుమారుగా 9.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పాలిడ్ బాట్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
పాలిడ్ బాట్ పరాగసంపర్కం చేయడం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. పాలిడ్ బాట్ మానవులను గాయపరుస్తుంది. ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: వెస్పర్టిలైలిలియోనిడే]]
[[Category: చిరోప్తేరా]]
			</text>
			<sha1>f2pg7diwcgyr1v7sjwszlztpkfwmyns</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆనీక్ కేపెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4712">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆనీక్ కేపెన్సిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = File:Aonyx_capensis,_male,_Shamvura.jpg| ordo = ముస్తెలీదే
    | familia = కార్నివరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆనీక్
    | species = కేపెన్సిస్
	}}

ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆనీక్ కేపెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ, ఉప్పునీటి లేదా సముద్ర, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులు, సముద్రపు తీరం, ఉప్పునీరులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీర, నది సముద్రంలొ కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

ఆఫ్రికన్ పంజాలేని ఒట్టర్లు అతిపెద్ద ఓల్డ్ వరల్డ్ ఒట్టర్ జాతులు మరియు మొత్తం మీద ఒట్టర్ యొక్క 3 వ అతిపెద్ద జాతులు. వీటి తల మరియు శరీర పొడవు 762 మిమీ నుంచి 880 మిమీ వరకు ఉంటుంది. వాటి తోక 465 మిమీ నుంచి 515 మిమీ పొడవు ఉంటుంది మరియు సాధారణంగా దృఢంగా మరియు టేపర్ గా ఉంటుంది. ఇవి ౧౦ నుండి ౨౨ కిలోల మధ్య బరువు ఉంటాయి. ఆడవారి కంటే మగవి కొద్దిగా బరువుగా మరియు పొడవుగా ఉంటాయి. వీటి మందపాటి మెరిసే కోటు పై పెదవులు, ముఖం, మెడ, గొంతు, బొడ్డు మరియు దిగువ చెవులపై విలక్షణమైన తెల్లని రంగును కలిగి ఉండటం మినహా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ఒట్టర్ పెలేజ్ లో రెండు రకాల వెంట్రుకలు ఉంటాయి. వెలుపలి వెంట్రుకలు, లేదా గార్డ్ హెయిర్ లు, 25 mm పొడవు వరకు ఉంటాయి. అండర్ కోట్, లేదా బొచ్చు, తెలుపు నుంచి ఆఫ్-వైట్ గా ఉంటుంది మరియు పొట్టిగా , చెక్కటి, అలల జుట్టుతో తయారు చేయబడుతుంది. ఆఫ్రికన్ పంజాలేని ఒట్టర్లు వాటి బుగ్గలు, గడ్డం మరియు కనుబొమ్మలపై పొడవైన తెల్లని మీసాలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి మురికి నీటిలో ఎరను గుర్తించడానికి ఉపయోగించబడతాయి. వెనుక అంకెలు 2, 3, మరియు 4 పై చిన్న అలంకరణ పంజాలు మినహా అవి పంజాలు లేకుండా ఉంటాయి. వాటి వెనుక పాదాలు పాక్షికంగా వెబ్బ్ చేయబడినప్పటికీ, అవి అన్ని ఒట్టర్ జాతుల కంటే తక్కువ మొత్తంలో వెబ్బింగ్ కలిగి ఉంటాయి. వారు వ్యతిరేక బొటనవేళ్లతో చురుకైన ముందస్తు ఫీట్ ను కలిగి ఉంటారు. గరుకుగా ఉండే చర్మం వాటి అరచేతులు మరియు వేళ్లను లైన్ చేస్తుంది మరియు జారే ఎరను పట్టుకోవడానికి సహాయపడుతుంది. ఆఫ్రికన్ పంజాలేని ఒట్టర్లు పెద్ద పుర్రెలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి 125 నుండి 136 మిమీ పొడవు ఉంటాయి. వారు విశాలమైన, చదునైన మెదడు కేసు మరియు చిన్న ధనుస్సు శిఖరాన్ని కలిగి ఉంటారు. పుర్రె పరిమాణంతో పోలిస్తే మెదడు పరిమాణం పెద్దదిగా ఉంటుంది, రోస్ట్రమ్ చిన్నగా మరియు వెడల్పుగా ఉంటుంది, మరియు జైగోమాటిక్ తోరణాలు సన్నగా ఉంటాయి. ఆఫ్రికన్ పంజాలేని ఒట్టర్లు పెద్ద మోలార్లను కలిగి ఉంటాయి, క్రస్టేషియన్లు మరియు చేపల పుర్రెలను అణిచివేసేందుకు ప్రత్యేకమైనవి మరియు కత్తిరించే దంతాలు లేవు. వాటి మోలార్ల ఆకారం భౌగోళికంగా మారుతుంది. అవి ఒక జత గుద సువాసన గ్రంధులను కలిగి ఉంటాయి, వీటిని సువాసన-గుర్తు కోసం ఉపయోగిస్తారు. మగవారి ముందరి చర్మం వారి శరీరం నుండి పొడుచుకు వస్తుంది, కాని పురుషాంగం వారి మందపాటి చర్మం కింద నివసిస్తుంది. ఆడ పురుగులు తమ పొత్తికడుపుపై రెండు జతల క్షీర గ్రంధులను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Aonyx capensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aonyx_capensis/ Aonyx capensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, పురుగులు, నత్తల, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* నీలే క్రొకోడిల్

*  (క్రొకోడీలస్ నిలోటికస్)

*  ఫిష్ ఎగ్లే

*  (హాలియేటిస్ వోసిఫర్)

*  హుమాన్స్

*  (హోమో సేపియన్స్)
ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను కంటాయి. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 63 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ సుమారుగా 11.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఆఫ్రికన్ క్లావర్స్ ఓటర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలు కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ముస్తెలీదే]]
[[Category: కార్నివరా]]
			</text>
			<sha1>mqd4gnsfb90vkkk3jf3dgmy4k5cowbh</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆనీక్ కేపెన్సిస్ కొంగిక</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3549">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆనీక్ కేపెన్సిస్ కొంగిక
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = ముస్తెలీదే
    | familia = కార్నివరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆనీక్
    | species = కేపెన్సిస్
	}}

కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆనీక్ కేపెన్సిస్ కొంగిక అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అయోనిక్స్ కాపెన్సిస్ కాంజికా అనేది ఒక పెద్ద, శక్తివంతంగా నిర్మించిన ఒట్టర్, అయినప్పటికీ ఇది అయోనిక్స్ కాపెన్సిస్ యొక్క ఇతర జనాభాల కంటే మెడ మరియు వెనుక భాగంలో మరింత సన్నగా ఉంటుంది. తల మరియు శరీర పొడవు 78 మరియు 97 సెం.మీ మధ్య ఉంటుంది, తోక మొత్తం పొడవుకు అదనంగా 40 నుంచి 59 సెం.మీ. వయోజన జంతువులలో బరువులు 15 నుండి 25 కిలోల వరకు ఉంటాయి. ఈ ఒట్టర్లు ముదురు, చెస్ట్నట్-గోధుమరంగు కోటును కలిగి ఉంటాయి, తల మరియు మెడపై కొంత వెండి ఫ్రాస్టింగ్ ఉంటుంది, దీనికి భిన్నంగా తెల్లటి ఛాతీ, ముక్కు మరియు చెవులు ఉంటాయి. ఒక విలక్షణమైన నల్లటి పాచ్ కళ్ళు మరియు నాసికా రంధ్రాల మధ్య ఉంటుంది . అయోనిక్స్ కాపెన్సిస్ కాంజికా యంగ్ కోట్ యొక్క ఎక్కువ ఫ్రాస్టింగ్ మినహా పెద్దలను పోలి ఉంటుంది. అనేక ఇతర ఒట్టర్ జాతుల మాదిరిగా కాకుండా, ఎ. కాపెన్సిస్ కాంజికాకు పంజాలు లేవు, మనుస్ లో వెబ్బింగ్ లేదు, మరియు పెస్ లోని అంకెల్లో సగం వరకు మాత్రమే వెబ్బింగ్ ఉంటుంది. ఇవన్నీ దిగువ కాంగో బేసిన్ యొక్క బురద నీటిలో మేత కోసం నైపుణ్యం మరియు స్పర్శ సున్నితత్వాన్ని మెరుగుపరచడానికి అనుసరణలు. ఎ. కాపెన్సిస్ కాంజికా యొక్క తక్కువ ప్రత్యేకమైన దంతక్షయం, విస్తృత జాతులతో పోల్చినప్పుడు, ఎ. కాపెన్సిస్, ఒక ప్రత్యేకమైన లక్షణంగా పనిచేస్తుంది మరియు ఇతర జనాభాల కంటే విస్తృతమైన మాంసాహార ఆహారాన్ని సూచిస్తుంది .&lt;ref name=&quot;Aonyx capensis congica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aonyx_capensis_congica/ Aonyx capensis congica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, చేపలు, గుడ్లు, నత్తల, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* క్రొకోడిల్స్ (క్రొకోడీలస్)

*  పైథాన్స్ (పైథాన్)

*  లార్జ్ బిర్డ్స్ ఆఫ్ ప్రేయ్ (ఫాల్‌కానిఫోనిఫోర్స్)

*  లివర్‌పార్డ్స్ పంతేరా పార్డస్
కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను కంటాయి. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 6 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
కాంగో క్లావర్స్ ఓటర్ మానవులను గాయపరుస్తుంది. ఈ జీవులని శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలు కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ముస్తెలీదే]]
[[Category: కార్నివరా]]
			</text>
			<sha1>9e7e9jwpc64i4268n2sntah8efoca4n</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆనీక్ సినీరియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2694">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆనీక్ సినీరియా
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = File:Zwergotter-Portr%C3%A4t.jpg| ordo = ముస్తెలీదే
    | familia = కార్నివరా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆనీక్
    | species = సినీరియా
	}}

ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆనీక్ సినీరియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ ఎక్కువగా హిందూ మహాసముద్రం, ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, ఉప్పునీటి లేదా సముద్ర, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అయోనిక్స్ సినేరియా బరువు 2.7 నుండి 5.4 కిగ్రాలు, తల మరియు శరీర పొడవు 406 నుండి 635 మిమీ, మరియు తోక పొడవు 246 నుండి 304 మి.మీ. వారి శరీరంలోని చాలా భాగంపై ముదురు, బూడిదరంగు-గోధుమ రంగు బొచ్చు, మరియు వారి ముఖం మరియు మెడపై తేలికపాటి క్రీమ్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. వాటి పంజాలు చాలా తగ్గిపోతాయి, మరియు అరుదుగా అంకెను దాటి విస్తరిస్తాయి. పాదాలు పాక్షికంగా మాత్రమే వెబ్బ్ చేయబడతాయి, ఇది పూర్తి వెబ్బింగ్ ఉన్న ఒట్టర్ల కంటే ఎక్కువ నైపుణ్యాన్ని అనుమతిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Aonyx cinerea&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aonyx_cinerea/ Aonyx cinerea]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ ఉభయచరాలు, చేపలు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలను తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 6 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఓరియంటల్ స్మాల్-క్లావెడ్ ఓటర్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: ముస్తెలీదే]]
[[Category: కార్నివరా]]
			</text>
			<sha1>6wmqru4z6jrqot3g0rcmcq8drucnsg0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ అజరా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3406">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ అజరా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Azara%27s_night_monkey#cite_note-msw3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = అజరా
	}}

ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ అజరా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అజరా యొక్క రాత్రి కోతులు చిన్న సెబిడ్ జాతులలో ఒకటి. దీని తల మరియు శరీర పొడవు సుమారు 240-370 మిమీ వరకు ఉంటుంది, తోక పొడవు సుమారు 316-400 మిమీ ఉంటుంది. తోక ప్రీహెన్సైల్ కాదు మరియు ఇది పృష్ఠ మూడవది నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఈ చిన్న జాతిలో, ప్రీహెన్సైల్ తోక అవసరం లేదు, ఎందుకంటే ఇది చాలా తేలికగా ఉంటుంది. జననేంద్రియాలు కాకుండా ఈ జాతి యొక్క స్వరూపశాస్త్రం యొక్క పరిమాణంలో లేదా మరే ఇతర అంశంలో లైంగిక డైమోర్ఫిజం కూడా లేదు. తల సాపేక్షంగా గుండ్రంగా ఉంటుంది మరియు బాగా అభివృద్ధి చెందిన కనురెప్పలతో కళ్లు చాలా పెద్దవిగా ఉంటాయి. రెటీనాలో రాడ్లు మాత్రమే ఉంటాయి. చెవులు చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి మరియు చిన్న, దట్టమైన, అర్ధవూలీ మరియు మృదువైన బొచ్చు కారణంగా చూడలేము. బొచ్చు బూడిదరంగు/అగౌటి డోర్సమ్ ను కలిగి ఉంటుంది, సైడ్ కింద కొద్దిగా ఎక్కువ ఎర్రటి చార ఉంటుంది. మధ్య ముఖం చుట్టూ ఉన్న ప్రాంతం తెల్లటి అంచుతో గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, మరియు కళ్ళపై పెద్ద తెల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. మెడ యొక్క వైపులా నుదిటి ఎరుపు బొచ్చులోకి విస్తరించే మూడు నల్లటి చారలు కూడా ఉన్నాయి. అజారా యొక్క రాత్రి కోతులు కూడా గడ్డం కింద ఒక గొంతు సంచిని కలిగి ఉంటాయి, ఇది ప్రతిధ్వనించే స్వరకల్పనలను సృష్టించడానికి వారిని అనుమతిస్తుంది.&quot;, &quot;దంతాల సూత్రం I2/2, C1/1, P3/3, M3/3, మరియు ఇది 36 దంతాలకు సమానం. ఎగువ మోలార్ లకు నాలుగు కస్ప్స్ ఉంటాయి, మరియు దిగువ మోలార్ లకు నాలుగు లేదా కొన్నిసార్లు ఐదు ఉంటాయి. ఈ కుటుంబం ఇతర ప్రైమేట్ల నుండి వాటి ప్లాటిరిన్ ముక్కు  ద్వారా వేరుగా ఉంచబడుతుంది. పొడవైన మరియు సన్నని అంకెలు చదునైన లేదా వక్రమైన గోళ్లను కలిగి ఉంటాయి. ఇది గొప్ప బొటనవేలు బాగా అభివృద్ధి చెందింది మరియు ఇతర కాలి వేళ్లకు విస్తృతంగా విరుద్ధంగా ఉంటుంది. బాక్యులం లేదు.&quot;, మక్డోనాల్డ్ , నోవాక్&lt;ref name=&quot;Aotus azarae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aotus_azarae/ Aotus azarae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఆకులు, చెక్క, పళ్ళు, పూలు, మొక్క పసరు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 129.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఆజరా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>2w34pkd3z812p9ay0ouns4b94m1nbhg</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ హెర్ష్కోవిట్జి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="957">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ హెర్ష్కోవిట్జి| status_system = IUCN3.1| image      = Gray-bellied_night_monkey#cite_note-msw3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = హెర్ష్కోవిట్జి
	}}

హెర్ష్కోవిట్జ్&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ హెర్ష్కోవిట్జి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. హెర్ష్కోవిట్జ్&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>d0fv9ebmhyc4iwbfd08xry0auyyo7x8</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ లెమరినస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2729">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ లెమరినస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Aotus_lemurinus#cite_note-msw3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = లెమరినస్
	}}

లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ లెమరినస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవి, వర్షారణ్యం, పొదల అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అవోటస్ లెమురినస్ ను దాని చిన్న గుండ్రని తల మరియు గుడ్లగూబ లాంటి ముఖం ద్వారా గుర్తించవచ్చు. వారి గోధుమరంగు కళ్ళు పెద్దవిగా మరియు గుండ్రంగా ఉంటాయి. వారి మందపాటి తెల్లని కనుబొమ్మలు వారి తలపై మూడు నల్లని చారల క్రింద ఉన్నాయి. వారి కళ్ళ మధ్య ఒక పెద్ద నల్లటి మచ్చ కనిపిస్తుంది. ఈ రాత్రిపూట కోతుల నుండి వచ్చే ఐ షైన్ ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు నారింజ రంగులో ఉంటుంది. బొచ్చు దట్టమైన మరియు ఉన్నిగా ఉంటుంది మరియు సాధారణంగా బూడిద రంగులో ఉంటుంది. కోతి యొక్క దిగువ భాగాల రంగు లేత పసుపు నుండి ప్రకాశవంతమైన నారింజ వరకు ఉంటుంది. వాటి తోక ప్రీహెన్సిల్ కానిది మరియు ఎక్కువగా నలుపు రంగులో ఉంటుంది, అయితే దానిపై గోధుమ లేదా ముదురు నారింజ రంగు ఉండవచ్చు. తోక ఎల్లప్పుడూ నల్లటి కొనను కలిగి ఉంటుంది. వాటి వేళ్లు పొడవుగా మరియు సన్నగా ఉంటాయి, కొనలపై విస్తరించిన ప్యాడ్ లతో ఉంటాయి. ఈ కోతి లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శించదు. బరువు 0.5 నుంచి 1.3 కిగ్రాల వరకు ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Aotus lemurinus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aotus_lemurinus/ Aotus lemurinus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ పక్షులు, క్షీరదాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ ఆకులు, పళ్ళు, మకరందము కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 133 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. లెమ్రిన్ నైట్ మంకేయ్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>dhgtd0zi66ddnxtgbzohjn9kzgvub2h</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ లెమరినస్ బృంబక్కి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="949">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ లెమరినస్ బృంబక్కి| status_system = IUCN3.1| image      = Brumback%27s_night_monkey#cite_note-Defler-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = లెమరినస్
	}}

బ్రుంబాక్&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ లెమరినస్ బృంబక్కి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్రుంబాక్&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>80xmlmj83lyp0q272ehy8s49gtu9tt7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ మికోనాక్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="912">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ మికోనాక్స్| status_system = IUCN3.1| image      = Aotus_miconax#cite_note-MSW-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = మికోనాక్స్
	}}

అండియన్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ మికోనాక్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. అండియన్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>c0w9rxyvkgnswgqeml58smrtyerd7nb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ NaNసిమాయే</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2984">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ NaNసిమాయే
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = cy_Ma%27s_night_monkey#cite_note-MSW3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = NaNసిమాయే
	}}

మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ NaNసిమాయే అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అవోటస్ నాన్సీమాయే అనేది ప్రీహెన్సిల్ కాని తోకలు కలిగిన చిన్న కోతులు. వాటి పెలేజ్ లేత బూడిదరంగు నుండి లేత గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. అయోటస్ యొక్క &quot;ఎరుపు మెడ&quot; ఉపవిభాగానికి చెందిన ఈ కోతులు మెడ యొక్క ప్రక్కల వెంబడి ఎరుపు నారింజ రంగు వెంట్రుకలను కలిగి ఉంటాయి మరియు అవయవాలు మరియు తోక ఆధారం యొక్క లోపలి పొరను కలిగి ఉంటాయి . తోక ఒక నల్లని కొనను కలిగి ఉంటుంది మరియు నిటారుగా క్రిందికి వేలాడుతుంది, ఇది అన్ని ఆటస్ జాతుల యొక్క విలక్షణమైన లక్షణం . బొచ్చు పొట్టిగా, దట్టంగా మరియు మృదువుగా ఉంటుంది . అయోటస్ నాన్సీమాయే లక్షణంగా పెద్ద కళ్ళు కలిగి ఉంటుంది. ఇతర న్యూ వరల్డ్ ప్రైమేట్ల కంటే మరింత స్వతంత్రమైన కదలికను కలిగి ఉన్న వారి చేతులు గ్రహించడానికి బాగా అభివృద్ధి చెందాయి . ఒక పోస్ట్ కాడల్ గ్రంధి రెండు లింగాలలోనూ ఉంటుంది మరియు విస్తరిస్తుంది; భూభాగాన్ని మార్కింగ్ చేయడానికి దీనిని ఉపయోగిస్తారు. వయోజన ఎ. నాన్సీమాయే యొక్క జననేంద్రియాలు ప్రకాశవంతమైన రంగులో ఉండి ప్రదర్శించబడతాయి .&lt;ref name=&quot;Aotus nancymaae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aotus_nancymaae/ Aotus nancymaae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ పళ్ళు, మకరందము, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లార్జ్

*  ఆర్‌బోరెల్ స్నాక్స్ (సర్పెంటెస్)
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 133 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
మా&apos;స్ నైట్ మంకేయ్ విత్తనాలను వెదజల్లటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>g4y7v520v6ux6iw3e8yqsjqylt99jrv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ నైగ్రీసెప్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4023">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ నైగ్రీసెప్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Black-headed_night_monkey#cite_note-MSW3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = నైగ్రీసెప్స్
	}}

బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ నైగ్రీసెప్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

నల్ల తలగల రాత్రి కోతులు చిన్న ప్రైమేట్ లు, ఇవి సుమారుగా ఒక చిన్న ఉడుత పరిమాణంలో ఉంటాయి. ఎ. నిగ్రిసెప్స్ యొక్క ద్రవ్యరాశికి సంబంధించి కొన్ని డేటాలు ఉన్నప్పటికీ, ఆటస్ జాతులు, మగ మరియు ఆడ, వయోజనులుగా సగటున 750 గ్రాములు, 14 నెలల వయస్సుతో ఈ పరిమాణానికి చేరుకుంటాయి. వాటి కోటు పొట్టిగా మరియు మందంగా ఉంటాయి. వయోజన ఎ. నిగ్రిసెప్స్ పై వీపుపై ముదురు బూడిదరంగు-నలుపు అగోటి పెలేజ్ మరియు దిగువ వీపు, వెలుపలి వెనుక కాళ్ళు మరియు తోకపై ముందరికాళ్ళు మరియు నారింజ-టాన్ పెలేజ్ ను కలిగి ఉంటాయి. అవి మూడు స్పష్టమైన నల్లని చారలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి నుదిటిపై దాదాపు కేంద్రీకరిస్తాయి. వీటిలో రెండు చారలు ముఖం యొక్క భుజాలను మాక్సిల్లా వరకు అనుసరిస్తాయి, మధ్య చార ముక్కు యొక్క వంతెన వరకు విస్తరించి ఉంటుంది. ఇవి ప్రతి కంటిపైన, బుగ్గల మీద మరియు నోటి కింద తెల్లటి మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి. అవి మెడ యొక్క వైపులా ప్రకాశవంతమైన నారింజ పెలేజ్ ను కలిగి ఉంటాయి మరియు జఠరికపై ఉంటాయి, ఇది దిగువ మెడ, ఛాతీ మరియు పొట్ట నుండి చేతులు, కాళ్ళు మరియు జఠరిక తోక వరకు విస్తరించి ఉంటుంది. శిశువులు మరియు ఉప-వయోజనులు ఒకే ప్రాథమిక రంగును కలిగి ఉంటారు. అయోటస్ జాతులు వాటి రాత్రిపూట అలవాట్లకు అనుగుణంగా పెద్ద, గోధుమ రంగు కళ్ళను కలిగి ఉంటాయి. వారికి టేప్టెమ్ లూసిడెమ్ లేదు. రాత్రి కోతులు చిన్న బాహ్య చెవులను కలిగి ఉంటాయి, అవి వాటి బొచ్చు ద్వారా దాచబడతాయి. వాటి అంకెలు పొడవుగా మరియు పలుచగా ఉంటాయి, నిటారుగా ఉండే గోర్లు మరియు వెడల్పాటి ఫింగర్ టిప్ ప్యాడ్ లతో ఉంటాయి. ప్రతి పాదం యొక్క రెండవ అంకెకు ఒక వక్రమైన మేకు ఉంటుంది, దీనిని అలంకరణ కొరకు ఉపయోగించవచ్చు. అవి 74 యొక్క ఇంటర్ మెంబ్రల్ ఇండెక్స్ ను కలిగి ఉంటాయి, ఇది ఆర్బోరియల్ క్వాడ్రూప్డ్ ల యొక్క విలక్షణమైనది. బేసల్ మెటబాలిక్ రేటు ఇతర 1 కిలో క్షీరదాలకు అంచనా వేసిన దానికంటే 18 నుంచి 24% తక్కువగా ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Aotus nigriceps&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aotus_nigriceps/ Aotus nigriceps]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ ఆకులు, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ పిండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను కంటాయి. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ సుమారుగా 11.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
బ్లాక్-హీడ్యేడ్ నైట్ మంకేయ్ విత్తనాలను వెదజల్లటం వంటి  పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన మరియు విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>fob69quv3l9g3h81uxsym6aajjjf1uz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ ట్రివీరివీర్గేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2645">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ ట్రివీరివీర్గేటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Three-striped_night_monkey#cite_note-msw3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = ట్రివీరివీర్గేటస్
	}}

నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ ట్రివీరివీర్గేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ ఎక్కువగా దక్షిన అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

అయోటస్ ట్రైవిర్గాటస్ యొక్క మగ మరియు ఆడవి రెండూ శరీర పొడవు 24 నుండి 47 సెం.మీ. తోక పొడవు 22 నుండి 42 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి. కోటులు గ్రిజ్ల్డ్ బ్రౌన్, గ్రే లేదా ఎరుపు వీపుల నుండి తెలుపు నుండి నారింజ అండర్ సైడ్ ల వరకు ఉంటాయి. కోట్ రంగు ఒక భౌగోళిక స్థానం నుండి మరొకదానికి మారుతుంది మరియు ఈ కారణంగా, ఇతరులతో పాటు, ఎ. ట్రైవిర్గటస్ తరచుగా వివిధ పరిశోధకులచే అనేక విభిన్న జాతులు లేదా ఉప-జాతులుగా వేరు చేయబడుతుంది. నియోట్రోపిక్స్ యొక్క రాత్రిపూట ప్రైమేట్ అయోటస్ ట్రైవిర్గటస్ మాత్రమే . అవి అతి పెద్ద ఘ్రాణ బల్బులు మరియు అన్ని న్యూ వరల్డ్ కోతుల యొక్క యాక్సెసరీ ఘ్రాణ బల్బులను కలిగి ఉంటాయి, బహుశా రాత్రిపూట కార్యకలాపాల సమయంలో వాసనపై ఆధారపడటం వల్ల కావచ్చు. వీటికి పెద్ద గోధుమ/నారింజ రంగు కళ్లు కూడా ఉంటాయి. ముఖం యొక్క విలక్షణమైన గుర్తులలో కళ్ళ మధ్య త్రిభుజాకార నల్లటి మచ్చ మరియు ప్రక్కల నలుపు చారలు, ఇతరత్రా తెల్లని ముఖాన్ని ఫ్రేమింగ్ చేస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Aotus trivirgatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aotus_trivirgatus/ Aotus trivirgatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ మాంసాహార మరియు శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ ఆకులు, పళ్ళు, మకరందము కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను కంటాయి. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 142 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ సుమారుగా 20.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ నైట్ మంకేయ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>ryvnyjly3uqdsfrb56z03j18ej9bjrm</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆట్స్ వోసిఫరన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="919">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆట్స్ వోసిఫరన్స్| status_system = IUCN3.1| image      = Spix%27s_night_monkey#cite_note-msw3-1| ordo = ఆటిడే
    | familia = ప్రిమేటెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = ఆట్స్
    | species = వోసిఫరన్స్
	}}

నాయ్సీ నైట్ మంకేయ్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. ఆట్స్ వోసిఫరన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. నాయ్సీ నైట్ మంకేయ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 


==ప్రవర్తన==

==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఆటిడే]]
[[Category: ప్రిమేటెస్]]
			</text>
			<sha1>lgmpn2admyr2onnmum95skfam1bwfsv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>అప్లోడోంటియా రూఫా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-42-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Aforakhilesh</username>
				<id>18115</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1878">
			

	{{taxobox
	|name   = అప్లోడోంటియా రూఫా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = noimage| ordo = అప్లోడొడొంటి
    | familia = రోడెంటియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[క్షీరదాలు]]
    | classis           = 
    | genus = అప్లోడోంటియా
    | species = రూఫా
	}}

మౌంటెన్ బీవర్ క్షీరదాల జాతికి చెందినవి. అప్లోడోంటియా రూఫా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మౌంటెన్ బీవర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. క్షీరదాలకు నాలుగు చేతులు లేదా కాళ్ళు ఉంటాయి. మౌంటెన్ బీవర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

పర్వత బీవర్లు ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ప్రతి చెవి క్రింద ఒక తెల్లని మచ్చ తప్ప. వీరికి బలమైన కోతలుంటాయి. వారి తల చదునుగా మరియు వెడల్పుగా ఉంటుంది మరియు వారి ముక్కు కొద్దిగా వంపు తిరిగి ఉంటుంది. శరీరం మందంగా, బరువుగా ఉంటుంది మరియు ముతక, నిస్తేజమైన బొచ్చుతో కప్పబడి ఉంటుంది. బొచ్చు కింద గార్డ్ హెయిర్ యొక్క స్పార్స్ కవరింగ్ ఉంటుంది, ఇది ముదురు ఎరుపు రంగులో బూడిదరంగు గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. వీటికి పొట్టి అవయవాలుంటాయి మరియు వాటి మొత్తం పొడవు 300 - 470 మిమీ&lt;ref name=&quot;Aplodontia rufa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Aplodontia_rufa/ Aplodontia rufa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను కంటాయి. మౌంటెన్ బీవర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 29 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మౌంటెన్ బీవర్ సుమారుగా 10.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మౌంటెన్ బీవర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: క్షీరదాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అప్లోడొడొంటి]]
[[Category: రోడెంటియా]]
			</text>
			<sha1>7bf5o082jozed7m688rzkkxgbhc8vhx</sha1>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>