<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="te">
	<siteinfo>
		<sitename>tewiki</sitename>
		<dbname>indicwiki</dbname>
		<base>https://tewiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%B0%AE%E0%B1%8A%E0%B0%A6%E0%B0%9F%E0%B0%BF_%E0%B0%AA%E0%B1%87%E0%B0%9C%E0%B1%80</base>
		<generator>MediaWiki 1.34.0</generator>
		<case>first-letter</case>
		<namespaces>
			<namespace key="-2" case="first-letter">మీడియా</namespace>
			<namespace key="-1" case="first-letter">ప్రత్యేక</namespace>
			<namespace key="0" case="first-letter" />
			<namespace key="1" case="first-letter">చర్చ</namespace>
        		<namespace key="2" case="first-letter">వాడుకరి</namespace>
			<namespace key="3" case="first-letter">వాడుకరి చర్చ</namespace>
			<namespace key="4" case="first-letter">Project</namespace>
			<namespace key="5" case="first-letter">Project చర్చ</namespace>
			<namespace key="6" case="first-letter">దస్త్రం</namespace>
			<namespace key="7" case="first-letter">దస్త్రంపై చర్చ</namespace>
			<namespace key="8" case="first-letter">మీడియావికీ</namespace>
			<namespace key="9" case="first-letter">మీడియావికీ చర్చ</namespace>
			<namespace key="10" case="first-letter">మూస</namespace>
			<namespace key="11" case="first-letter">మూస చర్చ</namespace>
			<namespace key="12" case="first-letter">సహాయం</namespace>
			<namespace key="13" case="first-letter">సహాయం చర్చ</namespace>
			<namespace key="14" case="first-letter">వర్గం</namespace>
			<namespace key="15" case="first-letter">వర్గం చర్చ</namespace>
			<namespace key="828" case="first-letter">మాడ్యూల్</namespace>
			<namespace key="829" case="first-letter">మాడ్యూల్ చర్చ</namespace>
			<namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
			<namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
			<namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
			<namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
			<namespace key="2600" case="first-letter">Topic</namespace>
		</namespaces>
	</siteinfo>




	<page>
		<title>చెలిద్రా సెర్పెంటినా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500000</id>
		<revision>
			<id>500000</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-16Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2924">
			

	{{taxobox
	|name   = చెలిద్రా సెర్పెంటినా| status_system = IUCN3.1| image      = Common_Snapping_Turtle.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = చెలిడ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = చెలిద్రా
    | species = సెర్పెంటినా
	}}

కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. చెలిద్రా సెర్పెంటినా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

స్నాపింగ్ తాబేలు సాధారణంగా 8 -18 1/2&quot; వరకు షెల్ పొడవును కలిగి ఉంటుంది, షెల్ ఉన్నంత పొడవుతో ఒక తోకను కలిగి ఉంటుంది. తోకపై రంపం-పంటి కీల్స్ ఉంటాయి. షెల్ ముదురు గోధుమరంగు నుండి టాన్ వరకు రంగులో ఉంటుంది, కొంతమంది వ్యక్తులలో నలుపు రంగులో కూడా ఉండవచ్చు. స్నాపింగ్ తాబేళ్లు వాటి మెడలు, కాళ్ళపై విలక్షణమైన ట్యూబర్కిల్స్ కలిగి ఉంటాయి. స్నాపింగ్ తాబేళ్ల  ప్లాస్ట్రాన్లు చాలా చిన్నవి, చాలా అంత్య భాగాలను బహిర్గతం చేస్తాయి. తాబేలు మెడలు, కాళ్ళు, తోకలు పసుపు రంగులో ఉంటాయి, తల ముదురు రంగులో ఉంటుంది.&apos;&lt;ref name=&quot;Chelydra serpentina&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Chelydra_serpentina/ Chelydra serpentina]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, నత్తలను తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ ఆకులు, అల్గె కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గ్రేట్ బ్లూ హెరోన్స్ (ఆర్డియా హెరోడియాస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంక్స్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)

*  లార్జ్మౌత్ బాస్ (మైక్రోప్టరస్ సాల్మోయిడ్స్)

*  బుల్ఫ్రోగ్స్ (రానా కేట్స్బీనా)

*  నార్తర్న్ వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా సిపెడాన్)

*  అమెరికన్ క్రాస్ (కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)
కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 83 పిల్లలను పొదగగలవు. కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 126 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
కామన్ స్నాపింగ్ టర్టిల్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: చెలిడ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>2ke9ufdk35t2mxnx1mmblbkr69phqop</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>చ్లామిడోసారస్ కింగీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500001</id>
		<revision>
			<id>500001</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-16Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2477">
			

	{{taxobox
	|name   = చ్లామిడోసారస్ కింగీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = అగామిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = చ్లామిడోసారస్
    | species = కింగీ
	}}

ఫ్రిల్డ్ లిజార్డ్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. చ్లామిడోసారస్ కింగీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫ్రిల్డ్ లిజార్డ్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

క్లామిడోసారస్ కింగి అనేది ఆస్ట్రేలియా  అత్యంత విలక్షణమైన, సుపరిచితమైన డ్రాగన్ బల్లులలో ఒకటి. ఇది ఒక పెద్ద బల్లి, సగటున 85 సెంమీ  పొడవు ఉంటుంది. సి. కింగీ పొడవైన అవయవాలు, ఒక మాదిరి పొడవైన తోకతో ఒక మోస్తరుగా దృఢంగా ఉంటుంది. ఈ బల్లి  సాధారణ రంగు బూడిదరంగు-గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. తోక ముదురు బూడిదరంగు కొనతో అస్పష్టంగా చారలుగా ఉంటుంది. నాలుక, నోటి లైనింగ్ గులాబీ లేదా పసుపు రంగులో ఉంటాయి. కానీ దాని అత్యంత విశిష్టమైన లక్షణం పెద్ద ఎలిజబెతన్ లాంటి రఫ్ లేదా ఫ్రిల్, అది ఆందోళన చెందినప్పుడు దాని మెడ చుట్టూ అకస్మాత్తుగా పైకి లేస్తుంది. మెడ ఫ్రిల్ అనేది గొంతు చుట్టూ ఉన్న చర్మం  సన్నని కానీ విస్తృతమైన మడత, ఇది పూర్తిగా నిటారుగా ఉన్నప్పుడు దాదాపు 12 అంగుళాల వెడల్పును కొలవవచ్చు. ఫ్రిల్ నిటారుగా నిలబడే వరకు దాని భుజాలపై ఒక కేప్ లాగా ఉంటుంది. ఫ్రిల్డ్ లిజార్డ్ లు లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్ గా ఉంటాయి, వయోజన మగవి 290 మీమీ  స్నౌట్ వెంట్ పొడవు , కనీసం 870 గ్రా ద్రవ్యరాశిని చేరుకుంటాయి. ఆడవి చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి, 235 మిమీ, 400 గ్రా ద్రవ్యరాశి కలిగిన ఎస్ విఎల్ కు చేరుకుంటాయి.&lt;ref name=&quot;Chlamydosaurus kingii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Chlamydosaurus_kingii/ Chlamydosaurus kingii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫ్రిల్డ్ లిజార్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఫ్రిల్డ్ లిజార్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: అగామిడే]]
			</text>
			<sha1>fy0tqy0eozlnr8ta96x090i52d076oe</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రైసెమీస్ పిక్టా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500002</id>
		<revision>
			<id>500002</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-16Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2716">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రైసెమీస్ పిక్టా| status_system = IUCN3.1| image      = Megaannum| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = ఎమిడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రైసెమీస్
    | species = పిక్టా
	}}

పెయింటెడ్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రైసెమీస్ పిక్టా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పెయింటెడ్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పెయింటెడ్ తాబేళ్లు ప్రకాశవంతంగా గుర్తించబడతాయి. ఇవి సుమారు 90 నుంచి 250 మిమీ పొడవు ఉండే మృదువైన షెల్ ను కలిగి ఉంటాయి. వాటి షెల్ రక్షణగా పనిచేస్తుంది, కానీ పక్కటెముకలు షెల్ కు జతచేయబడతాయి కాబట్టి, తాబేలు శ్వాసించడానికి తన ఛాతీని విస్తరించదు, కానీ పార్శ్వం, భుజం కండరాలను ప్రత్యామ్నాయంగా సంకోచించడం ద్వారా ఊపిరితిత్తుల లోపలికి, వెలుపల గాలిని బలవంతం చేయాలి. పెయింటెడ్ తాబేలు నలుపు లేదా ఆకుపచ్చ గోధుమ బ్యాక్ గ్రౌండ్ పై ఎరుపు, పసుపు గుర్తులతో సాపేక్షంగా చదునైన ఎగువ పెంకును కలిగి ఉంటుంది. మగవి సుమారు 70 నుంచి 95 మిమీ ప్లాస్ట్రాన్  పొడవుతో, సాధారణంగా 3 నుంచి 5 సంవత్సరాల వయస్సులో పరిపక్వం చెందుతాయి. ఆడవి ఎక్కువ కాలం , పరిపక్వత వద్ద పెద్దవిగా ఉంటాయి . ఎదుగుదల రేటు, రెండు లింగాలకు వారి జీవితంలో మొదటి అనేక సంవత్సరాల్లో వేగంగా ఉంటుంది. తాబేళ్లు పరిపక్వత తరువాత నెమ్మదిగా పెరుగుతూనే ఉంటాయి, ఈ జాతి 250 మిమీ కారాపేస్  పొడవుకు చేరుకుంటుంది, అనేక దశాబ్దాలపాటు జీవించవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Chrysemys picta&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Chrysemys_picta/ Chrysemys picta]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పెయింటెడ్ టర్టిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. పెయింటెడ్ టర్టిల్ చేపలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పెయింటెడ్ టర్టిల్ ఆకులు, అల్గె కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  నార్తర్న్ రివర్ ఆటర్స్ (లోంట్రా కానడెన్సిస్)

*  అమెరికన్ మింక్స్ (ముస్తేలా విజన్)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 9.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
పెయింటెడ్ టర్టిల్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణం. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: ఎమిడిడే]]
			</text>
			<sha1>ob39odngw7ftaltu6a9pyk4apou93t3</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్లెమ్మీస్ గుట్టట</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500003</id>
		<revision>
			<id>500003</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-16Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3837">
			

	{{taxobox
	|name   = క్లెమ్మీస్ గుట్టట
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Clemmys_guttataHolbrookV1P11A_Flipped.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = ఎమిడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్లెమ్మీస్
    | species = గుట్టట
	}}

స్పాటెడ్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్లెమ్మీస్ గుట్టట అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్పాటెడ్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

క్లెమీస్ గుత్తాటా అనేది చాలా చిన్న జాతి, ఇది అరుదుగా 11.4 సెం.మీ  సరళరేఖ కారాపేస్ పొడవును మించిపోతుంది; గరిష్టంగా నమోదైన కారాపేస్ పొడవు 13.6 సెం.మీ . ప్రౌడ కారాపేస్ మృదువైనది, స్పష్టమైన ఎదుగుదల రిడ్జ్ లు  లేకుండా ఉంటుంది, గుండ్రని పసుపు మచ్చల  వేరియబుల్ సంఖ్యతో నలుపు లేదా గోధుమరంగు-నలుపుగా ఉంటుంది. ఈ మచ్చలు వృద్ధులలో మసకబారవచ్చు, అప్పుడప్పుడు నమూనాలలో కారాపేస్ మచ్చలు పూర్తిగా లేవు. ప్లాస్ట్రాన్ పసుపు లేదా నారింజ రంగులో ఉంటుంది, ప్రతి స్కుట్  ఒక భాగాన్ని కవర్ చేసే నల్లటి మచ్చతో ఉంటుంది; కొన్ని మగ లేదా పాత ఆడ నమూనాలలో నల్లటి వర్ణద్రవ్యం దాదాపు మొత్తం ప్లాస్ట్రాన్ ను కప్పగలదు. ఎదుగుదల వలయాలు  సాధారణంగా ప్లాస్ట్రల్ స్కేట్ లపై కనిపిస్తాయి; ఈ యాన్యులిని లెక్కించడం అనేది పరిణతి చెందిన నమూనా  వయస్సును నిర్ధారించడానికి నమ్మదగని పద్ధతి, అయితే అటువంటి గణన ఒక నమూనా  కనీస వయస్సును అంచనా వేయడానికి అనుమతించవచ్చు.&quot;, &apos;తల ఎక్కువగా నల్లగా ఉంటుంది, పసుపు మచ్చల  వేరియబుల్ సంఖ్యతో ఉంటుంది; సాధారణంగా తలకు ఇరువైపులా పెద్ద, కొన్నిసార్లు విభజించబడిన, పసుపు లేదా నారింజ రంగు మచ్చలు ఉంటాయి. పై దవడ మధ్యస్థంగా నాచ్ చేయబడుతుంది. కాళ్ళు, తోక  పై ఉపరితలాలు నల్లగా ఉంటాయి, మళ్లీ సాధారణంగా పసుపు మచ్చలు చెల్లాచెదురుగా ఉంటాయి, కాళ్ళు, మెడ  దిగువ ఉపరితలాలు నారింజ నుండి గులాబి లేదా సాల్మన్-ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి.&apos;, &quot;లింగాలు ద్విరూపాలు, పరిపక్వ నమూనాలలో సులభంగా వేరు చేయబడతాయి. మగవి మరింత పొడవైన, కుదించబడిన కారాపేస్, పుటాకార  ప్లాస్ట్రాన్ కలిగి ఉంటాయి. మగవాటి కళ్లు సాధారణంగా గోధుమరంగులో ఉంటాయి, గడ్డం తాన్, గోధుమ లేదా నలుపు రంగులో ఉంటుంది. పురుషుడి తోక సాపేక్షంగా పొడవుగా, మందంగా ఉంటుంది, తోక పొడిగించబడి కారపేస్  అంచుకు ఆవల వెంట్  ఉంటుంది. ఆడ పక్షికి అధిక, మరింత గుండ్రని కారాపేస్, చదునైన ప్లాస్ట్రాన్ ఉంటాయి. ఆడవారి కళ్లు సాధారణంగా నారింజ రంగులో ఉంటాయి, ఆమె గడ్డం పసుపు లేదా నారింజ రంగులో ఉంటుంది. ఆడ తోక సాపేక్షంగా ఇరుకుగా ఉంటుంది, పొడిగించినప్పుడు, వెంట్ కారాపేస్  అంచు వద్ద లేదా దిగువన ఉంటుంది. ఆడవి మగవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి, సగటున.&quot;, &apos;పొదిగే మచ్చల తాబేలు 2.5 నుండి 3.1 సెం.మీ పొడవుతో దాదాపు వృత్తాకార కారపేస్ ను కలిగి ఉంటుంది; పైన రంగు వేయడం అనేది వయోజనుడిలా ఉంటుంది, అయితే ప్రతి స్కుట్ కు కేవలం ఒక స్పాట్ మాత్రమే ఉంటుంది. తోక దాదాపు కారాపేస్ అంత పొడవుగా ఉండవచ్చు. జువెనైల్ స్పాటెడ్ తాబేళ్లు పెద్దవారి కంటే వాటి కారాపేస్ పై మరింత స్పష్టంగా కనిపించే స్కూట్ ఆన్యులిని కలిగి ఉంటాయి .&apos;&lt;ref name=&quot;Clemmys guttata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Clemmys_guttata/ Clemmys guttata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. స్పాటెడ్ టర్టిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. స్పాటెడ్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 77 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్పాటెడ్ టర్టిల్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: ఎమిడిడే]]
			</text>
			<sha1>kmdzt9pke0cy3h13jw41iuvk480dnbd</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్లోనోఫిస్ కిర్ట్లందీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500004</id>
		<revision>
			<id>500004</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1857">
			

	{{taxobox
	|name   = క్లోనోఫిస్ కిర్ట్లందీ
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Kirtland%27s_Snake.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్లోనోఫిస్
    | species = కిర్ట్లందీ
	}}

కిర్ట్లాండ్&apos;ఎస్ స్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్లోనోఫిస్ కిర్ట్లందీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కిర్ట్లాండ్&apos;ఎస్ స్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

కిర్ట్ ల్యాండ్  పాములు సుమారు రెండు అడుగుల పొడవు వరకు పెరుగుతాయి. అవి బూడిదరంగు రంగులో ఉన్న ఎగువ శరీరంపై కీల్డ్ పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి, రెండు వరుసల చిన్న ముదురు మచ్చలు, పాము  మిడ్ లైన్ వెంబడి పెద్ద ముదురు మచ్చల వరుసతో ఉంటాయి. వారు బొడ్డు కింద కూడా కలిగి ఉంటాయి, ఇది ప్రతి అంచుపై నల్లటి మచ్చల వరుసతో ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది. తల తెల్ల గడ్డం, గొంతుతో నల్లగా ఉంటుంది .&lt;ref name=&quot;Clonophis kirtlandii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Clonophis_kirtlandii/ Clonophis kirtlandii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. కిర్ట్లాండ్&apos;ఎస్ స్నేక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కిర్ట్లాండ్&apos;ఎస్ స్నేక్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>n3p197j6bzndtldp6znuviyia1gkn3m</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్నెమిడోఫోరస్ సెక్స్లినియాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500005</id>
		<revision>
			<id>500005</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2646">
			

	{{taxobox
	|name   = క్నెమిడోఫోరస్ సెక్స్లినియాటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Aspidoscelis_sexlineata_(male).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = తీయిదే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్నెమిడోఫోరస్
    | species = సెక్స్లినియాటస్
	}}

సిక్స్-లైన్డ్ రేసరున్నర్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్నెమిడోఫోరస్ సెక్స్లినియాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సిక్స్-లైన్డ్ రేసరున్నర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

సిక్స్-లైన్డ్ రేస్ రన్నర్లు సన్నని శరీరాలు, పాయింటెడ్ ముక్కులు, తోకలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వాటి మొత్తం శరీర పొడవులో 70 శాతం ఉంటాయి. ప్రౌడ మొత్తం పొడవు 15.2 సెం.మీ - 26.7 సెం.మీ, 6 సెం.మీ కంటే ఎక్కువ ఎస్.వి.ఎల్. ఆడవాటి కంటే మగవి పెద్దవిగా ఉంటాయి.&apos;, &apos;వీటి రంగు తరచుగా నలుపు, గోధుమ, ఆలివ్ రంగులో ఉంటుంది, 6 పసుపు లేదా ఆకుపచ్చ రేఖాంశ చారలు మెడ వెనుక నుండి తోక చివరి వరకు ఉంటాయి. ఆరు వరుసల రేస్ రన్నర్  ఉపజాతులు, పశ్చిమ ప్రేరీ రేస్ రన్నర్, దాని జఠరిక వైపు 7 వ చార, ప్రకాశవంతమైన ఆకుపచ్చ రంగును కలిగి ఉంటుంది.&apos;, &apos;అదే శ్రేణిలోని ఇతర బల్లి జాతుల మాదిరిగా కాకుండా, ఆరు-వరుసల రేస్ రన్నర్లు మెరిసేవి కావు, కానీ వెల్వెట్ చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి. అవి గుళిక లాంటి డోర్సల్ పొలుసులు, దీర్ఘచతురస్రాకార జఠరిక పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి. వాటి తోకలు గరుకు వరుసల పొలుసులను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;సంభోగం సమయంలో, వయోజన మగవి వాటి గొంతులపై ప్రకాశవంతమైన నీలం రంగును ప్రదర్శిస్తాయి. బదులుగా, లేత పసుపు చారలు, తెల్లని పొట్టలు కలిగిన ఆడవి, ఏడాది పొడవునా ఉంటాయి.&apos;, &apos;జువెనైల్స్, పొదిగినప్పుడు మొత్తం పొడవులో సగటున 3 సెం.మీ. వాటి స్నౌట్ టూ వెంట్ పొడవు  50 మీమీ కంటే తక్కువగా ఉంటుంది. అవి చాలా విలక్షణమైన ప్రకాశవంతమైన ఆకుపచ్చ చారలు, నీలం తోకలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;ఆరు-వరుసల రేస్ రన్నర్లు తరచుగా ఐదు-వరుసల స్కిన్క్లు, ప్లెస్టియోడాన్ ఫాసియాటస్ అని తప్పుగా భావిస్తారు, ఇవి కేవలం 5 పసుపు చారలతో నలుపు, మెరిసే బల్లులు.&lt;ref name=&quot;Cnemidophorus sexlineatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cnemidophorus_sexlineatus/ Cnemidophorus sexlineatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సిక్స్-లైన్డ్ రేసరున్నర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: తీయిదే]]
			</text>
			<sha1>gdl3e80fl9rmi9jexyptfc6n2oc21s0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్నెమిడోఫోరస్ సోనోరే</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500006</id>
		<revision>
			<id>500006</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2024">
			

	{{taxobox
	|name   = క్నెమిడోఫోరస్ సోనోరే
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = WHIPTAIL, _SONORAN_SPOTTED_(Aspidoscelis_sonorae)_(7-15-12)_pena_blanca_lake, _scc, _az_-01_(7578641246).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = తీయిదే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్నెమిడోఫోరస్
    | species = సోనోరే
	}}

సోనోరాన్ స్పాటెడ్ విప్టెయిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్నెమిడోఫోరస్ సోనోరే అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సోనోరాన్ స్పాటెడ్ విప్టెయిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

స్నౌట్ టు వెంట్ పొడవు 62-87 మి.మీ.&apos;, &apos;ఈ బల్లికి ఆరు డోర్సల్ చారలుంటాయి, మిడ్ డోర్సల్ చారల మధ్య ఐదు నుంచి ఎనిమిది డోర్సల్ స్కేల్స్ ఉంటాయి. మొత్తం మీద రంగు నలుపు గోధుమ లేదా ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది, తెలుపు, టాన్ లేదా పసుపురంగు మచ్చలతో ఉంటుంది, తోక తరచుగా నిస్తేజమైన నారింజ-టాన్, ఇది కొన వద్ద ఆలివ్ కు టేపర్ చేస్తుంది. బొడ్డు క్రీమ్-రంగులో ఉంటుంది, మార్క్ చేయబడనిది .&lt;ref name=&quot;Cnemidophorus sonorae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cnemidophorus_sonorae/ Cnemidophorus sonorae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సోనోరాన్ స్పాటెడ్ విప్టెయిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సోనోరాన్ స్పాటెడ్ విప్టెయిల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: తీయిదే]]
			</text>
			<sha1>3nz4r6qgvzee8y8msqaf6x2wrs00orj</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలియోనిక్స్ బ్రెవిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500007</id>
		<revision>
			<id>500007</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2627">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలియోనిక్స్ బ్రెవిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Coleonyx_brevis.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = గెక్కొనిదే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కాలియోనిక్స్
    | species = బ్రెవిస్
	}}

టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కో సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కాలియోనిక్స్ బ్రెవిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కో ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజనులు సగటున 10.16-12.07 సెం.మీ. స్నౌట్-వెంట్ పొడవు 53.8 మి.మీ  తో 10.16-12.07 సెం.మీ. కొలియోనిక్స్ బ్రెవిస్ లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తుంది: ఆడవి మగవాటి కంటే పెద్దవి. ఈ గెక్కోకు సమాన పొడవుతో తోకతో సన్నని శరీరం ఉంటుంది. దీని తల పెద్దదిగా ఉంటుంది, ఇది నిలువు కనుపాపలు, కదిలే కనురెప్పలతో పెద్ద కళ్ళు కలిగి ఉంటుంది. కాలి వేళ్లు చాలా సన్నగా ఉంటాయి, ప్యాడ్ లు లేవు. సి. బ్రెవిస్  డోర్సల్ సైడ్ గ్రాన్యులర్ పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటుంది. జఠరిక వైపు కొద్దిగా అపారదర్శకంగా ఉంటుంది. ఇవి గోధుమరంగులో ఉంటాయి, గోధుమరంగు, లేత పసుపు రంగులో ఉండే ప్రత్యామ్నాయ క్రాస్ బ్యాండ్ లను కలిగి ఉంటాయి. వారి శరీరాలపై ముదురు, లేత రంగు మచ్చలు, మచ్చల ద్వారా వాటిని గుర్తించవచ్చు, ఇవి వయస్సుతో మరింత ప్రబలంగా మారతాయి .&lt;ref name=&quot;Coleonyx brevis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Coleonyx_brevis/ Coleonyx brevis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కో మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన జంతువులు. టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కో పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బిగ్ బెండ్ ప్యాచ్-నోస్డ్ స్నేక్స్ (సాల్వడోరా డెజర్టికోలా)

*  కోచ్విప్స్ (మాస్టికోఫిస్ ఫ్లాగెల్లం)

*  నైట్ స్నేక్స్ (హిప్సిగ్లేనా టోర్క్వాటా)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కో గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 42 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. టెక్సాస్ బాండెడ్ గెక్కోను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: గెక్కొనిదే]]
			</text>
			<sha1>q4hifrk29k5q3eplapi6dsvaa1u3u6p</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కోల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500008</id>
		<revision>
			<id>500008</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2978">
			

	{{taxobox
	|name   = కోల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Coluber_constrictor_anthicus.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కోల్యూబర్
    | species = కన్స్ట్రిక్టర్
	}}

ఈస్టర్న్ రేసర్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కోల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఈస్టర్న్ రేసర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పరిణితి చెందిన రేసర్ చాలా మృదువైన మెరిసే పొలుసులను విభజించబడిన ఆసన ఫలకంతో కలిగి ఉంటుంది . 17 స్కేల్ వరుసలు మధ్య శరీరం, 15 తోక దగ్గర ఉన్నాయి. సాధారణ రంగు చాలా ముదురు, ఏకరీతి డోర్సమ్, నలుపు, నీలం, బూడిద నుండి ఆలివ్ గోధుమ వరకు వైవిధ్యాలతో ఉంటుంది. తల ఇరుకుగా ఉంటుంది, అయితే మెడ కంటే ఇంకా వెడల్పుగా ఉంటుంది, ఇది చాలా విలక్షణమైన నుదురు రిడ్జ్ లతో ఉంటుంది. గడ్డం, గొంతు ప్రాంతాలు తెలుపు నుండి పసుపు రంగులోకి మారుతూ ఉంటాయి, ఇది నలుపు, ముదురు బూడిదరంగు, లేత నీలం, తెలుపు, క్రీమ్ లేదా పసుపు రంగులో ఉండే వెంట్రమ్ కు పురోగమిస్తుంది. సగటు వయోజన పొడవు 90-190 సెం.మీ.  మధ్య ఉంటుంది. .&apos;, &apos;జువెనైల్ రేసర్లు గ్రేస్, బ్రౌన్స్, రెడ్స్ తో బలంగా నమూనా చేయబడతాయి. పాము పెద్దయ్యాక రంగు మసకబారుతుంది, 30 అంగుళాల వద్ద అన్ని జాడలు సాధారణంగా కనుమరుగవుతాయి .&apos;, &quot;మగ రేసర్లను జాతి  ఆడ నుండి వేరు చేయవచ్చు, దీనిలో తోక విశాలమైన ఆధారంతో పొడవుగా ఉంటుంది, కొన్నిసార్లు ఉబ్బి కూడా ఉంటుంది. ఆడ తోక శరీరం నుండి అకస్మాత్తుగా టేపర్ అవుతుంది .&lt;ref name=&quot;Coluber constrictor&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Coluber_constrictor/ Coluber constrictor]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఈస్టర్న్ రేసర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. ఈస్టర్న్ రేసర్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ సిల్వెస్ట్రిస్)

*  కోయోట్స్ (కానిస్ లాట్రాన్స్)

*  బర్డ్స్ (అవేస్)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 17.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఈస్టర్న్ రేసర్ సుమారుగా 10.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఈస్టర్న్ రేసర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈస్టర్న్ రేసర్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>mj9a3bydc26h8vruai3b1kknb9kzxbq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కోనోలోఫస్ సబ్క్రిస్టేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500009</id>
		<revision>
			<id>500009</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1792">
			

	{{taxobox
	|name   = కోనోలోఫస్ సబ్క్రిస్టేటస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Gal%C3%A1pagos_land_iguana_(4201792789).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఇగ్యుయానిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కోనోలోఫస్
    | species = సబ్క్రిస్టేటస్
	}}

గలపగోస్ ల్యాండ్ ఇగుయానా సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కోనోలోఫస్ సబ్క్రిస్టేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గలపగోస్ ల్యాండ్ ఇగుయానా ఎక్కువగా సముద్రపు ద్వీపాలు, పసిఫిక్ మహాసముద్రం ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

గాలపాగోస్ ల్యాండ్ ఇగువానా పసుపు లేదా గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, దాని వెంట్రమ్, డోర్సమ్ అంతటా మచ్చలతో ఉంటుంది. స్పైకీ డోర్సల్ క్రెస్ట్ మెడ, వెనుక భాగంలో నడుస్తుంది. ఇది ఒక పెద్ద , భారీ శరీర బల్లి, మందపాటి వెనుక కాళ్ళు, చిన్న ముందు కాళ్ళతో ఉంటుంది. దాని కాలి వేళ్లపై పొడవైన, పదునైన పంజాలు ఉన్నాయి. ఇది చిన్న మొద్దుబారిన తల, ప్లూరోడోంట్ దంతాలను కలిగి ఉంటుంది. దాని తోక దాని ట్రంక్ కంటే కొంచెం పొడవుగా ఉంటుంది. .&apos;&lt;ref name=&quot;Conolophus subcristatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Conolophus_subcristatus/ Conolophus subcristatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గలపగోస్ ల్యాండ్ ఇగుయానాను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఇగ్యుయానిడే]]
			</text>
			<sha1>r2jh801e0owzbjkhc9f1twfm706321s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాంటియా టెనుయిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500010</id>
		<revision>
			<id>500010</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1890">
			

	{{taxobox
	|name   = కాంటియా టెనుయిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Contia_tenuis_(San_Luis_Obispo).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కాంటియా
    | species = టెనుయిస్
	}}

షార్ప్టెయిల్ స్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కాంటియా టెనుయిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. షార్ప్టెయిల్ స్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

గరిష్టంగా, షార్ప్-టెయిల్డ్ స్నేక్ 19 అంగుళాలు  పొడవు వరకు పెరగవచ్చు, కానీ చాలా ప్రౌడ జీవులు సుమారు 12 అంగుళాలు  పొడవు ఉంటాయి. పైన మెరిసే ఎరుపు-గోధుమ లేదా బూడిదరంగు పొలుసులు, ప్రక్కన ఒక తెల్లటి రేఖ సి. టెనుయిస్ ను సూచిస్తాయి. నలుపు, లేత ఆకుపచ్చ, బూడిదరంగు లేదా క్రీమ్ బార్ల  ప్రత్యామ్నాయ నమూనాను దాని బొడ్డుపై కనుగొనవచ్చు, దాని మృదువైన పొలుసులు శరీరం చుట్టూ 15 వరుసలలో వస్తాయి. ఈ పాము  అత్యంత విశిష్ట లక్షణం దాని తోక కొన వద్ద పదునైన వెన్నెముక లాంటి స్థాయి. ఈ స్కేలు  విధి పూర్తిగా అర్థం కానప్పటికీ, దాని బాధితులతో పోరాటాల సమయంలో ఇది ఒక యాంకర్ గా ఉపయోగించబడుతుందని భావించబడుతుంది .&lt;ref name=&quot;Contia tenuis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Contia_tenuis/ Contia tenuis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. షార్ప్టెయిల్ స్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>h60vx1a9psw0o2v49bivqyb4ccdq6wa</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కోఫోసారస్ టెక్సానస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500011</id>
		<revision>
			<id>500011</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2563">
			

	{{taxobox
	|name   = కోఫోసారస్ టెక్సానస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Reptile_tx_usa.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఫ్రైనోసోమాటిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కోఫోసారస్
    | species = టెక్సానస్
	}}

గ్రేటర్ ఎర్లెస్ లిజార్డ్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కోఫోసారస్ టెక్సానస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్రేటర్ ఎర్లెస్ లిజార్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పెద్ద చెవి లేని బల్లి మొత్తం శరీర పొడవు 60-130 మి.మీ. వరకు ఉంటుంది. మగవి సాధారణంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి, స్నౌట్-వెంట్ పొడవులు  75-88 మీమీ వరకు ఉంటాయి. ఆడ  SVL 50-67 మీమీ ఉంటుంది. బల్లుల  వయోజన శరీర ద్రవ్యరాశి 4-8 గ్రాముల మధ్య ఉంటుంది, అయితే ఆడవి కేవలం 3 గ్రాముల వద్ద పరిపక్వతకు చేరుకుంటాయి. మగవి 5 గ్రాముల వద్ద పరిపక్వతకు చేరుకుంటాయి.&quot;, &quot;బల్లుల డోర్సల్ సైడ్ లేత గోధుమరంగులో నారింజ, పసుపు, తెలుపు మచ్చలతో ఉంటుంది, ఇవి మభ్యపెట్టడంలో ప్రధాన పాత్ర పోషిస్తాయి. జఠరిక వైపు రెండు సమాంతర నలుపు చారలు వెనుక అవయవాల ముందు నుండి, కొద్దిగా డోర్సల్ ప్రాంతంలోకి ప్రొజెక్ట్ చేయబడతాయి. మగవాటి చారలు ముదురు, మరింత భిన్నంగా ఉంటాయి, అయితే ఆడవారి చారలు మసకగా కనిపిస్తాయి. ముదురు చారల చుట్టూ, బల్లి నీలం-, ఆకుపచ్చ-రంగు పొలుసులు కలిగి ఉంటుంది. ఆడవి డ్రాబర్ రంగులను చూపించడంతో మగవి ప్రకాశవంతమైన, శక్తివంతమైన స్కేల్ రంగులను ప్రదర్శిస్తాయి. జువెనైల్స్ కు గోధుమరంగు లేదా టాన్ రంగు పొలుసులు ఉంటాయి, జీవితం  కొన్ని నెలల తరువాత ఎక్కువ రంగులను చూపించడం ప్రారంభిస్తాయి.&quot;, &apos;వారి పేరుకు అనుగుణంగా, పెద్ద చెవి లేని బల్లులలో బాహ్య చెవి ఓపెనింగ్స్ ఉండవు. వాటి పొలుసులు ముతకగా, గరుకుగా, చిన్నవిగా ఉంటాయి, జఠరిక పొలుసులు డోర్సల్, పూర్వ పొలుసుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి.&apos;, &apos;బాస్కింగ్ ద్వారా, ఎక్టోథెర్మిక్ బల్లులు 35-40 డిగ్రీల సెల్షియస్  ఆదర్శవంతమైన అంతర్గత శరీర ఉష్ణోగ్రతలకు చేరుకుంటాయి.&lt;ref name=&quot;Cophosaurus texanus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cophosaurus_texanus/ Cophosaurus texanus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గ్రేటర్ ఎర్లెస్ లిజార్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఫ్రైనోసోమాటిడే]]
			</text>
			<sha1>abpcbh4ikqqd775c5cq02tj6owwed4y</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కరల్లస్ కానినస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500012</id>
		<revision>
			<id>500012</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2330">
			

	{{taxobox
	|name   = కరల్లస్ కానినస్| status_system = IUCN3.1| image      = Emerald_tree_boa444.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = బోయిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కరల్లస్
    | species = కానినస్
	}}

ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కరల్లస్ కానినస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయాలు వాటి డోర్సల్ ఉపరితలాలపై సున్నితమైన ఆకుపచ్చ రంగును కలిగి ఉండటం వల్ల వాటిని &quot;ఎమరాల్డ్&quot; అని పిలుస్తారు. చాలా జనాభాలు డోర్సల్ మిడ్ లైన్ వెంబడి సంభవించే తెల్లటి గుర్తులను కలిగి ఉంటాయి, అయితే కొంతమంది వ్యక్తులు వాటిని లోపించారు. ఇతర వ్యక్తులు డోర్సమ్ మీద నలుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి. జువెనైల్స్ గోధుమ నుండి ఎరుపు రంగు వరకు ఉంటాయి. ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయాస్ 2 మీటర్ల కంటే ఎక్కువ పొడవు వరకు పెరుగుతాయి. మగ ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయాలు సాధారణంగా పరిమాణంలో చిన్నవిగా ఉంటాయి, ఎక్కువ &quot;వైరీ&quot;, పెద్ద స్పర్స్ కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Corallus caninus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Corallus_caninus/ Corallus caninus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, ఒంటరి జంతువులు. ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ పక్షులు, క్షీరదాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గియానాన్ క్రెస్టెడ్ ఈగల్స్ (మోర్ఫ్నస్ గియానాన్సిస్)
ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. ఎమరాల్డ్ ట్రీ బోయ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 195 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: బోయిడే]]
			</text>
			<sha1>5g0qrjxatti6n0qfv3io1uj0uxici4r</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కరల్లస్ హార్టులనస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500013</id>
		<revision>
			<id>500013</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2652">
			

	{{taxobox
	|name   = కరల్లస్ హార్టులనస్| status_system = IUCN3.1| image      = Corallus_hortulanus_in_Ecuador.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = బోయిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కరల్లస్
    | species = హార్టులనస్
	}}

గార్డెన్ ట్రీ బోయ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కరల్లస్ హార్టులనస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గార్డెన్ ట్రీ బోయ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

కొరాల్లస్ హార్టులానస్ దాని అధిక వేరియబుల్ కలర్, ప్యాట్రన్ లకు బాగా ప్రసిద్ధి చెందింది. అవి క్లోకల్ ప్రాంతంలో వెస్టిజియల్ హిండ్ లింబ్స్  చిన్న, పంజా లాంటి అవశేషాలను కలిగి ఉంటాయి. వాటి బేస్ రంగు లేత టాన్ నుండి నలుపు వరకు మారుతుంది, పసుపు, ఎరుపు రంగుతో ఉంటుంది. అవి మిడ్ డోర్సల్ ప్రాంతంలో తరచుగా విస్తృతంగా ఉండే మచ్చలు లేదా బ్యాండ్ ల శ్రేణి ద్వారా గుర్తించబడతాయి. తలకు ఐదు నల్లటి చారలు ఉంటాయి, ఇవి కళ్ళ నుండి విస్తరించి ఉంటాయి. వెంటర్ రంగు కూడా మారుతుంది, క్రీమ్ నుండి ఎరుపు గోధుమరంగు వరకు, ముదురు గుర్తులతో లేదా లేకుండా. కళ్లు పసుపుపచ్చగా, బూడిదరంగులో లేదా ఎరుపు రంగులో ఉండవచ్చు, వాటికి రిఫ్లెక్టివ్ మెంబ్రేన్ ఉంటుంది, దీని ఫలితంగా రాత్రిపూట ఐ షైన్ ఏర్పడుతుంది. నాలుక నల్లగా ఉంటుంది. మగ, ఆడవి పరిమాణం, గుర్తులలో ఒకేలా ఉంటాయి. ఇవి 525 నుండి 1880 మి.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి, సాధారణంగా 1200 నుండి 1500 మి.మీ వరకు ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Corallus hortulanus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Corallus_hortulanus/ Corallus hortulanus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గార్డెన్ ట్రీ బోయ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. గార్డెన్ ట్రీ బోయ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గార్డెన్ ట్రీ బోయ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. గార్డెన్ ట్రీ బోయ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 225 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
గార్డెన్ ట్రీ బోయ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: బోయిడే]]
			</text>
			<sha1>sb2d9hprc11vtwsh1j467cxjjxiokk7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్డిలస్ కాటాఫ్రాక్టస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500014</id>
		<revision>
			<id>500014</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4016">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్డిలస్ కాటాఫ్రాక్టస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Armadillo_girdle-tailed_lizard.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కార్డీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కార్డిలస్
    | species = కాటాఫ్రాక్టస్
	}}

ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కార్డిలస్ కాటాఫ్రాక్టస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఆర్మాడిల్లో బల్లులు రక్షణాత్మక స్థితిలో ఉన్నప్పుడు వాటి రూపానికి పేరు పెట్టబడతాయి. బెదిరి౦చబడినప్పుడు, అవి ముడుచుకుపోతాయి, తమ దవడల్లో తోకను పట్టుకొని, ఒక ఆర్మాడిల్లోను పోలిన బిగుతైన, సాయుధమైన బంతిని ఏర్పరుస్తాయి. మెడ, శరీరం, తోక, అవయవాలను కప్పి ఉంచే స్పైనీ ఆస్టియోడెర్మేట్ పొలుసుల వరుసలు మాంసాహారులను ఈ బల్లులను పట్టుకోకుండా లేదా మింగకుండా నిరోధిస్తాయి. ఈ భంగిమ బల్లి  మృదువైన దిగువ భాగాన్ని సంరక్షిస్తుంది, ఇది దాని అత్యంత హానికరమైన ప్రాంతం. మగవి ఆడవాటి కంటే పెద్దవిగా పెరుగుతాయి, మరింత ప్రముఖమైన తొడ రంధ్రాలను కలిగి ఉంటాయి. సగటు స్నౌట్-వెంట్ పొడవు 75, 90 మిమీ మధ్య ఉంటుంది, గరిష్ట స్నౌట్-వెంట్ పొడవు 105 మిమీ. తోక శరీర పొడవుకు సమానంగా లేదా కొంచెం చిన్నదిగా ఉంటుంది. శరీర రంగు మురికి పసుపు గోధుమరంగు నుండి గడ్డి రంగు వరకు ఉంటుంది. డోర్సల్ రంగు సాధారణంగా స్థిరంగా ఉంటుంది, కొన్నిసార్లు ఇరువైపులా నారింజ నుండి ఆలివ్ టింట్ ఉంటుంది. వెనుక భాగంలో ముదురు గోధుమ రంగు కషాయాలు అసాధారణం కాదు. పై పెదవి ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటుంది. తల, తోక చదునుగా ఉంటాయి, ఇది రాతి పగుళ్లలోకి పిండివేయడానికి అనుమతిస్తుంది. అర్మాడిల్లో బల్లులు ఆపదలో ఉన్నప్పుడు తమ సొంత తోకను  పడే సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉంటాయి, నెమ్మదిగా దానిని తిరిగి పెంచగలవు. కానీ, అనేక ఇతర బల్లుల మాదిరిగా కాకుండా, కార్డిలస్ కాటఫ్రాక్టస్ లో తోక దాని ప్రత్యేకమైన రక్షణాత్మక స్థానానికి అవసరమైన భాగం. ఈ కారణంగా, బల్లి తోకను సులభంగా లేదా త్వరగా విడదీయదు, తోక ఆటోటమీని చివరి ప్రయత్నంగా మాత్రమే ఉపయోగిస్తారు. కార్డిలస్ కాటఫ్రాక్టస్  దవడలు చాలా శక్తివంతమైనవి. పోరాటంలో, వారు అంకెలు లేదా చిన్న అవయవాలను విడదీయగలరు. అవి కొన్నిసార్లు కాటు వేసినప్పుడు తమ శరీరాలను చుట్టి, తీవ్రమైన నష్టాన్ని కలిగిస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Cordylus cataphractus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cordylus_cataphractus/ Cordylus cataphractus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ ఆకులు, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  బర్డ్స్ ఓఎఫ్ ప్రే (ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్)
ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను పొదగగలవు. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 21 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఆర్మాడిల్లో గర్డిల్డ్ లిజార్డ్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కార్డీలైడే]]
			</text>
			<sha1>a1u6gpfg54l8nsnf1ysegjeqo0anezk</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ అక్యుటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500015</id>
		<revision>
			<id>500015</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3480">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ అక్యుటస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = అక్యుటస్
	}}

అమెరికన్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ అక్యుటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అమెరికన్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నది సముద్రంలొ కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అమెరికన్ మొసళ్ళు ఒక మాదిరి పరిమాణపు మొసళ్ళు, అయినప్పటికీ కొన్ని జీవులు 4 పొడవు కంటే ఎక్కువ పొడవు పెరుగుతాయి. 7 మీటర్ల పొడవు ఉన్న వ్యక్తుల  ధృవీకరించబడని రిపోర్టులు ఉన్నాయి. మగవి ఆడవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు ఆలివ్-గోధుమ రంగును కలిగి ఉంటాయి, అయితే చిన్న మొసళ్ళు తేలికపాటి టాన్ రంగులో ఉంటాయి. వీటికి ఇరుకైన తల, పొడవైన ముక్కు ఉంటుంది . వారి పదునైన, కత్తిరించిన దంతాలు ఒకదానితో మరొకటి పరస్పరం ముడిపడి ఉంటాయి. వీటి దిగువ దవడలో 28 నుంచి 32 దంతాలు, పై దవడలో 30 నుంచి 40 దంతాలు ఉంటాయి. వారు నీటి అడుగున చూడటానికి అనుమతించే ఒక రక్షిత కనురెప్పను కూడా కలిగి ఉంటాయి, వారి కనుపాప  రూపకల్పన వారికి మంచి రాత్రి దృష్టిని ఇస్తుంది. అమెరికన్ మొసళ్ళు వాటి తక్కువ మొత్తంలో పొలుసుల కవచంలో ఇతర మొసలి జాతుల నుండి విలక్షణమైనవి. వాటి తోక చాలా పొడవుగా, శక్తివంతమైనది, ఈత కొట్టడానికి ఉపయోగించబడుతుంది.&lt;ref name=&quot;Crocodylus acutus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_acutus/ Crocodylus acutus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అమెరికన్ క్రోకోడైల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. అమెరికన్ క్రోకోడైల్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తల, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  క్యాట్స్ (ఫెలిడే)

*  లార్జ్ ఫిష్ (యాక్టినోప్టరీగీ)
అమెరికన్ క్రోకోడైల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. అమెరికన్ క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 45 పిల్లలను పొదగగలవు. అమెరికన్ క్రోకోడైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 75 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అమెరికన్ క్రోకోడైల్ సుమారుగా 65.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అమెరికన్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
అమెరికన్ క్రోకోడైల్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>g8gdsjfp7czcregp71bugeyrev0nh9v</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ జోన్సోని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500016</id>
		<revision>
			<id>500016</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2140">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ జోన్సోని
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = జోన్సోని
	}}

ఫ్రెష్ వాటర్ క్రోకోడైల్, జాన్స్టోన్ రివర్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ జోన్సోని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫ్రెష్ వాటర్ క్రోకోడైల్, జాన్స్టోన్ రివర్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

క్రోకోడైలస్ జాన్సన్&apos; గరిష్టంగా మూడు మీటర్ల పొడవును చేరుకోగలదు. ఇది లేత గోధుమ రంగు శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది, దాని శరీరంపై ముదురు పట్టీలు, తోక, దాని ముక్కుపై లేత గోధుమ పట్టీలు ఉంటాయి. ఇది సుమారు 68-72 దంతాలతో ఒక రూపపరంగా విలక్షణమైన సన్నని ముక్కును కలిగి ఉంటుంది, దీనిలో 5 ప్రీమాక్సిలరీ దంతాలు, 14-16 మాక్సిలరీ, 15 మాండిబ్యులర్ దంతాలు ఉంటాయి. శరీరం సాధారణంగా పెద్ద పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటుంది, వీపుపై విశాలమైన కవచాన్ని అందిస్తుంది.&apos;&lt;ref name=&quot;Crocodylus johnsoni&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_johnsoni/ Crocodylus johnsoni]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. ఫ్రెష్ వాటర్ క్రోకోడైల్, జాన్స్టోన్ రివర్ క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఫ్రెష్ వాటర్ క్రోకోడైల్, జాన్స్టోన్ రివర్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>liidok1b7sxg37xextcls3e6xczgiq7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ మిండోరెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500017</id>
		<revision>
			<id>500017</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3321">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ మిండోరెన్సిస్
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| image      = Late_Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = మిండోరెన్సిస్
	}}

ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ మిండోరెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరం, గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

క్రోకోడైలస్ మిండోరెన్సిస్ అనేది మంచినీటి మొసలి  సాపేక్షంగా చిన్న జాతి. పొదిగిన పిల్లలు బంగారు గోధుమ రంగు డోర్సల్లీగా ముదురు చారలతో ఉంటాయి, వాటి జఠరిక వైపు తెల్లగా ఉంటాయి. వయసు పెరిగే కొద్దీ గోధుమరంగు నల్లగా మారుతుంది. ఇతర మొసళ్ళతో పోలిస్తే అవి సాపేక్షంగా విశాలమైన ముక్కు, భారీ డోర్సల్ కవచాన్ని కలిగి ఉంటాయి. రికార్డు పొడవు 3.02 మీటర్లు, కానీ చాలా మంది వ్యక్తులు చాలా చిన్నగా ఉంటాయి. మగవి సుమారు 2.1 మీటర్ల వద్ద, ఆడవి 1.3 మీటర్ల వద్ద పరిపక్వం చెందుతాయి&apos;, &apos;ఇవి 4 నుండి 6 వరకు విస్తరించిన పోస్ట్ ఆక్సిపిటల్ స్కేల్స్, 22 నుండి 25 వరకు ట్రాన్స్ వర్స్ జఠరిక స్కేలు వరుసలు, 12 ట్రాన్స్ వర్స్ డోర్సల్ మిడ్ బాడీ స్కేల్స్, పాలటైన్-ప్టెరిగోయిడ్ కుట్లు దాదాపు తిర్యక్కోణంగా ఉంటాయి , సర్వైకల్ స్కేలేషన్, సమాన పరిమాణంలో లాంగిట్యూడనల్ స్కేల్స్, సెర్వికల్ స్కేలేషన్, లాంగిట్యూడనల్ స్కేల్స్ లో సమాన పరిమాణంలో ఉంటాయి. , ప్రముఖ న్యూకోమార్జినల్ వరుసలు.&lt;ref name=&quot;Crocodylus mindorensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_mindorensis/ Crocodylus mindorensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక జంతువులు. ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ పక్షులు, క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, నత్తల, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మానిటర్ లిజార్డ్స్ (వారనస్)

*  షార్ట్-టెయిల్డ్ మంగూసెస్ (హెర్పెస్టెస్ బ్రాచ్యురస్)

*  డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  యాంట్స్ (ఫార్మిసిడే)

*  పిగ్స్ (సస్)
ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 25 పిల్లలను పొదగగలవు. ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 135 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఫిలిప్పైన్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>m2iv0vuft929s9j0g0frwuhnbh159e4</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ మోరేలేటీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500018</id>
		<revision>
			<id>500018</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3330">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ మోరేలేటీ| status_system = IUCN3.1| image      = Late_Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = మోరేలేటీ
	}}

మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ మోరేలేటీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

క్రోకోడైలస్ మోరెలెటియి  ప్రాధమిక విశిష్ట లక్షణం ముక్కు, ఇది మొసలికి అసాధారణంగా మొద్దుబారినది. ముక్కు దాని చివరన కేంద్రీకృతమైన నాసికా రంధ్రాలను కలిగి ఉంటుంది. కళ్ళు ముక్కు వెనుక, చెవులు కళ్ళ వెనుక ఉంటాయి. అన్ని ఇంద్రియ గ్రాహకాల  స్థానం ఒకే తలంపై  ఉంటుంది, ఇది వాటిని పూర్తిగా నీటిలో మునిగిపోయేలా చేస్తుంది, ఇప్పటికీ వినడానికి, చూడటానికి, వాసన చూసే సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉంటుంది. వెండి-గోధుమరంగులో ఉండే వాటి కళ్ళు, ప్రత్యేకమైన కనురెప్పలను కలిగి ఉంటాయి, వాటిని కప్పి ఉంచే పొరలు, నీటి అడుగున దృష్టిని అనుమతిస్తాయి. మోరెలెట్  మొసళ్ళు సాధారణంగా 66 నుండి 68 దంతాలను కలిగి ఉంటాయి, వాటిని ఖచ్చితమైన అమరికలో కలిగి ఉండటం  ప్రత్యేకమైన ప్రత్యేకత పూర్తిగా క్రోకోడైలస్ లక్షణం. వాటి రూపం, రంగు అమెరికన్ మొసలిని పోలి ఉంటాయి, కానీ మోరెలెట్  మొసళ్ళు ముదురు బూడిదరంగు-గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు తోక ముందు ముదురు పట్టీలు, మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి, అయితే జువెనైల్స్ నలుపు బ్యాండింగ్ తో ప్రకాశవంతమైన పసుపు రంగులో ఉంటాయి. మొర్లెట్  మొసళ్లలో చర్మం కింద అస్థి ప్లేట్లు  ఉండవు. వీటికి గోళ్లతో కూడిన వెబ్బెడ్ పాదాలతో శక్తివంతమైన కాళ్లు, శక్తివంతమైన థ్రస్ట్ లతో ఈత కొట్టడానికి అనుమతించే పెద్ద తోకలు ఉంటాయి. అవి మధ్యస్థ-పరిమాణ మొసళ్ళు, సగటున 3 మీటర్లు, గరిష్టంగా 4.7 మీటర్లను కలిగి ఉంటాయి&lt;ref name=&quot;Crocodylus moreletii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_moreletii/ Crocodylus moreletii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, నత్తల, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాట్స్ (రాటస్)

*  వాడింగ్ బర్డ్స్ (ఆర్డీడే)

*  లార్జ్ స్నేక్స్ (సెర్పెంటెస్)

*  గల్స్ (లారస్)

*  జాగుర్స్ (పంతేరా ఒంకా)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ సుమారుగా 60.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
మోర్లెట్స్ క్రోకోడైల్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>b2cze42lzjh966zqz7fwjqqez3qib4u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ నోవేగ్వినీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500019</id>
		<revision>
			<id>500019</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3660">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ నోవేగ్వినీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Late_Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = నోవేగ్వినీ
	}}

న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ నోవేగ్వినీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఈ జాతి ఒక చిన్న నుండి మధ్య తరహా మొసలి, ఇది మగవాటికి గరిష్టంగా 3.5 మీటర్లు, ఆడ జీవులకు 3 మీటర్ల గరిష్ట ధృవీకరించదగిన పొడవుతో ఉంటుంది. అవి సాపేక్షంగా ఇరుకైన ముక్కులను కలిగి ఉంటాయి, గోధుమరంగు నుండి బూడిద రంగులో ఉంటాయి, వాటి శరీరాలు, తోకలపై ముదురు గోధుమ నుండి నలుపు పట్టీలతో ఉంటాయి; చిన్న జంతువులపై బ్యాండింగ్ ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది. ఈ మొసళ్లకు 66-68 దంతాలుంటాయి, వీటిలో 5 జతలు ప్రీ-మ్యాక్సిలరీ, 13-14 మ్యాక్సిలరీ, 15 మాండిబ్యూలర్. &apos;, &apos;న్యూ గినియా మొసళ్ల ఉత్తర, దక్షిణ జనాభాలు స్వరూపశాస్త్రంలో కొద్దిగా భిన్నంగా ఉంటాయి. దక్షిణ జనాభా  ప్రీమాక్సిలరీ సింఫిసిస్  మాక్సిలరీ సింఫిసిస్ కంటే పొడవుగా ఉంటుంది, అయితే ఉత్తర జనాభాలు మాక్సిలరీ సింఫిసిస్ కంటే పొట్టిగా ఉండే ప్రీమాక్సిలరీ సింఫిసిస్ లను ప్రదర్శిస్తాయి. దక్షిణ జనాభా మెడపై 4-6 పోస్ట్ ఆక్సిపిటల్ స్కేల్స్ ను కలిగి ఉండగా, ఉత్తర జనాభాలు ఎల్లప్పుడూ 4 పోస్ట్ ఆక్సిపిటల్ స్కేల్స్ ను కలిగి ఉంటాయి. సాపేక్ష పుర్రె కొలతలు, అయితే, రెండు జనాభాల  సారూప్య-పరిమాణ వ్యక్తుల మధ్య పోల్చదగినవి. &apos;, &apos;న్యూ గినియా మొసళ్ళను ఉప్పునీటి మొసళ్ళ  నుండి మార్ఫాలాజికల్ గా బెల్లీ పొలుసుల సంఖ్య, మెడ  నాప్ పై పొలుసుల అమరికలో తేడాల ద్వారా వేరు చేయవచ్చు. ఇంకా, ఈ జాతులు వేర్వేరు  ఆవాసాలను ఇష్టపడతాయి, ఉప్పునీటి మొసళ్ళు లోతైన మంచినీటి కొలనులను, వేగంగా ప్రవహించే, 700 మైళ్ళ లోతట్టు వరకు రాతి ప్రవాహాలను ఆక్రమించాయి, అలాగే ఉప్పునీటి, తీర ప్రాంతాలు, న్యూ గినియా మొసళ్ళు ప్రధానంగా లోతట్టు నదీ వ్యవస్థలు, మంచినీటి చిత్తడి నేలలు, చిత్తడి నేలలలో కనిపిస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Crocodylus novaeguineae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_novaeguineae/ Crocodylus novaeguineae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ పక్షులు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వైల్డ్ బోర్ (సస్ స్క్రోఫా)

*  మానిటర్ లిజార్డ్స్ (వారనస్ ఎస్పీ.)

*  బర్డ్స్ (ఫ్యామిలీ అక్సిపిట్రిడే)
న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 27 పిల్లలను పొదగగలవు. న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 87 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. న్యూ గినియా క్రోకోడైల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>a8dkle9m1p6ln1om72mr3y6t15ytly9</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ పాలస్ట్రిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500020</id>
		<revision>
			<id>500020</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2376">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ పాలస్ట్రిస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = పాలస్ట్రిస్
	}}

మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ పాలస్ట్రిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్, హిందూ మహాసముద్రం,  ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఈ మొసలి  గరిష్ట పొడవు 4-5 మీటర్లు, గరిష్ట బరువు 700 కిలోగ్రాములు. ఇది కఠినమైన మందపాటి పొలుసులు మొత్తం శరీరాన్ని బురద గోధుమ రంగుతో కప్పివేస్తుంది. ఇది అన్ని మొసలి జాతుల కంటే విస్తృతమైన ముక్కును కలిగి ఉంది. ఒక వయోజన మొసలి తోక పొడవు సుమారు 1.8 మీటర్లు. ఆడది చిన్నదిగా ఉండటం తప్ప లింగాల మధ్య కనిపించే తేడా ఏమీ కనిపించడం లేదు.&apos;, &apos;ఒక పొదుగుపిల్ల 0.27 మీటర్లు, 0.3 కిలోల కంటే తక్కువ బరువు ఉంటుంది. ఇది 1.4 మీటర్ల పొడవు, 3-30 కిలోల బరువును చేరుకున్నప్పుడు దీనిని బాల్యంగా పరిగణిస్తారు.&lt;ref name=&quot;Crocodylus palustris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_palustris/ Crocodylus palustris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 28 పిల్లలను పొదగగలవు. మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 65 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మగర్ క్రోకోడైల్, స్వాంప్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>s47rpfsbk4mxb7ma0nq7kr0l85ro082</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ పోరోసస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500021</id>
		<revision>
			<id>500021</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2570">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ పోరోసస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pliocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = పోరోసస్
	}}

సాల్ట్వాటర్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ పోరోసస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సాల్ట్వాటర్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్, ఆస్ట్రేలియన్, హిందూ మహాసముద్రం, , పసిఫిక్ మహాసముద్రం ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఉప్పునీటి మొసళ్ళు నేడు సజీవంగా ఉన్న అతిపెద్ద సరీసృపాల జాతులు. వయోజన మగవి 6 నుండి 7 మీటర్ల వరకు చేరుకోగలవు. ఆడవి చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి, సాధారణంగా 3 మీటర్లకు మించవు, 2.5 మీటర్లు పెద్దవిగా పరిగణించబడతాయి. తల చాలా పెద్దదిగా ఉంటుంది, ఒక జత రిడ్జ్ లు ముక్కు  మధ్యలో కళ్ళ నుండి నడుస్తాయి. పొలుసులు అండాకారంలో ఉంటాయి, ఇతర జాతులతో పోలిస్తే స్కేట్లు చిన్నవిగా ఉంటాయి. లేత ఉప్పునీటి మొసళ్ళు లేత పసుపు రంగులో ఉండి నల్లటి చారలు, శరీరం, తోకపై మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి. మొసలి వయోజనుడిగా పరిపక్వం చెందే వరకు ఈ రంగు అనేక సంవత్సరాలు ఉంటుంది. పెద్దవారిగా రంగు చాలా ముదురు రంగులో ఉంటుంది, తేలికపాటి టాన్ లేదా బూడిదరంగు ప్రాంతాలతో ఉంటుంది. జఠరిక ఉపరితలం తెలుపు లేదా పసుపు రంగులో ఉంటుంది. శరీరం  దిగువ వైపులా చారలు ఉంటాయి కాని బొడ్డుపై విస్తరించవు. తోక ముదురు పట్టీలతో బూడిద రంగులో ఉంటుంది. ఉప్పునీటి మొసళ్ళకు 68 వరకు, 64 కంటే తక్కువ కాకుండా దంతాలు ఉండే భారీ సెట్ దవడ ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Crocodylus porosus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_porosus/ Crocodylus porosus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. సాల్ట్వాటర్ క్రోకోడైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. సాల్ట్వాటర్ క్రోకోడైల్ తమ జీవితంలో కేవలం ఒక్కసారి సంతానోత్పత్తి చెయ్యగలవు. ఇవి ఒకటే సారి 65 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సాల్ట్వాటర్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>3nhw1au65dpto2rthun6aiwlcft8xnb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోకోడైలస్ రోంబిఫర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500022</id>
		<revision>
			<id>500022</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2213">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోకోడైలస్ రోంబిఫర్
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| image      = Pleistocene| ordo = క్రోకోడైలియా
    | familia = క్రోకోడీలైడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోకోడైలస్
    | species = రోంబిఫర్
	}}

క్యూబన్ క్రోకోడైల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోకోడైలస్ రోంబిఫర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్యూబన్ క్రోకోడైల్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజన క్యూబన్ మొసళ్ళు సాధారణంగా 3.5 మీటర్లు  పొడవు మించవు, మగ మొసళ్ళు ఆడవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. 5 మీటర్ల  జీవులు గతంలో కనుగొనబడ్డాయి, కానీ అరుదుగా కనిపిస్తాయి. క్యూబన్ మొసలికి చిన్న, వెడల్పాటి తల, కళ్ళ వెనుక ఎముక రిడ్జ్ ఉంటుంది. డోర్సల్ షీల్డ్ నుండి పెద్ద పొలుసులు మెడ వెనుక భాగంలో విస్తరించి ఉంటాయి. కాళ్లపై పొలుసులు సాధారణం కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, రెండు వెనుక కాళ్లపై భారీగా ఉంచబడతాయి. రంగు శరీరం  పై భాగంలో ముదురు రంగులో ఉంటుంది, ఇది నలుపు, పసుపు మచ్చల నమూనాను కలిగి ఉంటుంది. క్యూబన్ మొసలి  బొడ్డు విలక్షణమైన గుర్తులు లేకుండా లేతగా ఉంటుంది. తోక నల్లటి మచ్చలు,/లేదా బ్యాండ్ లతో మార్క్ చేయబడుతుంది. క్యూబన్ మొసళ్ళు మొత్తం 66-68 పెద్ద దంతాలను కలిగి ఉంటాయి, ముఖ్యంగా తాబేలు పెంకులను అణిచివేసేందుకు ఇవి అలవాటు పడతాయి. తక్కువ వెబ్బింగ్ తో పాదాలు క్యూబన్ మొసలికి భూమిపై సహాయపడతాయి, తద్వారా అవి పెరిగిన చురుకుదనం, శక్తితో కదలడానికి వీలు కల్పిస్తాయి. బలమైన తోక క్యూబన్ మొసలి దూకడానికి, ఈత కొట్టడం రెండింటిలోనూ సహాయపడుతుంది. .&lt;ref name=&quot;Crocodylus rhombifer&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crocodylus_rhombifer/ Crocodylus rhombifer]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. క్యూబన్ క్రోకోడైల్ను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: క్రోకోడైలియా]]
[[Category: క్రోకోడీలైడే]]
			</text>
			<sha1>88v9o3a887kxteccqyb1ewm2y9hwkaq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ అడమాంటియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500023</id>
		<revision>
			<id>500023</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2813">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ అడమాంటియస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Crotalus_adamanteus_25.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = అడమాంటియస్
	}}

ఈస్టర్న్ డైమండ్బ్యాక్ రాట్లెస్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ అడమాంటియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఈస్టర్న్ డైమండ్బ్యాక్ రాట్లెస్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

తూర్పు డైమండ్ బ్యాక్ లు అన్ని రాటిల్ స్నేక్ ల కంటే పెద్దవి; తరచుగా స్థూలంగా వర్ణించబడతాయి, అడవిలోని ప్రౌడ జీవులు 2.2 నుంచి 7 కిలోల బరువుంటాయి. చాలా తూర్పు డైమండ్ బ్యాక్ లు సాధారణంగా 1.0-1.5 మీటర్ల పొడవు ఉంటాయి, అయితే కొన్ని 2.4మీ కంటే ఎక్కువ పొడవు పెరుగుతాయి. మగవి సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి.&apos;, &apos;పొలుసులు కీల్డ్, పిట్ చేయబడతాయి, రంగులు ఆలివ్ ఆకుపచ్చ, గోధుమ, డైమండ్ ఆకారపు రూపురేఖలతో దాదాపు నలుపు రంగులో ఉంటాయి. అవి తాన్/పసుపు పొలుసులు, నలుపు గోధుమరంగు పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వజ్రాల  లోపలి భాగాన్ని ఏర్పరుస్తాయి. ఈ వజ్రాలు శరీరం  డోర్సల్ వైపు వెంబడి కనిపిస్తాయి, వాటి సాధారణ పేరుకు కారణం. శరీరం  జఠరిక వైపు సాధారణంగా పసుపు-టాన్ రంగులో ఉంటుంది, తోకకు దగ్గరగా పేలవంగా నిర్వచించబడిన ముదురు పట్టీలు ఉంటాయి. వారి కళ్ళు నిట్టనిలువుగా కనుపాపను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;అన్ని పిట్ వైపర్ల మాదిరిగానే, వాటి కళ్ళు, నాసికా రంధ్రాల మధ్య గుంటలు, పెద్ద స్పేడ్-ఆకారపు తల, సోలెనోగ్లిఫస్ కోరలు . తూర్పు డైమండ్ బ్యాక్ లు వాటి కళ్ళ వెనుక భాగం నుంచి దవడల  వెనుక భాగం వరకు విస్తరించే రెండు రేఖలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;వాటి అత్యంత నిర్వచించే లక్షణం వాటి తోక చివరన వాటి గిలకొట్టడం, అవి వేటాడే జంతువులను బెదిరించినప్పుడు హెచ్చరించడానికి వణుకుతాయి. అవి రాలిపోయిన ప్రతిసారీ, వాటి మొదటి భాగం గిలక్కాయలతో జన్మించిన ప్రతిసారీ అవి తమ గిలకొట్టే భాగాన్ని పొందుతాయి.&apos;, &apos;పొదగడం వద్ద పరిమాణం సాధారణంగా 0.3 మీటర్లు ఉంటుంది. హ్యాచ్లింగ్ డైమండ్ బ్యాక్ లు రంగు, నమూనాలో పూర్తిగా ఎదిగిన డైమండ్ బ్యాక్ లను దగ్గరగా పోలి ఉంటాయి.  ను జాబితా చేయడానికి పిటిషన్&quot;, 2011; ఎర్నెస్ట్ అండ్ ఎర్నెస్ట్, 2012; గ్రే, 2005)&lt;ref name=&quot;Crotalus adamanteus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_adamanteus/ Crotalus adamanteus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఈస్టర్న్ డైమండ్బ్యాక్ రాట్లెస్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>gwhhrkge078btmugyhuu6vhhmj5d273</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ అట్రాక్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500024</id>
		<revision>
			<id>500024</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2841">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ అట్రాక్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Crotalus_atrox_USFWS.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = అట్రాక్స్
	}}

వెస్టర్న్ డైమండ్-బ్యాక్డ్ రాట్లెస్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ అట్రాక్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వెస్టర్న్ డైమండ్-బ్యాక్డ్ రాట్లెస్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

శరీర పొడవు: ~1.5 మీటర్లు శరీర బరువు: 6.7 కిలోల వరకు. క్రోటాలస్ అట్రాక్స్ బొద్దుగా ఉండే శరీరం, పొట్టి తోక, వెడల్పాటి త్రిభుజాకార తల కలిగి ఉంటుంది. అన్ని పిట్ వైపర్ల మాదిరిగానే, ఇది పిట్ అవయవాన్ని కలిగి ఉంటుంది, ఇది నాసికా, కంటి మధ్య పై దవడ  ఇండెంటేషన్ లో ఉంటుంది. గుంట సుమారు 5 మిమీ లోతులో ఉంటుంది, వెలుపలి, లోపలి గది సన్నని పొర ద్వారా వేరు చేయబడుతుంది. పాము లోపలి, పరిసర ఉష్ణోగ్రతల మధ్య చాలా స్వల్ప ఉష్ణోగ్రత తేడాలను పొర గ్రహిస్తుంది. వెస్ట్రన్ డైమండ్ రాటిల్ స్నేక్ కూడా తోక చివర స్వీయ-పేరు గల గిలక్కాయను కలిగి ఉంటుంది. గిలక్కాయ  ప్రతి లింక్ కరిగిన చర్మం  అవశేషం; పాము మోల్ట్ చేసినప్పుడు, చివరి స్కేలు వదులు అవుతుంది కాని పడిపోదు. పాము వయస్సు పెరిగే కొద్దీ, ప్రతి మోల్ట్ తో కొత్త గిలక్కాయలు ఏర్పడతాయి, పాత గిలక్కాయలు ఒకేసారి రాలిపోతాయి. ఈ జాతికి పొడవైన, గొట్టపు కోరలు ఉంటాయి, ఇవి విషపూరితమైన పాముల లక్షణం.&quot;, &apos;క్రోటాలస్ అట్రాక్స్ పసుపురంగు బూడిదరంగు, లేత నీలం లేదా గులాబి నేల రంగులో ఉండవచ్చు. దాని పొడవులో ఉన్న డైమండ్ ఆకారాలు లేత తెలుపు అంచులతో ముదురు రంగులో ఉంటాయి. జెట్-బ్లాక్ రింగులతో తోక తెల్లగా ఉంటుంది. తల గుర్తుల్లో నాసికా రంధ్రం నుండి ఎగువ లాబియల్స్ వరకు ఒక లేత వంపు పట్టీ, కంటి వెనుక ఇలాంటి కానీ ఇరుకైన పట్టీ ఉంటాయి.&apos;&lt;ref name=&quot;Crotalus atrox&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_atrox/ Crotalus atrox]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. వెస్టర్న్ డైమండ్-బ్యాక్డ్ రాట్లెస్నేక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 14 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వెస్టర్న్ డైమండ్-బ్యాక్డ్ రాట్లెస్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>nqw4ymevwo3pva280w49ls0tvv2llwz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ సెరాస్టెస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2659">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ సెరాస్టెస్| status_system = IUCN3.1| image      = AIM_9L_Sidewinder_(modified)_copy.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = సెరాస్టెస్
	}}

సైడ్విండర్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ సెరాస్టెస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

సైడ్విండర్లు రాటిల్ స్నేక్ ల మధ్య వాటి  కొమ్ము లాంటి సూపర్ ఓక్యులర్ స్కేల్స్ ద్వారా వాటి తలలపై వేరు చేయబడతాయి. ఈ కొమ్ము లాంటి నిర్మాణం వల్లనే సైడ్ వైండర్లను హార్న్డ్ రాటిల్ స్నేక్ లు అని కూడా అంటారు. వాటి తోకలపై గిలక్కాయ కూడా ఉంటుంది; రాటిల్  సెగ్మెంట్ ల సంఖ్య, వ్యక్తి పూర్తి చేసిన షెడ్ ల సంఖ్యకు సమానం.&apos;, &apos;వయోజన సైడ్ విండర్ లు సగటున 50 సెంమీ  స్నౌట్-వెంట్ పొడవును కలిగి ఉంటాయి. సైడ్విండర్లు కూడా లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి. ఆడవి మగవాటి కంటే పెద్దవిగా పెరుగుతాయి, ఇది ఒక అసాధారణ లక్షణం ఎందుకంటే చాలా గిలక్కాయలు మోనోమార్ఫిక్ గా ఉంటాయి. ఆడ సైడ్ వైండర్ లు యుక్తవయస్సుకు చేరుకున్నప్పుడు కొద్దిగా పెద్దవిగా ఉంటాయి, 38 సెం.మీ కంటే ఎక్కువగా ఉంటాయి, అయితే పురుష సైడ్ విండర్ లు ఒకే దశకు చేరుకోవడానికి 34 సెం.మీ కంటే ఎక్కువగా ఉండాలి. ప్రౌడ పాములు 93.8 - 304 గ్రాములు  బరువును కలిగి ఉంటాయి, పాత పాములు చిన్న పాముల కంటే ఎక్కువ బరువు కలిగి ఉంటాయి. సైడ్విండర్లు వాటి ఆవాసాలను బట్టి లేత-గోధుమ, బూడిదరంగు, క్రీమ్ వంటి వివిధ రకాల మట్టి రంగుల్లో మభ్యపెట్టబడతాయి.&apos;, &apos;సైడ్విండర్స్ ఉపఅడల్ట్ లు వయోజనులుగా వర్గీకరించబడటానికి ముందు 65.0 గ్రాముల వరకు ద్రవ్యరాశిని కలిగి ఉంటాయి. స్నౌట్-వెంట్ పొడవు 16.5 సెం.మీ నుండి 43.6సిమీ వరకు ఉంటుంది.&apos;, &apos;సైడ్విండర్లు, ఇతర రాటిల్ స్నేక్ లు సోలెనోగ్లిఫస్, అంటే అవి ముందు-ఫేసింగ్, హింజ్డ్ విష కోరలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి వాటి నోటిలో ముడుచుకుపోతాయి.&apos;, &apos;సైడ్ విండర్ ల కొరకు ప్రామాణిక జీవక్రియ రేటు 0.01 మీL /g*h 20 డిగ్రీల సెల్సియస్ వద్ద ఉత్పత్తి అవుతుంది. పాశ్చాత్య డైమండ్ బ్యాక్స్ , బ్లాక్-టెయిల్డ్ రాటిల్ స్నేక్స్ , మచ్చల రాక్ రాటిల్ స్నేక్స్  వంటి ఇతర రాటిల్ స్నేక్ లపై నిర్వహించిన అదనపు అధ్యయనాలు, రాటిల్ స్నేక్ లు అన్ని ఇతర పాముల  జీవక్రియ రేటులో కొంత భాగాన్ని  కలిగి ఉంటాయని సూచిస్తున్నాయి.&lt;ref name=&quot;Crotalus cerastes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_cerastes/ Crotalus cerastes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>8b4s80c6df1w10t6y60lp6cqymwydqo</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ హోర్రిడస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2804">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ హోర్రిడస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Megaannum| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = హోర్రిడస్
	}}

టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ హోర్రిడస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వయోజన కలప గిలక్కాయలు 36-60 అంగుళాల  పొడవు వరకు ఉంటాయి, ఈ జాతికి రికార్డు పొడవు 74.5 అం. . వారు లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తారు; మగవి పెద్దవి, సుమారు 2.0 పౌండ్ల బరువు కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి సగటున 1.3 పౌండ్ల బరువు ఉంటాయి. అనేక కలర్ మార్ఫ్ లు ఉన్నాయి. నలుపు మార్ఫ్  నేపథ్య రంగు బూడిద రంగులో ఉంటుంది, నమూనాలు గొప్ప, వెల్వెట్ వంటి నలుపు రంగులో ఉంటాయి. పసుపు మార్ఫ్  నేపథ్య రంగు టాన్, నమూనాలు పాచెస్ లో సల్ఫర్ పసుపు రంగు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. పాశ్చాత్య, దక్షిణ జనాభాలు కూడా ఈ రెండింటి కలయికలను కలిగి ఉన్నాయి. అన్ని పాములు రంగు  ట్రాన్స్వర్స్ బ్యాండ్లను కలిగి ఉంటాయి. బ్యాండ్లు భౌగోళికంగా మారుతూ ఉంటాయి; తూర్పు, పశ్చిమ, దక్షిణ రకాల కలప గిలక్కాయలు స్నేక్ గుర్తించబడతాయి.&lt;ref name=&quot;Crotalus horridus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_horridus/ Crotalus horridus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఒంటరి జంతువులు. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) పక్షులు, క్షీరదాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 10.4 పిల్లలను పొదగగలవు. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 135 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్)ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
టింబర్ రాట్లెస్నేక్ (ఆట్రికాడటస్) మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>7yw10sryrirg3qw4epx0e7ylqe9vq0u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ మోలోసస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3678">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ మోలోసస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Northern_black-tailed_rattlesnake.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = మోలోసస్
	}}

బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ మోలోసస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అన్ని రాటిల్ స్నేక్ లకు విలక్షణమైనది, క్రోటాలస్ మొలోసస్ దాని తోక చివరన గిలకొట్టే వరుసను కలిగి ఉంటుంది. ఈ జాతి ఆలివ్-బూడిదరంగు, ఆకుపచ్చ-పసుపు, పసుపు నుండి ఎరుపు-గోధుమ, నలుపు రంగు వరకు రంగులో ఉంటుంది. క్రోటలస్ మోలోసస్  తోక పూర్తిగా నల్లగా ఉంటుంది. అదనంగా, ఈ జాతిని కళ్ళ మధ్య ఒక డార్క్ బ్యాండ్, కంటి నుండి నోటి మూల వరకు కర్ణం ముదురు పట్టీ ద్వారా వేరు చేస్తారు. శరీరం  పొడవు క్రిందికి పరిగెత్తడం అనేది ముదురు నిలువు క్రాస్ బ్యాండ్ ల శ్రేణి. ఆడ పురుగులు మగవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, పెద్ద, మందమైన తోకలను కలిగి ఉంటాయి. పొలుసులు పదునుగా కీలింగ్ చేయబడతాయి. బ్లాక్-టెయిల్డ్ రాటిల్ స్నేక్ ల  ఖచ్చితమైన జీవక్రియ రేటు అందుబాటులో లేనప్పటికీ, వాటి జీవక్రియ రేటును ప్రభావితం చేసే కారకాలు ద్రవ్యరాశి, ఉష్ణోగ్రత, లింగం, పగటి సమయం, పుట్టిన ప్రదేశం. &apos;, &apos;బ్లాక్-టెయిల్డ్ రాటిల్ స్నేక్స్  3 గుర్తించబడిన ఉప-జాతులు ఉన్నాయి: సి. మొలోసస్ నిగ్రెసెన్స్ , సి. మొలోసస్ ఎస్టెబనెన్సిస్ , యు.ఎస్. ఉపజాతులు, సి. మొలోసస్ మొలోసస్. క్రోటలస్ మోలోసస్  శాన్ ఎస్టెబాన్ ద్వీపం మార్ఫ్ ఈ మూడింటిలో అతి చిన్నది.&lt;ref name=&quot;Crotalus molossus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_molossus/ Crotalus molossus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, ఒంటరి జంతువులు. బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఈగల్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  హాక్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  బోబ్కాట్స్ (లింక్స్ రూఫస్)

*  హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  వెస్టర్న్ డైమండ్బ్యాక్ రాటిల్స్నేక్స్ (క్రోటలస్ అట్రాక్స్)

*  కోయోట్స్ (కానిస్ లాట్రాన్స్)
బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6.7 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ సుమారుగా 17.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
బ్లాక్ టెయిల్డ్ రాట్లెస్నేక్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఔషధం మూలంగా, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>buz7i5vlmuoothkbljhaoc08qh0am4e</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ టిగ్రిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3094">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ టిగ్రిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Tiger_Rattlesnake_001.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = టిగ్రిస్
	}}

టైగర్ రాట్లెస్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ టిగ్రిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. టైగర్ రాట్లెస్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

టైగర్ రాటిల్ స్నేక్ లు వాటి  చిన్న, స్పేడ్ ఆకారంలో ఉండే తల ద్వారా తేలికగా గుర్తించబడతాయి, ఇది వాటి మొత్తం శరీర పొడవులో 1/25 వంతు ఉంటుంది. అవి ఏదైనా రాటిల్ స్నేక్  చిన్న తల, పెద్ద గిలక్కాయను కలిగి ఉంటాయి. అవి బూడిదరంగు, లావెండర్, గులాబీ, పసుపు గోధుమరంగు లేదా నారింజ రంగులో ఉండవచ్చు. టైగర్ రాటిల్ స్నేక్ లు శరీరం  ముందు భాగంలో క్రాస్ బ్యాండ్ లను కలిగి ఉన్న ఏకైక రాటిల్ స్నేక్ లు, డోర్సమ్ వెంబడి 35 నుండి 52 బూడిద, ఆలివ్ లేదా గోధుమ బ్యాండ్ ల శ్రేణితో ఉంటాయి. వీటికి 6 నుండి 10 పృష్ఠ వలయాలు ఉంటాయి, తల మీద ఏకైక గుర్తించదగిన గుర్తు చీకటి బుగ్గ పట్టీ. డోర్సల్ స్కేల్స్ కీల్డ్, 21 నుంచి 27 వరసల్లో ఉంటాయి. వ్యక్తులు 454 గ్రాముల బరువు కలిగి ఉంటాయి, 460 నుంచి 910 మిమీ వరకు పొడవును కలిగి ఉంటాయి, సగటున 609 మిమీ పొడవు ఉంటుంది. ఆడ వాటికి 164 నుండి 177 జఠరిక పొలుసులు ఉంటాయి, పురుషులకు 158 నుండి 172 జఠరిక పొలుసులు ఉంటాయి. ఆడవి 16 నుండి 21 కౌడల్ పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి, మగవి 23 నుండి 27 కౌడల్ పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి, సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. వీరికి దీర్ఘవృత్తాకార కనుపాపతో సాపేక్షంగా చిన్న కళ్లుంటాయి. పులి రాటిల్ స్నేక్ లు తరచుగా మచ్చల రాటిల్ స్నేక్ లు, పాశ్చాత్య రాటిల్ స్నేక్ లు, బ్లాక్-టెయిల్డ్ రాటిల్ స్నేక్ లు, వెస్ట్రన్ డైమండ్ బ్యాక్ రాటిల్ స్నేక్ లు, మోజావే రాటిల్ స్నేక్ లతో గందరగోళానికి గురవుతాయి.&lt;ref name=&quot;Crotalus tigris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_tigris/ Crotalus tigris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
టైగర్ రాట్లెస్నేక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. టైగర్ రాట్లెస్నేక్ క్షీరదాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. టైగర్ రాట్లెస్నేక్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. టైగర్ రాట్లెస్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
టైగర్ రాట్లెస్నేక్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఔషధం మూలంగా, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>oji5fth4j0tgm6ldzvtxu7iayfxmbk6</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ యూనికలర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3204">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ యూనికలర్
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| image      = Crotalus_unicolor.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = యూనికలర్
	}}

అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ యూనికలర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

చాలా ఇతర రాటిల్ స్నేక్ ల మాదిరిగానే, అరుబా ద్వీపం రాటిల్ స్నేక్ లు కూడా త్రిభుజాకార తల, గిలకొట్టిన తోకతో బరువైన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటాయి. డోర్సల్ స్కేల్స్ త్రిభుజాకారంగా, అతివ్యాప్తి చెందుతాయి, స్వల్పంగా కీల్ తో ఉంటాయి. డైమండ్ ఆకారంలో ఉండే గుర్తులు అరుదుగా గుర్తించలేని తెలుపు లేదా తుప్పు రంగు నుండి స్పష్టమైన ముదురు గోధుమ లేదా నీలం-బూడిదరంగు వరకు వివిధ రంగుల్లో ఉంటాయి. ఈ గుర్తులు వెన్నెముకకు ఇరువైపులా ఒక జత నల్లటి రేఖలుగా కలిసిపోతాయి, ఇవి తల వద్ద ముగుస్తాయి. శరీర రంగు కూడా లేత గులాబీ నుండి ముదురు టాన్ వరకు మారుతూ ఉంటుంది, అప్పుడప్పుడు వెన్నెముక వెంబడి ఒక చిన్న బ్యాండ్ కోసం తప్ప గుర్తులను విడదీయలేనిదిగా వదిలివేస్తుంది. ఈ జాతి  తలపై కొన్ని గుర్తులు ఉన్నాయి; చాలా జతల చారలు కంటి నుండి దవడ  జఠరిక బోర్డర్ వైపు విస్తరించి ఉంటాయి. స్పష్టమైన వేడి-సెన్సింగ్ గుంటలు క్రింద, నాసికా రంధ్రాలకు కొద్దిగా వెనుక భాగంలో కనిపిస్తాయి, ప్రతి వైపు ఒకటి.&lt;ref name=&quot;Crotalus unicolor&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_unicolor/ Crotalus unicolor]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ పక్షులు, క్షీరదాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ సుమారుగా 16.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
అరుబా ఐలాండ్ రాట్లెస్నేక్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఎకోటూరిజం, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>9w0coo84coq91pysx5go3ecg8nxmavl</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటలస్ విరిడిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3656">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటలస్ విరిడిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటలస్
    | species = విరిడిస్
	}}

విరిడిస్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటలస్ విరిడిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. విరిడిస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ ప్రౌడ జీవులు 45.3, 165 సెం.మీ పొడవు మధ్య ఉంటాయి, బరువు 227 నుంచి 361 గ్రాములు. ఇవి వాటి డోర్సమ్ మీద లేత గోధుమ నుండి నలుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి, వారి తలపై పసుపు చారను కలిగి ఉంటాయి. ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ ల  జఠరిక వైపు తరచుగా మభ్యపెట్టడానికి భూమితో కలిసిపోతుంది. వాటి జఠరిక వైపుల కనిపించే అత్యంత సాధారణ రంగులు టాన్, పసుపు ఛాయ లేదా బూడిద. ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ ల పరిసరాలు రంగుల  తేలికపాటి మిశ్రమాలు; ఈ మభ్యపెట్టడాన్ని పూర్తి చేయడంలో సహాయపడటానికి, వాటి శరీరంపై నమూనా చారలు లేదా మచ్చలు కూడా ఉండవచ్చు.&quot; &apos; మగ, ఆడ ప్రేరీ గిలక్కాయలు ఒకే విధమైన శారీరక లక్షణాలను పంచుకుంటాయి. ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ లను ఇతర జాతుల పాముల నుండి వేరు చేసే ఒక లక్షణం ఏమిటంటే, ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ లు రెండు లేదా అంతకంటే ఎక్కువ నాసికా పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి, ఇక్కడ ఇతర జాతుల పాములు ఒకటి మాత్రమే ఉంటాయి. ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ లు తమ విషాన్ని ప్రసారం చేయడానికి సోలెనోగ్లైఫస్ దంతాలను కూడా కలిగి ఉంటాయి. దంతాలు 0.56 నుండి 0.99 సెం.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి.&apos;, &apos;మగ జువెనైల్స్ సగటు పరిమాణం 28.5 సెం.మీ. పొడవును కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి సగటున 28.2 సెం.మీ పరిమాణాన్ని కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;ప్రేరీ రాటిల్ స్నేక్ ల  ఏడు ఉపజాతులు ఉన్నాయి, ఇవి ఆకృతిలో భిన్నంగా ఉంటాయి. వీటిలో గ్రాండ్ కేనియన్ రాటిల్ స్నేక్ లు  ఉన్నాయి, ఇవి ముదురు ఓవల్స్ తో డోర్సమ్ మీద ఎరుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి. కరోనాడో ద్వీపం రాటిల్ స్నేక్ లు  వాటి శరీరమంతా బూడిదరంగు రంగులో ఉంటాయి, సాధారణంగా పరిమాణంలో చిన్నవిగా ఉంటాయి, పెద్దవారిగా సగటున 25 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. అరిజోనా బ్లాక్ రాటిల్ స్నేక్ లు  డోర్సమ్ మీద బూడిదరంగు లేదా నలుపు పాచెస్ వంటి వాటి శరీరంపై ముదురు రంగు ఛాయలను కలిగి ఉంటాయి. మిడ్జెట్ మసకబారిన రాటిల్ స్నేక్లు  వాటి పొలుసులకు గులాబీ రంగు టోన్ను కలిగి ఉంటాయి. దక్షిణ పసిఫిక్ రాటిల్ స్నేక్ లు  టాన్, పసుపు వంటి రంగుల ఛాయలలో తేలికగా ఉంటాయి, అలాగే శరీరంపై ముదురు గోధుమరంగు మచ్చలు, వెడల్పాటి తోకను కలిగి ఉంటాయి. గ్రేట్ బేసిన్ రాటిల్ స్నేక్ లు  మందపాటి శరీరాన్ని కలిగి ఉంటాయి, డోర్సమ్ పై నల్లటి మచ్చలతో పాటు టాన్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. హోపి రాటిల్ స్నేక్ లు  వాటి పొలుసులపై పింక్, ఎరుపు ఛాయలను కలిగి ఉంటాయి, శరీరమంతా గోధుమరంగు మచ్చలు ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Crotalus viridis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotalus_viridis/ Crotalus viridis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. విరిడిస్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. విరిడిస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. విరిడిస్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>dxyoiup79isjio5r67cogypz2abq92s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2067">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Common_Collared_Lizard.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = క్రోటాఫైటిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటాఫైటస్
    | species = కొల్లారిస్
	}}

కలర్డ్ లిజార్డ్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కలర్డ్ లిజార్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పొడవు: తోకతో సహా 8-14 అంగుళాలు.&apos;, &apos;క్రోటాఫైటస్ కాలరిస్ లో రంగులు, గుర్తులు విభిన్నంగా ఉంటాయి. వారు లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటాయి. మగవి ఆకుపచ్చ నుండి టాన్ రంగులో ఉంటాయి, డోర్సల్ మచ్చలు, బార్ల నమూనాలతో డోర్సమ్ అంతటా మచ్చల నమూనాకు ఉంటాయి. మగ సి. కొల్లారిస్ కూడా స్పష్టమైన పసుపు, నారింజ తల రంగును ప్రదర్శిస్తుంది. ఆడ సి. కొలారిస్ సంతానోత్పత్తి సమయంలో ప్రకాశవంతమైన నారింజ సైడ్ స్పాట్స్ లేదా బార్లను ప్రదర్శించినప్పుడు మినహా తక్కువ రంగులో ఉంటాయి. మగ, ఆడ సి. కాలరిస్ ఇద్దరూ వారి మెడ వద్ద రెండు ప్రముఖ కాలర్ లాంటి నల్లటి పట్టీలను కలిగి ఉంటాయి, అందువల్ల వారి పేరు .&lt;ref name=&quot;Crotaphytus collaris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotaphytus_collaris/ Crotaphytus collaris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కలర్డ్ లిజార్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కలర్డ్ లిజార్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: క్రోటాఫైటిడే]]
			</text>
			<sha1>pr6ld3706tm0msn8i8ib02ezpnx5jw1</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్ కొల్లారిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1930">
			

	{{taxobox
	|name   = క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్ కొల్లారిస్| status_system = IUCN3.1| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = క్రోటాఫైటిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్రోటాఫైటస్
    | species = కొల్లారిస్
	}}

క్రోటాఫైటస్ కొల్లారిస్ కొల్లారిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఇవి సాపేక్షంగా పెద్ద బల్లులు, సన్నని మెడలు, పెద్ద తలలు, పొడవైన తోకలతో ఉంటాయి. ఈ జాతిలో ఒక నిర్దిష్ట డైమోర్ఫిజం ఉంది; మగవి పెద్దవిగా ఉంటాయి, తరచుగా పసుపు, నారింజ శరీరాలతో చాలా ప్రకాశవంతమైన రంగులో ఉంటాయి. &apos;, &quot;ఈ బల్లుల  అత్యంత గుర్తించదగిన లక్షణాలు జంతువు  చేతుల నుండి మెడ వరకు నడిచే రెండు నల్ల కాలర్లలో కనిపిస్తాయి. ఇంకా, బల్లి  వీపు మీదుగా నడిచే ఆరు ముదురు క్రాస్ బ్యాండ్లు సాధారణంగా ఉన్నాయి .&quot;, &quot;శరీరాలు సాధారణంగా చిన్న తెల్లటి మచ్చలతో కప్పబడి ఉంటాయి. అలాగే, బల్లి శరీరంపై పొలుసులు గుళికలుగా ఉంటాయి, అయితే తోక పొలుసులు కొంచెం పెద్దవిగా కనిపిస్తాయి. .&lt;ref name=&quot;Crotaphytus collaris collaris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Crotaphytus_collaris_collaris/ Crotaphytus collaris collaris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: క్రోటాఫైటిడే]]
			</text>
			<sha1>1puocng3r91umtxqejacw7ov1j13aod</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్టెనోసారా సిమిలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2361">
			

	{{taxobox
	|name   = క్టెనోసారా సిమిలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = CtenosauraSimilis.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఇగ్యుయానిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = క్టెనోసారా
    | species = సిమిలిస్
	}}

బ్లాక్ ఇగుయానా సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. క్టెనోసారా సిమిలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాక్ ఇగుయానా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానం, అడివి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

సిటెనోసార్ లు పెద్దవి, భారీ బల్లులు, వయోజన మగవి 18 అంగుళాల తోకతో 18 అంగుళాల పొడవు వరకు ఉంటాయి. అవి ప్రధానంగా నలుపు రంగులో ఉంటాయి, అయితే డోర్సల్ ఉపరితలం బూడిదరంగు బ్యాక్ గ్రౌండ్ పై నల్లటి బ్యాండ్ లను చూపించవచ్చు. చాలా మందికి వారి వీపులపై నలుపు మట్లింగ్ ఉంటుంది. పసుపు, నారింజ రంగు గుర్తులు ప్రక్కల వెంబడి స్పష్టంగా కనిపించడంతో సూర్యకాంతిలో మునిగిపోయిన తరువాత కూడా రంగు తేలికపడవచ్చు. వయోజన పురుషులు, ఆడవారు డైమోర్ఫిక్ గా ఉంటాయి. వయోజన మగవాటికి బాగా అభివృద్ధి చెందిన డోర్సల్ క్రెస్ట్ లు, చిన్న డ్యూలాప్స్ ఉంటాయి. గొంతు కింద విస్తరించగల చర్మం  నెలవంక అయిన మంచు, ఉబ్బిపోదు. ముప్పు, ప్రణయ స౦బ౦ధాలు, లేదా భూభాగాన్ని కాపాడుకునే సమయ౦లో మంచును విస్తరి౦పజేయడానికి ఒక చిన్న ఎముక వంగుతుంది. ఆడవారికి స్పష్టమైన శిఖరాలు లేవు. వయస్సు, లింగంతో గణనీయమైన వ్యత్యాసం ఉంది, అందువల్ల గుర్తించడం కష్టం కావచ్చు. బల్లులకు పదునైన, వంపు తిరిగిన వెన్నెముకల వరుసలతో కూడిన తోకలు ఉంటాయి, అందువల్ల దీనికి స్పైనీ-టెయిల్డ్ ఇగువానా అని పేరు వచ్చింది. వెన్నుపూసలు పొట్టిగా ఉంటాయి. జువెనైల్స్ ఆలివ్-ఆకుపచ్చ రంగులోకి మారి, ఆపై అవి పెరిగే కొద్దీ చివరికి బూడిదరంగులో ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Ctenosaura similis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Ctenosaura_similis/ Ctenosaura similis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్లాక్ ఇగుయానాను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఇగ్యుయానిడే]]
			</text>
			<sha1>dw6o0u3twm2xzm8auidw0o22cmrygje</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కోరా అంబోయినెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3345">
			

	{{taxobox
	|name   = కోరా అంబోయినెన్సిస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Cuora_Amboinensis_male2.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = జియోమైడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కోరా
    | species = అంబోయినెన్సిస్
	}}

అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కోరా అంబోయినెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

కుయోరా అంబోయినెన్సిస్ వారి ముదురు ఆలివ్ లేదా నలుపు రంగు తల ద్వారా చాలా సులభంగా గుర్తించబడుతుంది, మూడు పసుపు చారలు ప్రతి వైపు నడుస్తాయి. వయోజన తాబేళ్లు గరిష్టంగా 8&quot; పరిమాణానికి చేరుకోగలవు. కారాపేస్ రంగులో ఏకరీతిగా ఉంటుంది, ముదురు ఆలివ్ నుండి నలుపు రంగుకు కూడా వ్యక్తపరుస్తుంది, వివిధ ఉపజాతుల మధ్య వివిధ స్థాయిల డామింగ్, ఆకారంతో ఉంటుంది. సి. ఎ. కమోరోనాకు అధిక డోమ్డ్ షెల్ ఉంటుంది, అయితే సి. ఎ. అంబోయినెన్సిస్, సి. ఎ. కోరోలు మరింత పొడవైన, నిస్సారమైన కారాపేస్ లను కలిగి ఉంటాయి. C. a. లైనేటాకు సెంటర్ కీల్ వెంబడి ఒక ప్రత్యేకమైన కాంతి రంగు రేఖ ఉంటుంది. జువెనైల్స్ మూడు ప్రముఖ కీల్స్ తో చదునైన కారపేస్ ను కలిగి ఉంటాయి. పెద్దలు క్రమంగా ఈ కీల్స్ ను కోల్పోతారు, కారపేస్ మరింత డోమ్ గా మారుతుంది.&apos;, &apos;పురుషులు, ఆడవారి మధ్య లైంగిక డైమోర్ఫిజం స్పష్టంగా లేదు. 4 లేదా 5 సంవత్సరాల వయస్సులో, తాబేలు పరిపక్వతకు చేరుకునే వరకు లింగాల మధ్య తేడాలు స్వల్పంగా ఉంటాయి, వ్యక్తీకరించబడవు. సాధారణంగా, మగవి కొంచెం ఎక్కువ పుటాకార ప్లాస్ట్రాన్, పొడవైన, మందమైన తోకలు, పరిపక్వం చెందినప్పుడు పెద్ద పంజాలను కలిగి ఉంటాయి. ఆడ పురుగులకు పొట్టిగా, పొట్టిగా ఉండే తోకలు, పొట్టి గోళ్లు ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Cuora amboinensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cuora_amboinensis/ Cuora amboinensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ చేపలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 76 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అంబోయిన బాక్స్ టర్టిల్; సౌతీస్ట్ ఆసియన్ బాక్స్ టర్టిల్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: జియోమైడిడే]]
			</text>
			<sha1>tg6b04e1hrt5ekvgikms2jfrsww78dx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కోరా ఫ్లావోమార్గినాట</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2820">
			

	{{taxobox
	|name   = కోరా ఫ్లావోమార్గినాట
    | status  = EN| status_system = IUCN3.1| image      = Evelynae.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = జియోమైడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = కోరా
    | species = ఫ్లావోమార్గినాట
	}}

స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. కోరా ఫ్లావోమార్గినాట అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఐరోపాా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

పసుపు-అంచు పెట్టె తాబేళ్లు ఎక్కువగా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. షెల్ కొన్ని ఎరుపు, లేత పసుపు చారలతో అధిక డోమ్డ్, ముదురు రంగు ముదురు రంగులో ఉంటుంది. వయస్సుతో పాటు రంగు తీవ్రత మసకబారవచ్చు. అవయవాలు ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ఫోర్ ఫీట్ కు ఐదు పంజాలు, వెనుక భాగంలో నాలుగు పంజాలు ఉంటాయి. తల కూడా గోధుమరంగులో ఉంటుంది, పైన లేత ఆకుపచ్చ, మెడ కింద ఆప్రికాట్-పింక్, ముఖం  ప్రక్క వైపు రెండు కళ్ళ వెనుక ప్రకాశవంతమైన పసుపు గీతలు ఉంటాయి. పురుషులు, మహిళలు ఎక్కువగా ఒకేలా కనిపిస్తారు. ఆడవి సాధారణంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి, మగవి విశాలమైన, పెద్దవి, మరింత త్రిభుజాకార తోకలను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Cuora flavomarginata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cuora_flavomarginata/ Cuora flavomarginata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ నత్తల, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ ఆకులు, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* తైవాన్ కుక్రి స్నేక్స్ (ఒలిగోడాన్ ఫార్మోసానస్)

*  ఇరియోమోట్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ ఇరియోమోటెన్సిస్)
స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 84.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్నేక్-ఈటింగ్ టర్టిల్ను IUCNలో ENగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: EN జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: జియోమైడిడే]]
			</text>
			<sha1>eb5344e2ppvfzxobviuj16197zxe515</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సైక్లూరా కార్నుటా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2476">
			

	{{taxobox
	|name   = సైక్లూరా కార్నుటా
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = RhinoIguanaMay07Pedernales.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఇగ్యుయానిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = సైక్లూరా
    | species = కార్నుటా
	}}

రైనోసెరోస్ ఇగుయానా సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. సైక్లూరా కార్నుటా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రైనోసెరోస్ ఇగుయానా ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

సి. కార్నుటా  చర్మం గరుకుగా ఉండే ఎపిడెర్మల్ పొలుసులు కలిగి ఉంటుంది, బూడిదరంగు గోధుమ లేదా ఆలివ్ రంగులో ఉంటుంది. ఈ జాతులు ఖచ్చితంగా తలపై కొన్ని నిర్దిష్ట పొలుసుల  పెద్ద పరిమాణం ద్వారా గుర్తించబడతాయి, కాని కొన్ని ఇతర ఇగువానా జాతులు అంత పెద్దవిగా ఉంటాయి లేదా వాటి తలలపై &quot;కొమ్ములు&quot;  కలిగి ఉంటాయి. ఈ కొమ్ములు జాతుల పేరుకు మూలం. మగవి ఆడవాటి కంటే పెద్దవి, సాపేక్షంగా పెద్ద కొమ్ములను కలిగి ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Cyclura cornuta&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cyclura_cornuta/ Cyclura cornuta]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రైనోసెరోస్ ఇగుయానా శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఒంటరి, ప్రాదేశిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. రైనోసెరోస్ ఇగుయానా చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. రైనోసెరోస్ ఇగుయానా ఆకులు, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  పిగ్స్ (సస్ స్క్రోఫా)

*  డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  మంగూసెస్ (హెర్పెస్టిడే)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. రైనోసెరోస్ ఇగుయానా గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 135 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రైనోసెరోస్ ఇగుయానాను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
రైనోసెరోస్ ఇగుయానా విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఇగ్యుయానిడే]]
			</text>
			<sha1>f2pg7diwcgyr1v7sjwszlztpkfwmyns</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెయినాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3481">
			

	{{taxobox
	|name   = డెయినాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్| status_system = IUCN3.1| image      = Sharp-Nosed_Viper_01.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = వైపరిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డెయినాగ్కిస్ట్రోడాన్
    | species = అక్యుటస్
	}}

చైనీస్ మొక్కాసిన్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డెయినాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చైనీస్ మొక్కాసిన్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివి, పర్వతాలలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

డీనాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్ ప్రౌడలు 910 నుండి 1210 మి.మీ పొడవుతో ఉంటాయి, రికార్డులో అతిపెద్ద నమూనా 1545 మి.మీ. ఉంటుంది. డి. అక్యుటస్ సాపేక్షంగా పెద్ద, దృఢమైన-శరీర పాము అయినప్పటికీ, ఇది చాలా జాతులైన అగ్గిస్ట్రోడాన్ కంటే సాపేక్షంగా చిన్నది. వారు ప్రోట్యూబరెంట్, తలక్రిందులుగా ఉన్న ముక్కును కలిగి ఉంటాయి. పిట్-వైపర్లు ముఖం  ప్రతి వైపున, నాసికా రంధ్రం, కంటి మధ్య ఒక గొయ్యిని కలిగి ఉంటాయి, ఇది ఉష్ణోగ్రత సున్నితమైన పిట్ అవయవాన్ని కలిగి ఉంటుంది. పిట్ అవయవం జంతువులు నిర్దిష్ట తరంగదైర్ఘ్యాల వద్ద ఉష్ణ వికిరణాన్ని గ్రహించడానికి అనుమతిస్తుంది, థర్మోరెగ్యులేషన్, ప్రెడేటర్ అవాయిడెన్స్ లో కూడా ఉపయోగించవచ్చు. శరీరం  ప్రతి భుజం 15 నుండి 23 జతల పెద్ద ముదురు త్రిభుజాల  ప్రముఖ శ్రేణితో, బూడిద లేదా గోధుమ రంగు  ఆధార రంగుతో నమూనా చేయబడింది. వెంటర్ తెల్లగా ఉంటుంది, పరిమాణం, ఆకారంలో మారుతూ కనిపించే బూడిదరంగు, నల్లటి మచ్చలతో మచ్చలుగా ఉంటుంది. యుక్తవయస్సు వరకు పసుపు రంగు తోకలను కలిగి ఉన్న యుక్తవయస్సు కంటే పెద్దవారు ముదురు రంగును కలిగి ఉంటాయి. వయోజన రంగు యునైటెడ్ స్టేట్స్లో కనిపించే దక్షిణ రాగి తలలతో అద్భుతమైన పోలికను కలిగి ఉంది. దాని తలక్రిందులుగా ఉన్న ముక్కు, ముదురు త్రిభుజాకార శరీర నమూనా, బలంగా ట్యూబర్కులేట్-కీల్డ్ పొలుసులు సాపేక్షంగా ప్రత్యేకమైన లక్షణాలు, ఇవి సారూప్య జాతుల నుండి వేరు చేయడానికి సహాయపడతాయి. డీనాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్ లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్, ఎందుకంటే మగవి పొడవైన తోకలను కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి పొడవైన శరీర పొడవును కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Deinagkistrodon acutus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Deinagkistrodon_acutus/ Deinagkistrodon acutus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చైనీస్ మొక్కాసిన్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. చైనీస్ మొక్కాసిన్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డెయినాగ్కిస్ట్రోడాన్ అక్యుటస్
చైనీస్ మొక్కాసిన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. చైనీస్ మొక్కాసిన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 27.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
చైనీస్ మొక్కాసిన్ సుమారుగా 20.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
చైనీస్ మొక్కాసిన్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గ్రుహ కీటకాలు. ఈ జీవులని ఔషధం మూలంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: వైపరిడే]]
			</text>
			<sha1>mqd4gnsfb90vkkk3jf3dgmy4k5cowbh</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెయిరోచెలిస్ రెటిక్యులేరియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3092">
			

	{{taxobox
	|name   = డెయిరోచెలిస్ రెటిక్యులేరియా| status_system = IUCN3.1| image      = Megaannum| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = ఎమిడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డెయిరోచెలిస్
    | species = రెటిక్యులేరియా
	}}

చికెన్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డెయిరోచెలిస్ రెటిక్యులేరియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చికెన్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

కోడి తాబేళ్లు వాటి పొడవైన, చారల మెడల ద్వారా వెంటనే గుర్తించబడతాయి. తల, మెడ పొడవు సుమారుగా వాటి  ప్లాస్ట్రాన్ పొడవుకు సమానంగా ఉంటుంది, లేదా వాటి  కారాపేస్  పొడవులో 80% వరకు ఉంటుంది. ఈ కారణంగా వాటిని కొన్నిసార్లు &quot;అమెరికన్ స్నేక్ నెక్స్&quot; అని పిలుస్తారు. అవి పియర్ ఆకారంలో, ఆలివ్ నుండి ముదురు గోధుమ రంగు కారాపేస్ తో చిన్న నుండి మధ్యస్థ-పరిమాణ తాబేళ్ళతో పసుపు నుండి నారింజ రేఖల రెటిక్యులేట్ నమూనాతో గుర్తించబడతాయి. ఇవి 25.4 సెంటీమీటర్ల పొడవు వరకు పెరుగుతాయి. ప్లాస్ట్రాన్ ఘనమైన పసుపు రంగులో ఉంటుంది, వాటి కాళ్లపై పసుపు చారలు ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా పురుషుల కంటే 1.5 రెట్లు పెద్దవి. ఆడ తోకలతో పోలిస్తే మగవాటికి మందమైన తోకలు, పొడవైన ముందు గోళ్లు, ఎక్కువ కంప్రెస్డ్ పెంకులు ఉంటాయి. &apos;, &apos;గిబ్బన్స్ అండ్ గ్రీన్  కోడి తాబేళ్లలో పెరుగుదల  నమూనాలను వివరించారు. చిన్న కోడి తాబేళ్లు పెద్దల కంటే అనుపాతంలో వేగంగా పెరుగుతాయి, అయితే గరిష్ట పరిమాణంలో వయస్సు తెలియదు. పొదిగే సమయంలో లేతవి 2.5 సెం.మీ వ్యాసం కలిగి ఉంటాయి. మగవి 10.2 సెం.మీ వద్ద, ఆడవి 17.8 సెం.మీ వద్ద పరిపక్వం చెందుతాయి. కోడి తాబేళ్లు గరిష్ట పరిమాణం 25.4 సెం.మీ వరకు పెరగవచ్చు, అయితే సాధారణ వయోజనం 15.3 నుండి 17.8 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Deirochelys reticularia&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Deirochelys_reticularia/ Deirochelys reticularia]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చికెన్ టర్టిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. చికెన్ టర్టిల్ ఉభయచరాలు, చేపలు, పురుగులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. చికెన్ టర్టిల్ ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఈస్టర్న్ మోల్స్ (స్కాలోపస్ అక్వాటికస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  స్నాపింగ్ టర్టిల్స్ (చెలిద్రా సెర్పెంటినా)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 8.5 పిల్లలను పొదగగలవు. చికెన్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 115 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
చికెన్ టర్టిల్ సుమారుగా 24.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: ఎమిడిడే]]
			</text>
			<sha1>9e7e9jwpc64i4268n2sntah8efoca4n</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెండ్రోస్పిస్ పాలిలెపిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3458">
			

	{{taxobox
	|name   = డెండ్రోస్పిస్ పాలిలెపిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Dendroaspis_polylepis_(14).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఎలాపిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డెండ్రోస్పిస్
    | species = పాలిలెపిస్
	}}

బ్లాక్ మాంబా సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డెండ్రోస్పిస్ పాలిలెపిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాక్ మాంబా ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

వారి సాధారణ పేరుకు విరుద్ధంగా, నల్ల మాంబాలు వాస్తవానికి నల్లగా లేవు. డెండ్రోస్పిస్ పాలిలెపిస్ ఆలివ్, గోధుమరంగు, బూడిద లేదా కొన్నిసార్లు ఖాకీ రంగులో ఉండవచ్చు. లేత పాములు లేత రంగులో, బూడిదరంగు లేదా ఆలివ్ ఆకుపచ్చ రంగులో కనిపిస్తాయి, కానీ ఆకుపచ్చ మాంబాస్  తో గందరగోళానికి గురయ్యేంత తేలికగా ఉండవు. వారి అండర్ బాడీ క్రీమ్-రంగులో ఉంటుంది, కొన్నిసార్లు ఆకుపచ్చ లేదా పసుపుతో మిళితం చేయబడుతుంది. డార్క్ స్పాట్స్ లేదా మచ్చలు శరీరం  వెనుక సగభాగాన్ని మచ్చలుగా చేస్తాయి, కొంతమంది వ్యక్తులు వెనుక భాగంలో చీకటి, కాంతి పొలుసులను ప్రత్యామ్నాయంగా కలిగి ఉంటాయి, ఇది పార్శ్వ కడ్డీల  ముద్రను ఇస్తుంది. నోటి లోపలి భాగం ముదురు నీలం నుండి &quot;ఇంక్కీ&quot; నలుపు రంగులో ఉంటుంది. కళ్లు ముదురు గోధుమ నుండి నలుపు రంగులో ఉంటాయి, కనుపాపలపై వెండి-తెలుపు నుండి పసుపు అంచు ఉంటుంది. డి. పాలిలెపిస్  పొడవుల  ఖచ్చితమైన పరిధిపై మూలాల మధ్య భిన్నాభిప్రాయాలు ఉన్నాయి, అయితే విపరీతమైన నివేదించబడిన విలువలు ప్రౌడ జీవులు 2.0 నుండి 3.0 మీటర్ల వరకు, సగటు పొడవు 2.2 నుండి 2.7 మీ. వరకు ఉంటాయని సూచిస్తున్నాయి. కొన్ని వనరులు ౪.౩, ౪.౫ మీటర్ల పొడవు ఉన్న అరుదైన కేసులను కూడా పేర్కొన్నాయి. వాటి మృదువైన పొలుసులు మధ్య-శరీరం వద్ద, 23 నుండి 25  వరుసలలో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Dendroaspis polylepis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dendroaspis_polylepis/ Dendroaspis polylepis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్లాక్ మాంబా మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. బ్లాక్ మాంబా పక్షులు, క్షీరదాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  డియుర్నల్ బర్డ్స్ ఓఎఫ్ ప్రే (అక్సిపిట్రిడే)

*  క్రోకోడైల్స్ (క్రోకోడిలియా)

*  లార్జ్ ఫ్రాగ్స్ (అనురా)

*  మంగూసెస్ (హెర్పెస్టెస్)

*  మానిటర్స్ (వారనస్)

*  ఫాక్స్ అండ్ జాకల్స్ (క్యానిడే)
బ్లాక్ మాంబా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 11.5 పిల్లలను పొదగగలవు. బ్లాక్ మాంబా గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 85 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్లాక్ మాంబాను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
బ్లాక్ మాంబా మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఎలాపిడే]]
			</text>
			<sha1>6wmqru4z6jrqot3g0rcmcq8drucnsg0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెర్మాటెమీస్ మావీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4378">
			

	{{taxobox
	|name   = డెర్మాటెమీస్ మావీ
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| image      = Dlouhohl%C3%A1vka_mexick%C3%A1_9243u.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = డెర్మాటెమిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డెర్మాటెమీస్
    | species = మావీ
	}}

సెంట్రల్ అమెరికన్ రివర్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డెర్మాటెమీస్ మావీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సెంట్రల్ అమెరికన్ రివర్ టర్టిల్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

యుక్తవయసులో, డి. మావీ చాలా పెద్దదిగా ఎదగవచ్చు. అతి పెద్దదైన ఈ జంతువు 65 సెం.మీ పొడవు వరకు కొలవగలదు, దాని బరువు సుమారు 20 కిలోగ్రాములు ఉంటుంది.&apos;, &apos;మృదువైన, కొంతవరకు చదునుగా ఉండే కారాపేస్, షెల్  పై భాగం, ఏకరీతి ఆలివ్-బూడిదరంగు రంగును కలిగి ఉంటుంది, స్వల్పంగా డోమ్ చేయబడుతుంది. అండర్ సైడ్, లేదా ప్లాస్ట్రాన్, క్రీమ్ రంగులో ఉంటుంది, ముందు భాగంలో గుండ్రంగా ఉంటుంది, చివర్లో సెరేటెడ్ చేయబడుతుంది. పెద్దవారిలో, కారాపేస్ దాని మధ్యలో బాగా నిర్వచించబడిన వెన్నెముక రిడ్జ్ లోపిస్తుంది, వెలుపలి అంచు చుట్టూ మృదువుగా, అన్ నోట్డ్ గా ఉంటుంది. ఈ జాతుల  జువెనైల్స్ లో, ఈ రిడ్జ్ అలాగే నాచ్డ్ పోస్టీరియర్ షెల్ ఎండ్ కూడా ఉంటుంది, ఇది కొంతవరకు అవుట్ స్ప్రెడ్ గా ఉంటుంది. అదనంగా, జువెనైల్స్ కు గోధుమరంగులో ఉండే ఒక కారాపేస్, పెద్దవారిలో లేని కీల్ ఉంటాయి. మృదువుగా ఉండటమే కాకుండా, షెల్ చాలా మందంగా, బరువుగా ఉంటుంది. పెంకును తయారుచేసే ఎముకలు పెద్దవారిలో ఎంత బిగుతుగా కలిసిపోతాయంటే, కుట్లు, షెల్  ఎముకలను కలిపే నిర్మాణాలు, ఎండిపోయిన, అస్థి పెంకుల్లో కూడా దాదాపు కనిపించకుండా పోతాయి.&quot;, &quot;డి. మావి  తల చాలా చిన్నది, దాని పుర్రె చాలా తాబేళ్లలో అనేక లక్షణాలను కలిగి ఉండదు. తాబేలు  కొద్దిగా పైకి తలక్రిందులుగా ఉన్న ముక్కు పెద్దది, వెడల్పాటి నాసికా రంధ్రాలతో కూడిన గొట్టం ఆకారంలో ఉంటుంది. ఇది తాబేలు  ముఖంలో ఒక ప్రముఖ లక్షణం ఎందుకంటే ఇది తల ముందు నుండి బలంగా ప్రొజెక్ట్ చేస్తుంది.&quot;, &apos;సెంట్రల్ అమెరికన్ రివర్ తాబేలు  కండలు తిరిగిన భాగాలలో ఎక్కువ భాగం ఆలివ్ బూడిద రంగులో ఉంటాయి, క్రింది భాగాలు తెలుపు లేదా లేత బూడిదరంగులో ఉంటాయి. దాని పై ఉపరితలానికి దగ్గరగా, జీవి ఎరుపు గోధుమరంగు నుండి పసుపు రంగులో ఉంటుంది, అయితే దాని భుజాలు సాధారణంగా షెల్  ఆలివ్-బూడిదరంగులో ఉంటాయి. వయోజన మగ తాబేళ్లు తల  మొత్తం పై భాగాన్ని కప్పి ఉంచే త్రిభుజాకార పాచ్ ను కలిగి ఉంటాయి, ఇది బంగారు పసుపు రంగులో ఉంటుంది, అలాగే తల  ప్రతి వైపున పసుపు గుర్తులు ఉంటాయి. ఇంకా పరిపక్వతకు చేరుకోని ఆడ, తాబేళ్లు, నిస్తేజమైన పాచెస్, సైడ్ మార్కింగ్ లను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి అరుదుగా కనిపిస్తాయి. అయితే, చిన్నపిల్లలు, కంటి నుండి వెనుకకు విస్తరించిన పసుపు చారను ప్రదర్శిస్తారు. డి. మావీ  తోక ఆడవారిలో కంటే మగవాటిలో మందంగా, పొడవుగా ఉంటుంది. ఇది మగవాటిలో కారాపేస్  వెనుక అంచును దాటి, ఆడవారిలో ఆ అంచు వరకు మాత్రమే విస్తరించి ఉంటుంది.&quot;, &quot;నమ్మశక్యం కాని విధంగా సన్నగా, దాదాపు పొర లాంటి, తాబేలు  స్కేట్లు, షెల్ ను తయారుచేసే ఎముకలపై కెరాటిన్ కవర్లు, చాలా సున్నితమైనవి, కఠినమైన ఉపరితలాలను తాకినప్పుడు అబ్రాషన్లకు గురవుతాయి. ఉదాహరణకు, జంతువు కాంక్రీటును తాకినట్లయితే, జంతువు ఎముకకు దాదాపుగా అరిగిపోవడానికి కొద్ది సమయం మాత్రమే పడుతుంది. చేయగలిగిన నష్టం కొంతవరకు మరమ్మత్తు చేయబడినప్పటికీ, అది ఎప్పటికీ పూర్తిగా నయం కాదు, గతంలో వలె తిరిగి మృదువుగా మారుతుంది. చనిపోయిన ఎముక  షీట్లు ఒక పిట్డ్, కానీ నయం చేసిన ఉపరితలాన్ని బహిర్గతం చేయడానికి షెడ్ చేయబడతాయి. కుట్లు వంటి స్కుట్ సరిహద్దులు పెద్దవారిలో వాస్తవంగా కనిపించవు.&quot;, &apos;డి. మావి  కాళ్ళు ఎటువంటి నమూనాలు లేకుండా ముదురు బూడిదరంగులో ఉంటాయి. పాదాలు పూర్తిగా వెబ్బెడ్, వెడల్పుగా ఉంటాయి, ప్రతి ఒక్కటి బయటి అంచులపై పెద్ద పొలుసులతో ఉంటాయి .&apos;&lt;ref name=&quot;Dermatemys mawii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dermatemys_mawii/ Dermatemys mawii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. సెంట్రల్ అమెరికన్ రివర్ టర్టిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సెంట్రల్ అమెరికన్ రివర్ టర్టిల్ను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: డెర్మాటెమిడే]]
			</text>
			<sha1>2w34pkd3z812p9ay0ouns4b94m1nbhg</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డెర్మోచెలిస్ కొరియాసియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3387">
			

	{{taxobox
	|name   = డెర్మోచెలిస్ కొరియాసియా
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| image      = Holocene| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = డెర్మోచెల్యిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డెర్మోచెలిస్
    | species = కొరియాసియా
	}}

లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డెర్మోచెలిస్ కొరియాసియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ ఎక్కువగా సముద్రపు ద్వీపాలు, హిందూ మహాసముద్రం, , పసిఫిక్ మహాసముద్రం, పసిఫిక్ మహాసముద్రం ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, ఉప్పునీటి లేదా సముద్ర ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

లెదర్ బ్యాక్ సముద్ర తాబేలు సజీవ తాబేళ్లలో అతి పెద్దది. ఇది 2.13 మీటర్ల పొడవుకు చేరుకోవచ్చు. ప్రౌడ జీవులు ఒక ఫ్రంట్ ఫ్లిప్పర్  కొన నుండి మరొకదాని కొన వరకు 2.7 మీటర్ల స్పాన్ కలిగి ఉండవచ్చు. అవి ద్వితీయ అంగిలిని కలిగి ఉంటాయి, ఇది వోమర్, పాలటైన్ ఎముకల ద్వారా ఏర్పడుతుంది. లెదర్ బ్యాక్ కు కనిపించే షెల్ ఉండదు. షెల్ ఉంటుంది, అయితే ఇది ముదురు గోధుమరంగు లేదా నలుపు చర్మంలో పాతిపెట్టబడిన ఎముకలను కలిగి ఉంటుంది. దీని వెనుక భాగంలో ఏడు ఉచ్ఛారణ రిడ్జ్ లు, దిగువన ఐదు రిడ్జ్ లు ఉన్నాయి. లెదర్ బ్యాక్ పొదిగిన పిల్లలు వాటిని దిగువకు చూసినప్పుడు ఎక్కువగా నల్లగా కనిపిస్తాయి, వాటి ఫ్లిప్పర్ లు తెలుపు రంగులో మార్జిన్ చేయబడతాయి. తెల్లని పొలుసుల వరుసలు పొదగడం తోలుబాట్లకు వాటి వీపుల పొడవులో నడిచే తెల్లటి చారలను ఇస్తాయి.&apos;, &apos;ఈ తాబేళ్లు ఇతర సముద్ర తాబేళ్ల కంటే చాలా చల్లగా ఉండే నీటిలో ఆహారం తీసుకుంటాయి. అవి రక్త నాళాల నెట్వర్క్ను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి కౌంటర్-కరెంట్ హీట్ ఎక్సేంజర్గా పనిచేస్తాయి, వారి చర్మంలోని నూనెలు, కొవ్వుల మందపాటి ఇన్సులేటింగ్ పొర, వారి పరిసరాల కంటే శరీర ఉష్ణోగ్రతలను చాలా ఎక్కువగా నిర్వహించగలవు.&lt;ref name=&quot;Dermochelys coriacea&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dermochelys_coriacea/ Dermochelys coriacea]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, చలనముగల, వలస, ఒంటరి జంతువులు. లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ చేపలు, నత్తల, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఘోస్ట్ క్రాబ్స్ (ఒసైపోడ్)

*  మానిటర్ లిజార్డ్స్ (వారనస్)

*  టర్న్స్టోన్స్ (అరెనరియా)

*  నాట్స్ (కాలిడ్రిస్)

*  ప్లవర్స్ ప్లూవియాలిస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  కోటిస్ (నాసుయా)

*  జెనెట్స్ (జెనెట్టా)

*  డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  మంగూసెస్ (హెర్పెస్టిడే)

*  పిగ్స్ (సస్)

*  సిఫాలోపోడ్స్ (సీఫాలోపోడా)

*  రిక్వీమ్ షార్క్స్ (కార్చార్హినిడే)

*  కిల్లర్ వేల్స్ (ఆర్సినస్ ఓర్కా)

*  ఫ్రిగేట్ బర్డ్స్ (ఫ్రెగాటిడే)

*  వల్చర్స్ అండ్ హాక్స్ (ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి ఒకటే సారి 105 పిల్లలను పొదగగలవు. లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 65 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
లీథర్బ్యాక్ సీ టర్టిల్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: డెర్మోచెల్యిడే]]
			</text>
			<sha1>d0fv9ebmhyc4iwbfd08xry0auyyo7x8</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డయాడోఫిస్ పంక్టాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3492">
			

	{{taxobox
	|name   = డయాడోఫిస్ పంక్టాటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Prairie_Ringneck_Snake_(Diadophis_punctatus_arnyi).jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డయాడోఫిస్
    | species = పంక్టాటస్
	}}

అర్ణయి సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డయాడోఫిస్ పంక్టాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అర్ణయి ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

రింగ్ నెక్ పాముల  డోర్సమ్ నీలం-బూడిదరంగు నుండి లేత గోధుమరంగు నుండి ఆకుపచ్చ-బూడిదరంగు వరకు ఉపజాతుల మధ్య మారుతూ ఉంటుంది, కానీ మెడ చుట్టూ ఒక విలక్షణమైన బంగారు ఉంగరం మినహా ఇది ఎల్లప్పుడూ దృఢంగా ఉంటుంది. రింగ్ కు అంతరాయం కలగవచ్చు లేదా రీగల్ రింగ్ నెక్ స్నేక్ లు , కీ రింగ్ నెక్ పాములు డి. పుంక్టాటస్ అక్రికస్ ల సందర్భాల్లో, కేవలం ఒక జాడగా మాత్రమే కనిపించవచ్చు లేదా పూర్తిగా గైర్హాజరు కావచ్చు. పొత్తికడుపు నారింజ-పసుపు రంగులో ఉంటుంది, కానీ పశ్చిమ, తీవ్రమైన దక్షిణ ఉపజాతులు నారింజ-ఎరుపు రంగులో మార్పును తెలుపుతాయి. పొత్తికడుపుపై నల్లటి మచ్చల ఉనికి, కాన్ఫిగరేషన్ ఉపజాతులను వేరు చేయడానికి ఉపయోగించవచ్చు. &apos;, &apos;తూర్పు ఉపజాతులు ముందు చివర 15 స్కేల్ వరుసలను కలిగి ఉంటాయి; పశ్చిమ ఉపజాతులు 17 ఉన్నాయి. పొలుసులు మృదువుగా ఉంటాయి, ఆసన ప్లేట్ విభజించబడుతుంది. ఈ జాతి పొడవు 25 నుండి 38 సెం.మీ. వరకు ఉంటుంది, డి. పుంక్టాటస్ రీగాలిస్ మినహా, ఇది 38 నుండి 46 సెం.మీ. నవజాత పాములు పెద్దవారి వలె అదే గుర్తులు, రంగును కలిగి ఉంటాయి. సాధారణంగా చెప్పాలంటే, వయోజన ఆడవి వయోజన పురుషుల కంటే పొడవుగా ఉంటాయి. సంవత్సరంలోని అన్ని నెలల్లో మోల్టింగ్ సంభవిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Diadophis punctatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Diadophis_punctatus/ Diadophis punctatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అర్ణయి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, సామాజిక జంతువులు. అర్ణయి ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, నత్తల, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బ్లూ రేసర్స్ (కోల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్)

*  కింగ్స్నేక్స్ (లాంప్రోపెల్టిస్)

*  వైల్డ్ హాగ్స్ (సస్ స్క్రోఫా)

*  వర్జీనియా ఒపోసమ్స్ (డిడెల్ఫిస్ విర్జినియానా)

*  నైన్-బాండెడ్ ఆర్మాడిల్లోస్ (డాసిపస్ నవంసింక్టస్)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంక్స్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  ఈస్టర్ స్క్రీచ్ ఓల్స్ (ఓటస్ ఆసియో)

*  బుల్ఫ్రోగ్స్ (రానా కేట్స్బీనా)

*  నార్తర్న్ కోరల్ స్నేక్స్ (మైక్రూరస్ ఫుల్వియస్)
అర్ణయి ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
అర్ణయి సుమారుగా 10.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అర్ణయిను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
అర్ణయి జీవపదార్థలు అధోకరణం చెందటానికి సహాయం చేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. అర్ణయి గ్రుహ కీటకాలు. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>dhgtd0zi66ddnxtgbzohjn9kzgvub2h</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డిప్సోచెలిస్ దుస్సుమీరి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2626">
			

	{{taxobox
	|name   = డిప్సోచెలిస్ దుస్సుమీరి
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = టెస్టుడినిదే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డిప్సోచెలిస్
    | species = దుస్సుమీరి
	}}

డిప్సోచెలిస్ దుస్సుమీరి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

అల్డాబ్రా జెయింట్ తాబేళ్లు తాబేలు   అతిపెద్ద సజీవ భూగోళ జాతులు. ఇవి ముదురు బూడిదరంగు నుండి నలుపు రంగులో ఉంటాయి, ఎత్తైన, మందపాటి, డోమ్డ్ కారాపేస్, చాలా పొడవైన మెడ , చిన్న, మందపాటి కాళ్ళను కలిగి ఉంటాయి. అవయవాలు, తల అస్థి పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి. పరిణతి చెందిన మగ పురుగులు సగటున 120 సెం.మీ పొడవును కలిగి ఉంటాయి, 250 కిలోల వరకు బరువును కలిగి ఉంటాయి. వీటికి పొడవైన, తక్కువ క్యారాపేస్ ఉంటాయి, ఇవి వెనుకవైపు వెడల్పుగా, పొడవైన, మందమైన తోకలను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి పురుషుల కంటే చిన్నవి, సగటున 90 సెం.మీ పొడవు, బరువు 160 కిలోలు. &quot;, 2006; గ్రబ్బ్, 1971; హచిన్స్, 2003)&lt;ref name=&quot;Dipsochelys dussumieri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dipsochelys_dussumieri/ Dipsochelys dussumieri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, వలస, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, ఒంటరి, సామాజిక జంతువులు. NaN చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. NaN ఆకులు, చెక్క, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 14.5 పిల్లలను పొదగగలవు. NaN గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 243 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
NaN విత్తనాలను వెదజల్లటం, నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఎకోటూరిజం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: టెస్టుడినిదే]]
			</text>
			<sha1>80xmlmj83lyp0q272ehy8s49gtu9tt7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డిప్సోసారస్ డోర్సాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3093">
			

	{{taxobox
	|name   = డిప్సోసారస్ డోర్సాలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Desert_iguana#cite_note-ITIS-1| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = ఇగ్యుయానిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డిప్సోసారస్
    | species = డోర్సాలిస్
	}}

డిజర్ట్ ఇగుయానా సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డిప్సోసారస్ డోర్సాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డిజర్ట్ ఇగుయానా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎడారి ఇగువానాలు మధ్యస్థ పరిమాణ బల్లులు. వీరికి చిన్న తలతో దృఢమైన, గుండ్రని శరీరం ఉంటుంది. వాటి స్నౌట్ టు వెంట్ పొడవు  సుమారు 13 సిమీ . వాటి తోక పొడవుగా, టేపర్ గా ఉంటుంది, సాధారణంగా శరీర పొడవుకు రెట్టింపు కంటే కొంచెం తక్కువగా కొలుస్తుంది. అవి సాధారణంగా మొత్తం పొడవు 33 నుండి 36 సెం.మీ  లో ఉంటాయి, గరిష్ట మొత్తం పొడవు 40.6 సెం.మీ . హ్యాచ్లింగ్ ఎడారి ఇగువానాలు కేవలం 3.75 అంగుళాల పొడవు మాత్రమే ఉంటాయి. ఎడారి ఇగువానాలు బూడిదరంగు గోధుమ రంగును కలిగి ఉంటాయి, వాటి డోర్సల్ ఉపరితలంపై ఎరుపు, ఎరుపు గోధుమరంగు నమూనాతో ఉంటాయి. వాటి జఠరిక ఉపరితలం లేత బూడిదరంగు లేదా క్రీమ్, ఇది ఎటువంటి రెటిక్యులేషన్స్ లోపిస్తుంది. తోకను చిన్న ఎరుపు గోధుమరంగు చుక్కలతో అలంకరిస్తారు. ఆడ, మగ ఎడారి ఇగువానాలు రెండూ కూడా సంయోగ కాలంలో వాటి పార్శ్వ-జఠరిక ఉపరితలాలపై పింక్ వర్ణద్రవ్యం  ప్రాంతాలను ప్రదర్శిస్తాయి. ఆడ, మగ ఎడారి ఇగువానాలు ఒకదానికొకటి చాలా పోలి ఉంటాయి, అయితే మగ ఎడారి సాధారణంగా వాటి తోకలకు దగ్గరగా ఎర్రటి గుర్తులతో వర్గీకరించబడుతుంది. ఎడారి ఇగువానాలకు చెక్కటి, గుళిక డోర్సల్ పొలుసులు, మెడ నుండి తోక వరకు నడిచే సన్నని సెరేటెడ్ క్రెస్ట్ ఉంటాయి. ఎడారి ఇగువానాలకు పెద్ద, అండాకారపు చెవి రంధ్రాలు, బాగా ఏర్పడిన అవయవాలు ఉంటాయి, భూభాగాన్ని గుర్తించడానికి ఉపయోగించే తొడ రంధ్రాలు ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Dipsosaurus dorsalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dipsosaurus_dorsalis/ Dipsosaurus dorsalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డిజర్ట్ ఇగుయానా శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, ప్రాదేశిక జంతువులు. డిజర్ట్ ఇగుయానా పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. డిజర్ట్ ఇగుయానా ఆకులు, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కోచ్విప్ (మాస్టికోఫిస్ ఫ్లాగెల్లం)
డిజర్ట్ ఇగుయానా ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 5.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డిజర్ట్ ఇగుయానాను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: ఇగ్యుయానిడే]]
			</text>
			<sha1>c0w9rxyvkgnswgqeml58smrtyerd7nb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డిస్ఫోలిడస్ టైపస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4061">
			

	{{taxobox
	|name   = డిస్ఫోలిడస్ టైపస్| status_system = IUCN3.1| image      = Dispholidus_typus.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డిస్ఫోలిడస్
    | species = టైపస్
	}}

బూమ్స్లాంగ్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డిస్ఫోలిడస్ టైపస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బూమ్స్లాంగ్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

బూమ్స్లాంగ్స్ అనేవి పొడవైన, సన్నని పాములు, ఇవి చిన్నవి, స్టబ్బీ, గుడ్డు ఆకారంలో ఉండే తలలు, చాలా పెద్ద కళ్లు కలిగి ఉంటాయి. ఒక వయోజనుడి  సగటు పొడవు 1.2 నుంచి 1.5 మీటర్లు. ఈ పాములు పొడవైనవి, సన్నగా ఉంటాయి కాబట్టి, అవి ఎరను పట్టుకోవడానికి లేదా ప్రమాదం నుండి పారిపోవడానికి చెట్ల గుండా వేగంగా కదలగలవు. అవి లైంగిక డైమోర్ఫిజాన్ని ప్రదర్శిస్తాయి ఎందుకంటే స్త్రీ, మగ వర్ణాలలో భిన్నంగా ఉంటాయి. ఆడ పురుగులు సాధారణంగా ఆకుపచ్చ-గోధుమ రంగులో ఉండి, వాటి పొట్టపై లేత గోధుమరంగు ఛాయను కలిగి ఉంటాయి. అయితే, మగవి చాలా రంగురంగులవి, వివిధ రకాల రంగులను ప్రదర్శిస్తాయి. అవి లోతైన, ఆలివ్-ఆకుపచ్చ లేదా ప్రకాశవంతమైన ఆకుపచ్చ రంగులో ఉండవచ్చు, వాటి పొలుసుల  నలుపు రూపురేఖలతో ఉంటాయి. పురుషులు ముదురు గోధుమ లేదా నలుపు డోర్సల్ పొలుసులు, ప్రకాశవంతమైన పసుపు లేదా బూడిద బొడ్డుతో కూడా కనిపిస్తారు. బూమ్స్లాంగ్ ల  జీవిత ప్రారంభంలో, అవి బూడిదరంగులో ఉంటాయి, నల్లటి మచ్చలతో ప్రకాశవంతమైన పసుపు గొంతులను కలిగి ఉంటాయి. యువ పాములు తమ వయోజన రంగును పొందడానికి కొన్ని సంవత్సరాలు పట్టవచ్చు. సాధారణంగా కొలుబ్రిడ్లు వాటి బొడ్డుపై సాపేక్షంగా పెద్ద పొలుసులు కలిగి ఉంటాయి. బూమ్స్లాంగ్లు సగటున పంతొమ్మిది వరుసల వరుసలను చాలా కీల్డ్ స్కేల్స్ కలిగి ఉంటాయి. వీటి తలపై సాధారణంగా తొమ్మిది పెద్ద పొలుసులు కూడా ఉంటాయి. &apos;, &apos;డిస్ఫోలిడస్ టైపస్ ను సోలెనోగ్లిఫా  సభ్యునిగా వర్గీకరించారు, ఎందుకంటే వారి కోరలను ఉపయోగించనప్పుడు వారి నోటిలోకి తిరిగి మడవగల సామర్థ్యం ఉంది. డిస్ఫోలిడస్ టైపస్ ఈ వెనుక-కోరలు ఉన్న పాములలో అత్యంత విషపూరితమైన వాటిలో ఒకటిగా పరిగణించబడుతుంది. అవి కొరికినప్పుడు, వాటి వెనుక కోరల కారణంగా అవి నమలుతున్నట్లుగా కనిపిస్తాయి. బూమ్స్లాంగులు నూట డెబ్బై డిగ్రీలు నోరు తెరవడం సాధ్యమే. అవి ప్రాథమికంగా చాలా శక్తివంతమైన హెమోటాక్సిక్ విషాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి తమ బాధితుడిలోకి ఇంజెక్ట్ చేస్తాయి, వాటి ప్రసరణ వ్యవస్థపై దాడి చేస్తాయి. ఈ విషం రక్తం గడ్డకట్టే సామర్థ్యాన్ని ఆపివేస్తుంది, దీనివల్ల బాధితుడు అంతర్గతంగా, బాహ్యంగా రక్తస్రావానికి గురవుతాడు. నెమ్మదిగా పనిచేసే ఈ విషం బాధితుడిని తాకిన అనేక గంటల తరువాత లక్షణాలు సంభవించడం ప్రారంభిస్తుంది, సరైన చికిత్స ఇవ్వనట్లయితే ప్రాణాంతకం కావచ్చు.&lt;ref name=&quot;Dispholidus typus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Dispholidus_typus/ Dispholidus typus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బూమ్స్లాంగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. బూమ్స్లాంగ్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఫాల్కాన్స్ అండ్ కెస్ట్రెల్స్ (ఫాల్కోనిడే)

*  సెక్రటరీ బర్డ్స్ (సాగిట్టారియస్ సెర్పెంటారియస్)

*  ఆస్ప్రీస్ (పాండియన్ హాలియేటస్)

*  డియుర్నల్ రాప్టర్స్ (అక్సిపిట్రిడే)
బూమ్స్లాంగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. బూమ్స్లాంగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 14 పిల్లలను పొదగగలవు. బూమ్స్లాంగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 42 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బూమ్స్లాంగ్ సుమారుగా 8.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
బూమ్స్లాంగ్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>g4y7v520v6ux6iw3e8yqsjqylt99jrv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డ్రాకో వోలన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2041">
			

	{{taxobox
	|name   = డ్రాకో వోలన్స్| status_system = IUCN3.1| image      = Draco_volans_01.JPG| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = అగామిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డ్రాకో
    | species = వోలన్స్
	}}

కామన్ ఫ్లయింగ్ డ్రాగన్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డ్రాకో వోలన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కామన్ ఫ్లయింగ్ డ్రాగన్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడివి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఎగిరే బల్లి శరీరం  ప్రక్కల వెంబడి &quot;రెక్కల&quot;  పెద్ద సెట్ ను కలిగి ఉంటుంది, వీటిని ఎగరడానికి ఉపయోగిస్తారు. వీటికి పొడవైన పక్కటెముకలు మద్దతు ఇస్తాయి. వీటికి డ్యూలాప్ అని పిలువబడే గులార్ ఫ్లాప్ కూడా ఉంటుంది, ఇది తల కింద ఉంటుంది. డిస్ ప్లేల సమయంలో ఈ కణజాలం ఉపయోగించబడుతుంది. శరీరం చాలా కుంగిపోయి, పొడవుగా ఉంటుంది. మగ ఎగిరే బల్లి పొడవు సుమారు 195 మి.మీ కాగా, ఆడది 212 మి.మీ. పొడవు ఉంటుంది. ఇందులో పొడవైన సన్నని తోక  పొడవు ఉంటుంది, ఇది పురుషులపై సుమారు 114 మిమీ, ఆడవాటిపై 132 మిమీ ఉంటుంది . రెక్కల పొరల పైభాగంలో దీర్ఘచతురస్రాకార గోధుమరంగు మచ్చల వరుసలు, రెక్క అడుగున నల్లటి మచ్చలు  ద్వారా ఈ జాతిని ఇతర డ్రాకోస్ నుండి వేరు చేస్తారు. మగ డ్రాకోకు పొడవైన పాయింటెడ్ డ్యూలాప్ ఉంటుంది, ఇది ప్రకాశవంతమైన పసుపు రంగులో ఉంటుంది. ఇవి రెక్కల  జఠరిక వైపున నీలం రంగును, డోర్సల్ వైపు గోధుమరంగును కూడా కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి కొద్దిగా భిన్నంగా ఉంటాయి, దీనిలో మంచు చిన్నదిగా, నీలం బూడిదరంగులో ఉంటుంది. అలాగే, రెక్కల  జఠరిక వైపు పసుపురంగులో ఉంటుంది .&lt;ref name=&quot;Draco volans&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Draco_volans/ Draco volans]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: అగామిడే]]
			</text>
			<sha1>fob69quv3l9g3h81uxsym6aajjjf1uz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>డ్రైమార్కాన్ కూపెరి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3207">
			

	{{taxobox
	|name   = డ్రైమార్కాన్ కూపెరి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Eastern_Indigo_Snake.jpg| ordo = స్క్వామాటా
    | familia = కొలుబ్రిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = డ్రైమార్కాన్
    | species = కూపెరి
	}}

ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. డ్రైమార్కాన్ కూపెరి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

తూర్పు ఇండిగో పాములు యునైటెడ్ స్టేట్స్ లో అతిపెద్ద పాములు, ఆగ్నేయ యునైటెడ్ స్టేట్స్ లో అతిపెద్ద, విషపూరితం కాని పాములు. తూర్పు ఇండిగో పాములు గడ్డం, గొంతు, అప్పుడప్పుడు బుగ్గల మీద ఎరుపు లేదా క్రీమ్ రంగు ప్రాంతాన్ని మినహాయించి ఏకరీతిగా నలుపు రంగులో ఉంటాయి. పొలుసులు మృదువుగా, పెద్దవిగా ఉంటాయి, సాధారణంగా మధ్య వస్తువు వద్ద 17 స్కేల్ వరసలతో ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు సాధారణంగా 157.2, 213.36 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. అయితే, ఈ రికార్డు 280.4 సెంటీమీటర్ల పొడవు ఉంది. తూర్పు ఇండిగో పాములు లైంగికంగా డైమోర్ఫిక్, మగ పాములు ఆడ పాముల కంటే పొడవుగా పెరుగుతాయి. తూర్పు ఇండిగో స్నేక్ యంగ్ వారి శరీరం చుట్టూ తెల్లటి బ్యాండ్ మినహా, ఒకే విధమైన రూపాన్ని కలిగి ఉంటుంది. ఈ పాములు సాధారణంగా రేసర్లతో గందరగోళానికి గురవుతాయి. రేసర్లు తూర్పు ఇండిగో పాముల నుండి అనేక అంశాలలో భిన్నంగా ఉంటాయి: రేసర్లు అరుదుగా 121.9 సెం.మీ కంటే ఎక్కువ పొడవు ఉంటాయి, అవి తరచుగా సన్నగా ఉంటాయి, తెలుపు లేదా గోధుమ గొంతులతో నిస్తేజమైన నలుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Drymarchon couperi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Drymarchon_couperi/ Drymarchon couperi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, గుడ్లును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 7 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ సుమారుగా 17.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఈస్టర్న్ ఇండిగో స్నేక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్క్వామాటా]]
[[Category: కొలుబ్రిడే]]
			</text>
			<sha1>ryvnyjly3uqdsfrb56z03j18ej9bjrm</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఎమిడాయిడియా బ్లాండింగీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4130">
			

	{{taxobox
	|name   = ఎమిడాయిడియా బ్లాండింగీ| status_system = IUCN3.1| image      = Blanding%27s_turtle_(Emydoidea_blandingii)_(17812011862).jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = ఎమిడిడే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = ఎమిడాయిడియా
    | species = బ్లాండింగీ
	}}

బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. ఎమిడాయిడియా బ్లాండింగీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికాా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడివిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

బ్లాండింగ్ తాబేళ్ల  మృదువైన కారపేస్ ముదురు గోధుమ నుండి నలుపు వరకు ఉంటుంది. ఈ ఎక్టోథెర్మిక్ సరీసృపాలు వాటి డోర్సల్ పెంకులపై పసుపు రంగు మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. పెద్దవారిగా, వారి ప్లాస్ట్రాన్లు వివిధ రకాల నలుపు, పసుపు నమూనాలను కలిగి ఉంటాయి, అత్యంత సాధారణమైనవి పసుపు రంగు, స్కుట్స్ వెంట నల్లటి మచ్చలతో ఉంటాయి. వయోజన తాబేళ్ల పెంకులు ౧౫౦ నుండి ౨౪౦ మిల్లీమీటర్ల వరకు విస్తరించి ఉంటాయి. బరువులు 750, 1400 గ్రాముల వరకు ఉంటాయి. వారి తలలు చదునుగా ఉంటాయి, డోర్సల్, భుజాలు నీలం-బూడిదరంగులో ఉంటాయి. వారి కళ్ళు పొడుచుకు వస్తాయి, అయితే వారి ముక్కులు రావు. పసుపు పొలుసులు కాళ్ళు, తోకలపై చూడవచ్చు, అవి వెబ్డ్ కాలి వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి. మగ, ఆడ బ్లాండింగ్  తాబేళ్ల మధ్య గణనీయమైన పరిమాణ వ్యత్యాసాలు లేనప్పటికీ, మగ ప్లాస్ట్రాన్లు సాధారణంగా ఆడ తాబేలు కంటే ఎక్కువ పుటాకారంగా ఉంటాయి.&apos;, &apos;జఠరిక షెల్  హింజ్ లు జువెనైల్స్ లో రెండు సంవత్సరాల వయస్సులో కదలగలవు, అవి ఐదు సంవత్సరాలకు చేరుకున్నప్పుడు పూర్తిగా మూసివేయబడతాయి. జువెనైల్స్  ప్లాస్ట్రాన్లు నల్లగా ఉంటాయి, జఠరిక పెంకుల  అంచులపై పసుపురంగు టాన్ రంగుతో ఉంటాయి. అవి పెద్దవారి కంటే అనుపాతంలో పొడవైన, సన్నని తోకలను కలిగి ఉంటాయి. జువైనల్ తాబేళ్లు కూడా పెద్దల కంటే కారపేస్ పై ప్రకాశవంతమైన రంగులో ఉంటాయి. పొదుగుపిల్లలు 29 నుండి 39 మిల్లీమీటర్ల వరకు ఎక్కువ గుండ్రని పెంకులు కలిగి ఉంటాయి, 6 నుండి 10 గ్రాముల మధ్య ఎక్కడైనా బరువు ఉంటాయి.&apos;, &apos;తూర్పు పెట్టె తాబేళ్లు  రూపాన్ని పోలి ఉంటాయి, కానీ బ్లాండింగ్  తాబేళ్లు వాటి గొంతు  జఠరిక భాగంలో ప్రకాశవంతమైన పసుపు రంగు, ఎగువ దవడ ప్రాంతంలో ముదురు గీతలతో పొడవైన మెడల ద్వారా గుర్తించబడతాయి. తూర్పు పెట్టె తాబేళ్లు వాటి గడ్డాలపై మాత్రమే పసుపును కలిగి ఉంటాయి, కానీ వాటి గొంతులు లేదా మెడలు కాదు. బ్లాండింగ్  తాబేళ్లు కూడా తూర్పు బాక్స్ తాబేళ్ల కంటే పెద్దవి.&lt;ref name=&quot;Emydoidea blandingii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Emydoidea_blandingii/ Emydoidea blandingii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ మాంసాహార, మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలస, సామాజిక జంతువులు. బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ చేపలు, గుడ్లు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* నార్తర్న్ షార్ట్-టెయిల్డ్ ష్రూ (బ్లారినా బ్రేవికౌడ)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కుంక్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  వర్జీనియా ఒపోస్సం (డిడెల్ఫిస్ విర్జినియానా)

*  రాకూన్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  నార్త్ అమెరికన్ రివర్ ఓటర్ (లోంట్రా కానడెన్సిస్)
బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 104 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బ్లాండింగ్&apos;ఎస్ టర్టిల్ సుమారుగా 73.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: ఎమిడిడే]]
			</text>
			<sha1>lgmpn2admyr2onnmum95skfam1bwfsv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఎమిదురా క్రెఫ్టీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-52-17Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2188">
			

	{{taxobox
	|name   = ఎమిదురా క్రెఫ్టీ| status_system = IUCN3.1| image      = Rotbauchspitzkopfschildkroete-07.jpg| ordo = టెస్ట్యూడిన్స్
    | familia = చెలిదే
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[సరీసృపాలు]]
    | genus = ఎమిదురా
    | species = క్రెఫ్టీ
	}}

క్రెఫ్ట్స్ రివర్ టర్టిల్ సరీసృపాలు జాతికి చెందినవి. ఎమిదురా క్రెఫ్టీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్రెఫ్ట్స్ రివర్ టర్టిల్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. సరీసృపాల శరీరాలు పూర్తిగా పొలుసులతో కప్పబడి ఉంటాయి.సరీసృపాలు సకశేరుకాలు అంటే వీటికి వెన్నెముక ఉంటుంది. ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకోగలవు.

ఫ్రేజర్ ద్వీపం షార్ట్-నెక్డ్ తాబేలు అలా పిలువబడుతుంది, ఎందుకంటే ఇది తల, మెడ కలిపి షెల్  పొడవుకు సమానం కాదు. తల నునుపుగా ఉంటుంది, ప్రతి వెబ్బెడ్ ఫోర్లింబ్స్ మీద ఐదు పంజాలు, వెబ్బెడ్ హిండ్ లింబ్స్ మీద నాలుగు పంజాలు ఉంటాయి. ప్లాస్ట్రాన్ తెలుపు, లేదా క్రీము బూడిదరంగులో ఉంటుంది. కారపేస్, అవయవాలు చాలా చీకటిగా ఉంటాయి. ప్రధాన భూభాగంలో ఉన్న చాలా ఎమిడ్యూరా కంటి వెనుక పసుపు చారను కలిగి ఉంటుంది, అయితే ద్వీపంలో ఉన్నవారు ఈ లక్షణాన్ని కోల్పోతున్నట్లు కనిపిస్తారు. అయినప్పటికీ, అవి రెండూ కూడా దిగువ దవడ నుండి మెడ  ప్రక్క వరకు విస్తరించిన ఒక లక్షణమైన పసుపు చారను కలిగి ఉంటాయి. ద్వీపంలోని అనేక జనాభాలు కారాపేస్ రంగులో, ముదురు నుండి లేత గోధుమరంగు వరకు భిన్నంగా ఉంటాయి, అవి ఏ సరస్సులో నివసిస్తున్నాయనే దానిపై ఆధారపడి ఉంటాయి. సెక్సువల్ డైమోర్ఫిజం అనేది, పరిణతి చెందిన మగ జీవుల  పొడవైన, బలమైన తోకలు, లోతైన పెంకులు, ఆడవారి  విశాలమైన తలల ద్వారా ప్రాతినిధ్యం వహిస్తుంది.&quot;&lt;ref name=&quot;Emydura krefftii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Emydura_krefftii/ Emydura krefftii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: సరీసృపాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: టెస్ట్యూడిన్స్]]
[[Category: చెలిదే]]
			</text>
			<sha1>7bf5o082jozed7m688rzkkxgbhc8vhx</sha1>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>