<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="te">
	<siteinfo>
		<sitename>tewiki</sitename>
		<dbname>indicwiki</dbname>
		<base>https://tewiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%B0%AE%E0%B1%8A%E0%B0%A6%E0%B0%9F%E0%B0%BF_%E0%B0%AA%E0%B1%87%E0%B0%9C%E0%B1%80</base>
		<generator>MediaWiki 1.34.0</generator>
		<case>first-letter</case>
		<namespaces>
			<namespace key="-2" case="first-letter">మీడియా</namespace>
			<namespace key="-1" case="first-letter">ప్రత్యేక</namespace>
			<namespace key="0" case="first-letter" />
			<namespace key="1" case="first-letter">చర్చ</namespace>
        		<namespace key="2" case="first-letter">వాడుకరి</namespace>
			<namespace key="3" case="first-letter">వాడుకరి చర్చ</namespace>
			<namespace key="4" case="first-letter">Project</namespace>
			<namespace key="5" case="first-letter">Project చర్చ</namespace>
			<namespace key="6" case="first-letter">దస్త్రం</namespace>
			<namespace key="7" case="first-letter">దస్త్రంపై చర్చ</namespace>
			<namespace key="8" case="first-letter">మీడియావికీ</namespace>
			<namespace key="9" case="first-letter">మీడియావికీ చర్చ</namespace>
			<namespace key="10" case="first-letter">మూస</namespace>
			<namespace key="11" case="first-letter">మూస చర్చ</namespace>
			<namespace key="12" case="first-letter">సహాయం</namespace>
			<namespace key="13" case="first-letter">సహాయం చర్చ</namespace>
			<namespace key="14" case="first-letter">వర్గం</namespace>
			<namespace key="15" case="first-letter">వర్గం చర్చ</namespace>
			<namespace key="828" case="first-letter">మాడ్యూల్</namespace>
			<namespace key="829" case="first-letter">మాడ్యూల్ చర్చ</namespace>
			<namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
			<namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
			<namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
			<namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
			<namespace key="2600" case="first-letter">Topic</namespace>
		</namespaces>
	</siteinfo>




	<page>
		<title>బుసెఫాలా ఐస్లాండికా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500000</id>
		<revision>
			<id>500000</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4563">
			

	{{taxobox
	|name   = బుసెఫాలా ఐస్లాండికా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Barrows.goldeneye.male.010107.arp.jpg| ordo = అనటిదే
    | familia = అన్సెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుసెఫాలా
    | species = ఐస్లాండికా
	}}

బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుసెఫాలా ఐస్లాండికా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ధ్రువం , ఉప్పునీటి లేదా సముద్ర, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;అడల్ట్ బారో  గోల్డెన్ ఐస్ సాధారణ గోల్డెన్ ఐల మాదిరిగానే కనిపిస్తాయి. అవి చంకీ-బాడీ, మీడియం-సైజు డైవింగ్ బాతు, పెద్ద, ఉబ్బిన తల, చిన్న మెడతో ఉంటాయి. ఆడవారి కంటే మగవి కొద్దిగా పెద్దవి, సగటున 48 సెం.మీ పొడవు, ఆడవారిలో 43 సెం.మీ. తో పోలిస్తే, 1278 గ్రాముల బరువు, ఆడవాటిలో 818 గ్రాములతో పోలిస్తే. సంతానోత్పత్తి చేసే మగ పురుగులు మిరుమిట్లు గొలిపే రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి, ప్రకాశవంతమైన పర్ప్లిష్-నలుపు, నెలవంక ఆకారంలో ఉండే తల, బిల్, కళ్ళ  బేస్ వద్ద ముఖం  ఇరువైపులా ఒకే తెల్లటి మచ్చ ఉంటుంది. వాటి భుజాలు, రొమ్ము, బొడ్డు, ద్వితీయ ఈకలు ప్రకాశవంతమైన తెలుపు రంగులో ఉంటాయి, వాటి వీపు, రెక్కలు, తోక లోతైన నలుపు రంగులో ఉంటాయి. ఈ పక్షులు వాటి శరీరం  ప్రక్కల వెంట నడుస్తున్న ఏడు తెల్లని చతురస్రాల శ్రేణిని కూడా కలిగి ఉంటాయి. ఆడ పురుగులు ద్వంద్వ-రంగు రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి: రిచ్-గోధుమ రంగు తల, బూడిదరంగు వీపులు, రెక్కలు, తోకలు, తెలుపు భుజాలు, రొమ్ములు, పొట్టలతో ఉంటాయి. అపరిపక్వ లేదా గ్రహణం మగవాటి ఆడవారిని పోలి ఉంటాయి. పురుషులు, మహిళలు ఇద్దరూ చిన్న, త్రిభుజాకార బిల్లును కలిగి ఉంటాయి. రెండు లింగాల  పరిణతి చెందిన వయోజనులు ప్రకాశవంతమైన, లోతైన పసుపు కనుపాపలను కలిగి ఉంటాయి, అందువల్ల దీనికి సాధారణ పేరు &apos;గోల్డెన్ ఐ&quot;. ఎగిరే సమయంలో, వాటి హై-స్పీడ్ రెక్కలు ఈల ధ్వనిని ఉత్పత్తి చేస్తాయి. &apos;, &apos;బారో  గోల్డెన్ ఐస్ సాధారణ గోల్డెన్ ఐస్ తో గందరగోళానికి గురి కావచ్చు. ఏదేమైనా, వయోజన మగ బారో  బంగారు ఐలు వాటి తల  వైపులా నెలవంక-ఆకారపు తెల్లటి పాచ్ ను కలిగి ఉంటాయి, ఇది సాధారణ బంగారు ఐలలో అండాకారంలో ఉంటుంది, తక్కువ తెలుపు ద్వితీయ ఈకలు ఉంటాయి. ఆడవాటి మరింత సులభంగా గందరగోళానికి గురవుతారు; కానీ ఆడ బారో  గోల్డెన్ ఐలు చిన్న, ఏటవాలుగా ఉన్న తలలు, విశాలమైన బిల్లులను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి అకస్మాత్తుగా ఇరుకైన కొనకు టేపర్ అవుతాయి. రెండు జాతులకు చెందిన పొదగడం కూడా ఒకేవిధంగా ఉంటుంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Bucephala islandica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Bucephala_islandica/ Bucephala islandica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, సామాజిక జంతువులు. బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే చేపలు, గుడ్లు, పురుగులు, నత్తలు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే దుంపలు, వేరులు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  అమెరికన్ బ్లాక్ బీర్స్ (ఉర్సుస్ అమెరికానస్)

*  ఫిషర్స్ (మార్టెస్ పెన్నంట్)

*  అమెరికన్ మార్టెన్స్ (మార్టెస్ అమెరికానస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  హాక్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  ఓల్స్ (స్ట్రిజిఫార్మ్స్)

*  బాల్డ్ ఈగల్స్ (హాలియేటస్ ల్యూకోసెఫలస్)

*  నార్తర్న్ పీకే (ఎసాక్స్ లూసియస్)

*  మస్కెల్లంగెస్ (ఎసాక్స్ మాస్క్వినాంగీ)

*  అమెరికన్ రెడ్ స్క్విర్రెల్స్ (టమియాసియురు హడ్సనికస్)

*  యూరోపియన్ స్టార్లింగ్స్ (స్టర్నస్ వల్గారిస్)
బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 9 పిల్లలను పొదగగలవు. బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే సుమారుగా 15.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయేను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
బారో&apos;ఎస్ గోల్డేనేయే విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అనటిదే]]
[[Category: అన్సెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>2ke9ufdk35t2mxnx1mmblbkr69phqop</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుసెరోస్ బికోర్నిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500001</id>
		<revision>
			<id>500001</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3359">
			

	{{taxobox
	|name   = బుసెరోస్ బికోర్నిస్
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Great_hornbill_Photograph_by_Shantanu_Kuveskar.jpg| ordo = బుసెరోటిడే
    | familia = కొరాకీఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుసెరోస్
    | species = బికోర్నిస్
	}}

గ్రేట్ హార్న్బిల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుసెరోస్ బికోర్నిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్రేట్ హార్న్బిల్ ఎక్కువగా ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గ్రేట్ హార్న్బిల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;గొప్ప హార్న్ బిల్స్ చాలా పెద్దవి, ఇవి 95 నుండి 120 సెం.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి, 151 నుండి 178 సెం.మీ రెక్కల స్పాన్ ను కలిగి ఉంటాయి. సగటున, అవి 3 కిలోల బరువు ఉంటాయి. అవి స్పష్టమైన రంగులో ఉంటాయి, సులభంగా గుర్తించబడతాయి. శరీరం, తల, రెక్కలు ప్రధానంగా నల్లగా ఉంటాయి; పొత్తికడుపు, మెడ తెల్లగా ఉంటాయి. తోక తెల్లగా ఉంటుంది, భూగర్భ నలుపు బ్యాండ్ ద్వారా క్రాస్ చేయబడుతుంది. తోకకు దగ్గరగా ఉన్న ఒక ప్రీన్ గ్రంధి టింటెడ్ ఆయిల్ ను స్రవిస్తుంది, ఇది అలంకరణ సమయంలో పక్షి ద్వారా ఈకలకు అంతటా వ్యాపిస్తుంది. ఇది బిల్లు, మెడ, కాస్క్యూ, తోక, రెక్కల ఈకలకు పసుపు నుండి ఎరుపు వరకు రంగును ఇవ్వవచ్చు. హార్న్ బిల్స్  అత్యంత గుర్తించదగిన లక్షణం కాస్క్యూ, ఇది బిల్లు పైన ఉన్న బోలుగా ఉండే నిర్మాణం. దీనిని ఇతర పురుషులతో పోరాడటానికి, ఆడవారిని ఆకర్షించడానికి పురుషులు ఉపయోగించవచ్చు. అనేక ఇతర హార్న్ బిల్స్ లాగే, ఈ పక్షులు కూడా ప్రముఖ కనురెప్పలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;మగ పక్షుల కనుపాపలు ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి, ఆడవి తెల్లగా ఉంటాయి, మగవి కొంచెం పెద్ద బిల్స్, కాస్క్యూలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;బి. బైకోర్నిస్ ను ఇతర జాతుల నుండి వేరుచేసే లక్షణం దాని గొప్ప వక్రమైన బిల్, ప్రముఖ కాస్క్యూ. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buceros bicornis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buceros_bicornis/ Buceros bicornis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గ్రేట్ హార్న్బిల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. గ్రేట్ హార్న్బిల్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గ్రేట్ హార్న్బిల్ పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
గ్రేట్ హార్న్బిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. గ్రేట్ హార్న్బిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 39 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
గ్రేట్ హార్న్బిల్ సుమారుగా 37.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గ్రేట్ హార్న్బిల్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
గ్రేట్ హార్న్బిల్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: బుసెరోటిడే]]
[[Category: కొరాకీఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>fy0tqy0eozlnr8ta96x090i52d076oe</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుకోర్వస్ అబిసినికస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500002</id>
		<revision>
			<id>500002</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3717">
			

	{{taxobox
	|name   = బుకోర్వస్ అబిసినికస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Abyssinian_ground-hornbill_(Bucorvus_abyssinicus)_male.jpg| ordo = బుకార్విడే
    | familia = కొరాకీఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుకోర్వస్
    | species = అబిసినికస్
	}}

నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుకోర్వస్ అబిసినికస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;భూమి హార్న్బిల్స్  రెండు జాతులు, బుకోర్వస్ అబిసినికస్, బుకోర్వస్ లెడ్బీటెరి అదనపు మెడ వెన్నుపూస, పొడవైన కాళ్ళు, మందపాటి ఎగువ కనురెప్ప కనురెప్పలు, పెద్ద శరీర పరిమాణాన్ని కలిగి ఉండటంలో ఇతర హార్న్బిల్స్ కంటే భిన్నంగా ఉంటాయి. పొడవైన కాళ్ళు వాటి  ప్రాధమిక భూతల మేత పద్ధతికి బాగా అనుగుణంగా ఉంటాయి, అయితే ఇతర హార్న్ బిల్స్ ప్రధానంగా ఆర్బోరియల్ గా ఉంటాయి. ఉత్తర భూమి హార్న్ బిల్స్ నలుపు, పెద్ద-శరీర పక్షులు సగటున 4000 గ్రాముల ద్రవ్యరాశి, 100 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. అవి ఎత్తైన, గుండ్రని, గ్రూవ్డ్ కాస్క్యూలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి అకస్మాత్తుగా కత్తిరించబడతాయి, పొడవైన, లోతైన, వంపు తిరిగిన ముక్కు, ఇవి ఎరను పట్టుకోవడానికి, లొంగదీసుకోవడానికి ఉపయోగిస్తాయి. ప్రైమరీలు తెలుపు రంగులో ఉంటాయి, ఫ్లైట్ లో ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. గొంతు చర్మం రంగు, కాస్క్యూ ఆకారంలో తేడాల ద్వారా ఉత్తర, దక్షిణ భూభాగ హార్న్బిల్స్ ను గుర్తించవచ్చు. నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్ బిల్ పురుషులకు నీలం, ఎరుపు గొంతు చర్మం, కంటి చుట్టూ నీలం రంగు ప్రాంతం ఉంటుంది, ఆడవి కంటి చుట్టూ, గొంతు చుట్టూ కేవలం నీలం రంగు చర్మాన్ని మాత్రమే కలిగి ఉంటాయి. దక్షిణ ప్రాంతపు హార్న్ బిల్స్ రెండు ప్రాంతాలలోనూ ఎరుపు రంగు చర్మం మాత్రమే కలిగి ఉంటాయి, చిన్నగా, నిస్సారంగా, కత్తిరించబడని కాస్క్యూను కలిగి ఉంటాయి. జువెనైల్స్ కు గోధుమ రంగు ఈకలు, తక్కువ అద్భుతమైన రంగు గొంతు పాచెస్ ఉంటాయి. ఉత్తర గ్రౌండ్ హార్న్ బిల్స్ ఎగువ మాండిబుల్  బేస్ వద్ద పసుపురంగు పాచ్ ను కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Bucorvus abyssinicus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Bucorvus_abyssinicus/ Bucorvus abyssinicus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ చిన్న క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లియోపార్డ్స్ (పంతేరా పార్డస్)
నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 39 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
నార్తర్న్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: బుకార్విడే]]
[[Category: కొరాకీఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>ob39odngw7ftaltu6a9pyk4apou93t3</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుకోర్వస్ లీడ్బీటరీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500003</id>
		<revision>
			<id>500003</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3836">
			

	{{taxobox
	|name   = బుకోర్వస్ లీడ్బీటరీ
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Southern_Ground_Hornbill_(Bucorvus_leadbeateri)_male_(12714625605), _crop.jpg| ordo = బుకార్విడే
    | familia = కొరాకీఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుకోర్వస్
    | species = లీడ్బీటరీ
	}}

సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుకోర్వస్ లీడ్బీటరీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;దక్షిణ భూభాగం హార్న్ బిల్స్ హార్న్ బిల్ కుటుంబంలో అతిపెద్ద పక్షులు, ఇవి 100 సెం.మీ ఎత్తు వరకు చేరుకుంటాయి. దక్షిణ భూమి హార్న్ బిల్స్ దగ్గరి సంబంధం ఉన్న ఉత్తర భూమి హార్న్ బిల్స్ ను పోలి ఉంటాయి, అయితే వాటికి ప్రత్యేకమైన గుర్తులుంటాయి. ఈ పక్షుల రెక్కలు పూర్తిగా నలుపు రంగులో ఉంటాయి, ప్రత్యేకమైన తెలుపు ప్రాధమిక ఈకలతో ఉంటాయి. దక్షిణ భూభాగంలో హార్న్ బిల్స్ లో, లైంగిక డైమోర్ఫిజం స్పష్టంగా కనిపిస్తుంది. మగ పక్షులు ముఖం, మెడపై నిరంతరం ఎరుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి వాటి గొంతుపై నీలం రంగును కలిగి ఉంటాయి. ఉత్తర భూమి హార్న్ బిల్స్ దక్షిణ భూమి హార్న్ బిల్స్ నుండి భిన్నంగా ఉంటాయి, దీనిలో వాటి ముఖం, మెడ దాదాపు పూర్తిగా నీలం రంగులో ఉంటాయి. జువెనైల్ సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్ బిల్స్ పెద్దవారి వలెనే అదే ఈక రంగును కలిగి ఉంటాయి, నలుపు రెక్కలు, తెలుపు ప్రైమరీలతో ఉంటాయి, అయితే గొంతుపై రంగు వేయడం అనేది పెద్దవారిలో కంటే తక్కువగా ఉంటుంది. దక్షిణ, ఉత్తర భూమి హార్న్ బిల్స్ రెండూ ఇతర హార్న్ బిల్స్ కంటే భిన్నంగా ఉంటాయి, దీనిలో అవి ఆర్బోరియల్ జీవనశైలి కంటే భూమిపై కదలడానికి, జీవించడానికి బాగా అనుకూలంగా ఉంటాయి. ఇది వాటి పెద్ద ముక్కులు, తల, శరీరం, అలాగే వాటి మొత్తం పరిమాణానికి తులనాత్మకంగా వాటి స్టాకీ కాళ్ళు ద్వారా చూపబడుతుంది. దక్షిణ భూమి హార్న్ బిల్స్ కలిగి ఉన్న మరొక ప్రత్యేక లక్షణం వాటి గాలితో నిండిన గొంతు శాక్. వారి కళ్ళను షేడింగ్ చేయడంలో సహాయపడటానికి వారికి పొడవైన కనురెప్పలు ఉంటాయి. ఈ జాతిలో భౌగోళిక లేదా కాలానుగుణ వైవిధ్యం లేదు, లేదా విభిన్న మార్ఫ్ లు లేవు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Bucorvus leadbeateri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Bucorvus_leadbeateri/ Bucorvus leadbeateri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లియోపార్డ్స్ (పంతేరా పార్డస్)

*  క్రోకోడైల్స్ (క్రోకోడిలియా)
సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 4 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
సదరన్ గ్రౌండ్ హార్న్బిల్ నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: బుకార్విడే]]
[[Category: కొరాకీఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>kmdzt9pke0cy3h13jw41iuvk480dnbd</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుగెరానస్ కారుంకులాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500004</id>
		<revision>
			<id>500004</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4130">
			

	{{taxobox
	|name   = బుగెరానస్ కారుంకులాటస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Wattled_Crane_1400.jpg| ordo = గ్రూడే
    | familia = గ్రూఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుగెరానస్
    | species = కారుంకులాటస్
	}}

వాటిల్డ్ క్రేన్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుగెరానస్ కారుంకులాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వాటిల్డ్ క్రేన్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   వాటిల్డ్ క్రేన్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;వాట్లెడ్ క్రేన్లు ఆఫ్రికాలో అతిపెద్ద క్రేన్లు. మగ వాటెడ్ క్రేన్ ల రెక్కలు 613 నుంచి 717 మిమీ వరకు ఉంటాయి, ఆడవి 619 నుంచి 687 మిమీ వరకు ఉంటాయి. బిల్లు  ఎగువ భాగం పురుషుల్లో 150 నుండి 185 మి.మీ వరకు, ఆడవారిలో 124 నుండి 183 మి.మీ వరకు ఉంటుంది. టార్సస్, లేదా పాదాలలోని ఎముకల సమూహం, పురుషులలో 298 నుండి 342 మి.మీ వరకు, ఆడవారిలో 232 నుండి 330 మి.మీ వరకు ఉంటుంది. గ్రుడ్లు సగటున 101.9 మి.మీ నుండి 65.3 మి.మీ పరిమాణంలో ఉంటాయి, వీటి బరువు 240 గ్రాములు ఉంటుందని అంచనా. ఒక వయోజన పురుషుడు 8, 996 గ్రాములు, ఒక ఆడది 8, 285 గ్రాములుగా బరువుగా ఉంటుంది. &apos;వయోజన పురుషులు, ఆడవాటి ఒకేలా కనిపిస్తారు, ఆడవారి కంటే మగవాటి ముదురు ఎరుపు రంగు వట్టి చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి. వాట్డ్ క్రేన్ ల  తల ఎక్కువగా తెల్లగా ఉంటుంది, కళ్ల పైన ముదురు బూడిదరంగు ఈకలతో కూడిన విభాగాన్ని మినహాయించి, కిరీటం మీద ఉంటుంది. &apos;వాటెడ్ క్రేన్లు&apos; అనే సాధారణ పేరు ఎగువ గొంతు నుండి వేలాడే దాదాపు పూర్తిగా ఈకలతో కూడిన రెండు తెల్లటి వాటెల్స్ నుండి ఉద్భవించింది. వాట్డ్ క్రేన్ లకు చాలా గుర్తించదగిన పొడవైన తెల్లటి మెడ ఉంటుంది. మిడ్ సెక్షన్  చాలా భాగాలు మాంటిల్, ప్రైమరీలు, సెకండరీలు, టెయిల్ కోవర్ట్స్, టెయిల్ తోకతో సహా నలుపు ఛాయలు కలిగి ఉంటాయి. వీపు, రెక్కలు దుమ్ముతో కూడిన బూడిదరంగు రంగులో ఉంటాయి, అయితే రొమ్ము తెల్లగా ఉంటుంది. కాళ్ళు, కాలి వేళ్లు నలుపు లేదా ముదురు బూడిదరంగులో ఉండవచ్చు. బిల్లు లేత ఎరుపు నుండి గోధుమ రంగులో ఉండగా, ఐరిస్ ముదురు నారింజ రంగులో ఉంటుంది. లోపలి ద్వితీయాంశాలు తోకను దాటి భూమికి దగ్గరగా వస్తాయి. &apos;, &apos;కోడిపిల్లలు పూర్తిగా తెల్లని తలలను కలిగి ఉంటాయి, పెద్దల కంటే తేలికైన రెక్కల రంగును ప్రదర్శిస్తాయి. పెద్దల వలె జువెనైల్స్ ముఖం మీద నగ్న చర్మాన్ని కలిగి ఉండరు. వాటి వాటిల్స్ కూడా తక్కువ ప్రస్ఫుటంగా కనిపిస్తాయి. జువెనైల్ శరీరంపై ప్లమ్జ్ నిస్తేజంగా పసుపు రంగులో ఉంటుంది. అపరిపక్వ వాటెడ్ క్రేన్లు పెద్దవారి మాదిరిగానే కనిపిస్తాయి, కానీ వాటి వెనుక భాగాలు, భాగాల కింద నలుపు  తేలికపాటి నీడను కలిగి ఉంటాయి, వాటికి నల్లటి కిరీటం ఉండదు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Bugeranus carunculatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Bugeranus_carunculatus/ Bugeranus carunculatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వాటిల్డ్ క్రేన్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. వాటిల్డ్ క్రేన్ ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, నత్తలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వాటిల్డ్ క్రేన్ ఆకులు, దుంపలు, వేరులు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* జాకల్స్ (కానిస్ స్పీసిస్)
వాటిల్డ్ క్రేన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను పొదగగలవు. వాటిల్డ్ క్రేన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 34.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వాటిల్డ్ క్రేన్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
వాటిల్డ్ క్రేన్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: గ్రూడే]]
[[Category: గ్రూఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>n3p197j6bzndtldp6znuviyia1gkn3m</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో అల్బోనోటాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500005</id>
		<revision>
			<id>500005</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2482">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో అల్బోనోటాటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = 229_-_ZONE-TAILED_HAWK_(4-11-2015)_blue_haven_road, _patagonia, _santa_cruz_co, _az_-02_(16906279787).jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = అల్బోనోటాటస్
	}}

జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో అల్బోనోటాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ అనేది అనేక బ్యూటియో జాతులలో సాధారణంగా కనిపించే కాంతి స్వరూప శాస్త్రం లేని ఒక చీకటి హాక్. తోకకు 2 నుంచి 3 లైట్ బ్యాండ్ లుంటాయి, ఇవి దిగువ నుంచి చూసినప్పుడు తెల్లగా ఉంటాయి. అండర్-వింగ్ బ్లాక్ వింగ్ టిప్స్ తో రెండు టోన్డ్ గా ఉంటుంది. జోన్-టెయిల్డ్ హాక్  కాళ్ళు, ముక్కు పసుపు రంగులో ఉంటాయి. ఈ జాతికి చెందిన మగ జీవుల కంటే ఆడది కొంచెం పెద్దదిగా ఉంటుంది. అపరిపక్వ హాక్ కొంచెం ముదురు రంగులో ఉంటుంది, తల చుట్టూ, భాగాల కింద తెల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. అపరిపక్వ హాక్ తోకపై అనేక ఇరుకైన నలుపు పట్టీలను కలిగి ఉంటుంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo albonotatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_albonotatus/ Buteo albonotatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక జంతువులు. జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 31 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. జోన్-టెయిల్డ్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>gdl3e80fl9rmi9jexyptfc6n2oc21s0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో బ్రాచ్యురస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500006</id>
		<revision>
			<id>500006</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="6123">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో బ్రాచ్యురస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Buteo_brachyurus_-Manduri, _Sao_Paulo, _Brazil_-flying-8.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = బ్రాచ్యురస్
	}}

షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో బ్రాచ్యురస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యం, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి సబర్బన్, నదీతీర, నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;బ్యూటియో  చిన్న జాతులలో ఒకటైన షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్స్, కాకి-పరిమాణ పక్షులు. ఇవి 39 నుంచి 44 సెంటీమీటర్ల పొడవుతో 83 నుంచి 103 సెంటీమీటర్ల రెక్కలు కలిగి ఉంటాయి. తోక 132 నుండి 340 మి.మీ వరకు పెరుగుతుంది. సగటు ద్రవ్యరాశి 441 గ్రాములు. ఆడవి పురుషుల కంటే పెద్దవి, సగటున 515 గ్రాములు, పురుషులు సగటున 392 గ్రాముల బరువు కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి పురుషుల కంటే పెద్దవి అయినప్పటికీ, లింగాలు పొలంలో ఒకేలా ఉంటాయి. వాటి పరిమాణానికి సాపేక్షంగా పొడవైన రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి; రెక్కలు కూర్చున్నప్పుడు, రెక్కలు తోక కొనను చేరతాయి, అసాధారణంగా పొట్టి తోకను కలిగి ఉండటం వల్ల ఈ హాక్స్ కు వాటి పేరు వస్తుంది. వాస్తవానికి తోక పొడవు ప్రజాతికి విలక్షణమైనది. బిల్లు నీలం-నలుపు బేస్, పసుపు నుండి ఆకుపచ్చ-పసుపు వరకు మారుతూ ఉండే సెరెతో నలుపు రంగులో ఉంటుంది. కాళ్ళు, పాదాలు లేత పసుపు నుండి నిమ్మకాయ పసుపు రంగులో ఉంటాయి, టాలోన్లు నల్లగా ఉంటాయి. ఫ్లోరిడా పక్షుల కనుపాపలు పెద్దవారిలో ముదురు గోధుమరంగులోను, జువెనైల్స్ లో లేత గోధుమరంగులోను ఉంటాయి. ఉష్ణమండల ప్రాంతాల నుండి వచ్చిన మ్యూజియం నమూనాలు పసుపు నుండి పసుపు-గోధుమ నుండి గోధుమ-పసుపు వరకు కనుపాపలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్స్ ప్రత్యేకమైన కాంతి, ముదురు రంగు మార్ఫ్ లలో ఇంటర్మీడియట్ లు లేకుండా సంభవిస్తాయి. లైట్ మార్ఫ్ లో తెలుపు, మార్క్ చేయబడని అండర్ పార్టులు, అండర్వింగ్ కోవర్ట్ లు ఉంటాయి, అయితే తల చాలా ముదురు నలుపు గోధుమరంగులో ఉంటుంది, మలార్ ప్రాంతం, లోరెస్, గడ్డం, గొంతు  పూర్వ భాగాలు మినహా, ఇది ముదురు హుడ్  ప్రభావాన్ని సృష్టిస్తుంది. పై భాగాలు, పై రెక్క కోవర్టులు ఏకరీతి నలుపు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ఎగువ రొమ్ము  వైపులా, రంప్  వైపులా, స్కాపులర్స్  చిన్న పాచెస్ తో రుఫస్ గోధుమరంగులో ఉంటాయి. టిబియల్, క్రూరల్ ఈకలు లేత బఫ్. ఫ్లైట్ ఈకల  దిగువ ఉపరితలం లేత బూడిదరంగులో ఉంటుంది, అనేక ఇరుకైన గోధుమరంగు బార్లు, రెక్క  వెనుక అంచు వెంబడి ఒక విశాలమైన డార్క్ టెర్మినల్ బ్యాండ్ ఉంటుంది. ప్రైమరీలు వెలుపలి మొదటి నుండి ఐదవ ప్రైమరీల వరకు బేస్ వద్ద పాలిస్ట్ గా ఉంటాయి, ఇది డయగ్నాస్టిక్ వైట్ ఓవల్ ని సృష్టిస్తుంది. రెక్టిసెస్ పైన బూడిదరంగు-గోధుమరంగు, దిగువన బూడిదరంగు-తెలుపు 4 నుండి 5 ఇరుకైన, అసంపూర్ణమైన గోధుమ పట్టీలు, ముదురు టెర్మినల్ బ్యాండ్ తో కనిపిస్తాయి. తోక ఈకల కొన లేత బూడిద రంగులో ఉంటుంది. లింగాలు ఒకేలా ఉంటాయి.&apos;, &apos;ముదురు రంగు మార్ఫ్ దాదాపు పూర్తిగా నలుపు గోధుమరంగులో ఉంటుంది. ఇది రంప్, స్కాపులర్స్ మీద రుఫస్ గోధుమరంగును కలిగి ఉండదు, లోర్, నుదురు కలిసే చోట ఒక చిన్న తెల్లటి పాచ్ ఉంటుంది. అండర్వింగ్ కోవర్టులు ముదురు నలుపు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, గ్రేటర్ సెకండరీ, ప్రైమరీ అండర్వింగ్ కోవర్టులు మినహా, ఇవి తెలుపుతో మచ్చలుగా ఉంటాయి. మిగిలిన అండర్ వింగ్ లైట్ మార్ఫ్ వలేనే కనిపిస్తుంది. లింగాలు ఒకేలా ఉంటాయి. ఫ్లోరిడాలో, చీకటి మార్ఫ్ తెలుపు కంటే ఎక్కువ సంఖ్యలో ఉంటుంది. జాతుల శ్రేణిలోని ఇతర భాగాలలో, ముదురు మార్ఫ్ అసాధారణమైనది లేదా ఉనికిలో లేదు.&apos;, &apos;అపరిపక్వ కాంతి మార్ఫ్ షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్స్ రొమ్ముపై లేత బఫ్ లేదా నారింజ-బఫ్, బొడ్డు, క్రూరల్ ఈకలు, ఆక్సిలరీలు, అండర్వింగ్ కోవర్ట్లను కలిగి ఉంటాయి. తోకపై ఉండే నల్లటి పట్టీలు పెద్దవారి కంటే బరువుగా, ఎక్కువ సంఖ్యలో ఉంటాయి, అవన్నీ దాదాపు ఒకే వెడల్పుతో ఉంటాయి. రొమ్ము  వైపున ముదురు గోధుమ రంగు చారలు, నాప్  ఈకల  అంచులు, స్కాపులర్స్, బ్యాక్, రంప్, రెక్కల కోవర్టులు లేత-గోధుమ లేదా లేత-బఫీ రంగును కలిగి ఉంటాయి. పెద్దవారి హుడ్ కు బదులుగా, లైట్-మార్ఫ్ జువెనైల్స్ చెవి కోవర్ట్ లను బఫ్ లేదా లేత ఓచర్ తో చెక్కగా చారలు కలిగి ఉంటాయి. డార్క్ మార్ఫ్ అపరిపక్వ హాక్స్ వాటి గడ్డం, గొంతు, బొడ్డు, రొమ్ము, యాక్సిలరీలు, రెక్కల కింద తెల్లటి మచ్చలు, చారలను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;బ్యూటియో బ్రాచియురస్  రెండు గుర్తించబడిన ఉపజాతులు ఉన్నాయి: బి.బి. బ్రాచియురస్, బి.బి. ఫులిజినోసస్. బ్యూటియో బ్రాచియురస్ బ్రాచియురస్ దక్షిణ అమెరికాలో కనిపిస్తుంది. తోకపై తక్కువ బార్రింగ్, మెడ వైపున ఎలాంటి రూఫస్ లేకపోవడం ద్వారా దీనిని బ్యూటియో బ్రాచియురస్ ఫ్యూలిజినోసస్ నుండి వేరు చేయవచ్చు. బ్యూటియో బ్రాచియురస్ ఫ్యూలిజినోసస్ పనామా, మిగిలిన ఉత్తర అమెరికాా శ్రేణిలో కనిపిస్తుంది. అవి ఒకే ఉపజాతులలో భాగంగా పరిగణించబడుతున్నప్పటికీ, ఫ్లోరిడాలోని హాక్స్  జనాభా మధ్య, దక్షిణ అమెరికాలో నివసిస్తున్న వారి కంటే పెద్ద-శరీరాలుగా కనిపిస్తుంది. వారి వెనుక మెడపై మరింత రూఫస్ కూడా ఉంటుంది.&quot;&lt;ref name=&quot;Buteo brachyurus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_brachyurus/ Buteo brachyurus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అమెరికన్ క్రోస్ (కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)
షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 36.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. షార్ట్-టెయిల్డ్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>3nz4r6qgvzee8y8msqaf6x2wrs00orj</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో గలపగోయెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500007</id>
		<revision>
			<id>500007</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2209">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో గలపగోయెన్సిస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Galapagos_hawk.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = గలపగోయెన్సిస్
	}}

గలపగోస్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో గలపగోయెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గలపగోస్ హాక్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యం, దట్టమైన అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గలపగోస్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;గాలపాగోస్ హాక్స్ పరిమాణం, ఆకారంలో రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ బ్యూటియో జమైసెన్సిస్, ఉత్తర అమెరికాాకు చెందిన స్వైన్సన్  హాక్ బ్యూటియో స్వైన్సోని వంటి వాటిని పోలి ఉంటాయి. హాక్స్ సుమారు 55 సెం.మీ పొడవు, 120 సెం.మీ రెక్కల స్పాన్ కలిగి ఉంటాయి. కంటి కనుపాప గోధుమరంగులో ఉండి, కాళ్లు, సెరె, ముక్కు అడుగు భాగంలో ఉండే మృదువైన చర్మం పసుపు రంగులో ఉంటాయి. తోక తేలికగా నిరోధించబడిన తోక ఈకలతో బఫీ వైట్ గా ఉంటుంది. ఆడవి మగవారి కంటే గణనీయంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి. పెద్దవారిలా కాకుండా, జువెనైల్ హాక్స్ ముదురు గోధుమరంగు మచ్చలు, లేత రొమ్ములతో కనిపిస్తాయి. బ్యూటియో జాతికి చెందిన ఇతర సభ్యుల వలెనే, ఈ హాక్స్ కూడా మెరుగైన కంటి చూపును కలిగి ఉంటాయి.&quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo galapagoensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_galapagoensis/ Buteo galapagoensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. గలపగోస్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గలపగోస్ హాక్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>q4hifrk29k5q3eplapi6dsvaa1u3u6p</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో జమైసెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500008</id>
		<revision>
			<id>500008</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3406">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో జమైసెన్సిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Red-tailed_Hawk.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = జమైసెన్సిస్
	}}

రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో జమైసెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యం, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్స్ 48 నుండి 65 సెంటీమీటర్ల పొడవు ఉంటుంది. వీటి రెక్కల వెడల్పు సుమారు 4 అడుగులు, లేదా 122 సెంటీమీటర్లు ఉంటుంది. ఆడ, మగవాటి ఒకేలా కనిపిస్తారు, కానీ ఆడవాటి పురుషుల కంటే 25% పెద్దవాటి. ఈ రకమైన లైంగిక డైమోర్ఫిజం, ఇక్కడ ఆడవి మగ పక్షుల కంటే పెద్దవి, వేటాడే పక్షులలో సాధారణం. ద్రవ్యరాశి 795 నుండి 1224 గ్రాముల వరకు నివేదించబడింది, ద్రవ్యరాశి లింగం, సీజన్, భౌగోళికంగా మారుతూ ఉంటుంది. ఎరుపు-తోక గల హాక్స్ లేత ఆబర్న్ నుండి లోతైన గోధుమ రంగు వరకు ఉంటాయి. వారి అండర్ బెల్లీ శరీరంలోని మిగిలిన భాగాల కంటే తేలికగా ఉంటుంది, దాని వెంబడి ఒక డార్క్ బ్యాండ్ ఉంటుంది. సెరె, కాళ్లు, పాదాలు అన్నీ పసుపు రంగులో ఉంటాయి. తోక గోధుమరంగు-ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది, ఈ లక్షణమే ఎరుపు-తోక గల హాక్స్ కు వాటి పేరును ఇస్తుంది.&apos;, &apos;అపరిపక్వ ఎరుపు-తోక గల హాక్స్ పెద్దలను పోలి ఉంటాయి, కానీ.. అపరిపక్వతలకు పసుపు-బూడిదరంగు కళ్ళు కూడా ఉంటాయి, ఇవి పెద్దవారి వలె ముదురు గోధుమరంగులోకి మారతాయి.&apos;, &apos;బ్యూటియో జమైసెన్సిస్  కనీసం 14 ఉపజాతులు ఉన్నాయి. ఈ ఉపజాతులు వాటి రంగులోని తేడాలు, అవి సంతానోత్పత్తి, శీతాకాలంలో గడిపే ప్రదేశాలలో తేడాల ఆధారంగా వేరు చేయబడతాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo jamaicensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_jamaicensis/ Buteo jamaicensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక జంతువులు. రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గ్రేట్ హార్న్డ్ ఓల్స్ (బుబో వర్జినియానస్)

*  క్రోస్ (కార్వస్)
రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ సుమారుగా 28.83 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>mj9a3bydc26h8vruai3b1kknb9kzxbq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో లాగోపస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500009</id>
		<revision>
			<id>500009</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3745">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో లాగోపస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Buteo_lagopus_29283.JPG| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = లాగోపస్
	}}

రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో లాగోపస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;వయోజన రఫ్ లెగ్డ్ హాక్స్ సగటున 1026 గ్రాములు, రెక్కలు 134 సెం.మీ. మొత్తం పొడవు సగటున 53 సెం.మీ. ఆడవి సాధారణంగా పెద్ద లింగం. రఫ్-లెగ్డ్ హాక్స్ ఎనిమిది విభిన్న మార్ఫ్ లను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి లింగం, వయస్సు, స్థానం మధ్య మారుతూ ఉంటాయి. రెండు లింగాలు కాంతి, ముదురు రూపకాలు రెండింటినీ ప్రదర్శిస్తాయి;, రంగు అనేది జువెనైల్స్, పెద్దల మధ్య మారుతూ ఉంటుంది.&apos;, &apos;అన్ని వయోజన మార్ఫ్ లు ఒక నల్లటి పట్టీని కలిగి ఉంటాయి, ఇది వాటి  తక్కువ కోవర్టుల  దిగువ అంచుల వెంబడి వెళుతుంది. పెద్దలందరికీ కూడా ముదురు రంగు కళ్లు ఉంటాయి. చిన్నపిల్లలకు లేత రంగు కళ్ళు, వారి రెక్కల క్రింది భాగంలో ఒక ముదురు పట్టీ ఉంటుంది.&apos;, &apos;వయోజన ఆడపిల్లల లేత మార్ఫ్ లకు గోధుమరంగు వెన్నులు, రొమ్ము నుండి బొడ్డు వరకు పెరిగిన గుర్తుల నమూనా ఉంటుంది. వీటికి ఒక ముదురు తోక పట్టీ, భారీగా గుర్తించబడిన కాలు ఈకలు ఉంటాయి. లేత-మార్ఫ్ వయోజన పురుషులకు బూడిదరంగు వెన్నులు ఉంటాయి. వారి రొమ్ములు బొడ్డు కంటే ఎక్కువ భారీగా గుర్తులు కలిగి ఉంటాయి, తోకపై బహుళ బ్యాండ్ లు ఉంటాయి. లేత-మార్ఫ్ వయోజన మగ పక్షికి భారీగా గుర్తించబడిన కాలు ఈకలు ఉంటాయి.&apos;, &apos;ముదురు-మార్ఫ్ వయోజన మగవి దాదాపు పూర్తిగా నల్లగా ఉంటాయి, కానీ వాటి ముదురు తోకపై అనేక తెల్లటి పట్టీలతో గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ముదురు-మార్ఫ్ వయోజన ఆడవి ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, వాటి తోక కింద ఒకే నలుపు పట్టీ ఉంటుంది. ముదురు-మార్ఫ్ జువెనైల్స్ వయోజన మహిళలను పోలి ఉంటాయి, అయితే వాటి రెక్కలు, తోకల కింద తుప్పుపట్టిన పట్టీలను ప్రదర్శిస్తాయి. కొంతమంది వ్యక్తులు లేత గోధుమ రంగు తలను కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo lagopus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_lagopus/ Buteo lagopus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, సరీసృపాలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  ఆర్టిక్ ఫోక్స్ (అలోపెక్స్ లాగోపస్)

*  గ్రిజ్లీ బీర్స్ (ఉర్సుస్ ఆర్క్టోస్)

*  వోల్వరైన్స్ (గులో గులో)

*  గ్రేట్-హార్న్డ్ ఓల్స్ (బుబో వర్జినియానస్)
రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 31 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ సుమారుగా 1.7 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రఫ్-లెగ్డ్ బజార్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>r2jh801e0owzbjkhc9f1twfm706321s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో లినియాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500010</id>
		<revision>
			<id>500010</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3772">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో లినియాటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Red-shouldered_Hawk_(Buteo_lineatus)_-_Blue_Cypress_Lake, _Florida.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = లినియాటస్
	}}

రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో లినియాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఎరుపు-భుజాల హాక్స్ అనేవి పెద్ద, వెడల్పాటి రెక్కల హాక్స్, సాపేక్షంగా పొడవైన తోకలు, భారీ శరీరాలతో ఉంటాయి. అవి రివర్స్ సెక్సువల్ సైజ్ డైమోర్ఫిజంను చూపుతాయి, అంటే ఆడవి మగవాటి కంటే పెద్దవి. ఆడ ఎరుపు భుజాల హాక్స్ సగటున 700 గ్రాములు, 48 నుంచి 61 సెం.మీ పొడవు కలిగి ఉండగా, మగవి సగటున 550 గ్రాములు, 43 నుంచి 58 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు 92 నుంచి 107 సెం.మీ రెక్కలు కలిగి ఉంటాయి. వయోజన ఎరుపు-భుజాల హాక్స్ గోధుమ తల, ముదురు గోధుమ రంగు వెనుక భాగం, ముదురు గోధుమ రంగు చారలతో ఎర్రటి అండర్ పార్ట్ లను కలిగి ఉంటాయి. జువెనైల్స్ పెద్దవారితో సమానంగా కనిపిస్తాయి, అయితే ముదురు గోధుమరంగు మచ్చలు, చారలతో క్రీమీ అండర్ పార్టులను కలిగి ఉంటాయి. వయోజనులు, జువెనైల్స్ ఇద్దరూ ఎరుపు ఎరుపు తక్కువ ద్వితీయ ఎగువ రెక్కల కోవర్టులను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి ఎరుపు భుజాల  ముద్రను ఇస్తాయి, ఈ జాతికి దాని పేరును ఇస్తాయి. అపరిపక్వ, పరిణతి చెందిన ఎరుపు-భుజాల హాక్స్ రెండింటి తోక ముదురు గోధుమరంగులో తెల్లటి పట్టీలతో ఉంటుంది.&apos;, &apos;బ్యూటియో లినేటస్  ఐదు ఉపజాతులు గుర్తించబడతాయి. ఈ ఉపజాతులు భౌగోళిక, భౌతిక లక్షణాల ఆధారంగా వేరు చేయబడతాయి. ఫ్లోరిడా ఉపజాతుల  తల, రొమ్ము గుర్తులు, బ్యూటియో లినేటస్ ఎక్స్టిమస్, బ్యూటియో లినేటస్ అల్లెని, ఇతర రెడ్-షోల్డర్డ్ హాక్స్ కంటే కొద్దిగా పాలిపోతాయి. కాలిఫోర్నియా ఉపజాతులు, బ్యూటియో లినేటస్ ఎలెగాన్స్, టెక్సాస్ ఉపజాతులు, బ్యూటియో లినేటస్ టెక్సానస్, అయితే, తక్కువ ద్వితీయ ఎగువ రెక్కల కోవర్టులపై శక్తివంతమైన, లోతైన ఎరుపు గుర్తులను కలిగి ఉన్నాయి, అండర్వింగ్ కోవర్ట్స్, రొమ్ము. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo lineatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_lineatus/ Buteo lineatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  గ్రేట్ హార్న్డ్ ఓల్స్ (బుబో వర్జినియానస్)
రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 33 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ సుమారుగా 2.13 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
రెడ్-షూల్డర్డ్ హాక్ పంట చీడపురుగు. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>h60vx1a9psw0o2v49bivqyb4ccdq6wa</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో ప్లాటిప్టరస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500011</id>
		<revision>
			<id>500011</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3587">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో ప్లాటిప్టరస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Julie_Waters_broad_winged_hawk.JPG| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = ప్లాటిప్టరస్
	}}

బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో ప్లాటిప్టరస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యం, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;వెడల్పు రెక్కల హాక్స్ చిన్న, స్టాకీ హాక్స్. ఇవి 34 నుంచి 44 సెంటీమీటర్ల పొడవు, 265 నుంచి 560 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. వీటి రెక్కలు 81 నుండి 100 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి. పెద్దవాటి ముదురు గోధుమరంగు వెనుక భాగాన్ని కలిగి ఉంటాయి, క్షితిజ సమాంతర దాల్చినచెక్క లేదా చెస్ట్నట్ బార్రింగ్ తో లేత అండర్ సైడ్ కలిగి ఉంటాయి. తోక ముదురు బూడిదరంగు నుండి నలుపు రంగులో ఉంటుంది, మధ్య భాగంలో స్పష్టమైన వెడల్పాటి తెల్లటి చారలు, బేస్, కొన వద్ద రెండు తక్కువ ప్రస్ఫుటమైన తెల్లని చారలు ఉంటాయి. ఫ్లైట్ లో, వెడల్పాటి రెక్కల హాక్స్ పాయింటెడ్ రెక్క కొనలను కలిగి ఉంటాయి. వెడల్పు రెక్కల హాక్స్  రెక్కల కొనలు తోక  చివరకు చేరుకోవు.&apos;, &apos;భౌగోళిక శ్రేణి  ఉత్తర భాగంలో వెడల్పాటి రెక్కల హాక్స్  అరుదైన ముదురు మార్ఫ్ లు అప్పుడప్పుడు కనిపిస్తాయి. ఈ పక్షులు పూర్తిగా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, సాధారణ పెద్దల మాదిరిగానే తోకను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;జువెనైల్ వెడల్పాటి రెక్కల హాక్స్ పెద్దల మాదిరిగానే కనిపిస్తాయి, కానీ వాటి ఛాతీ, బొడ్డుపై అడ్డంగా కాకుండా రేఖాంశాన్ని కలిగి ఉంటాయి. యుక్తవయస్సులో ఉన్నవాటి కూడా పెద్దవారి కంటే వారి ఛాతీ, బొడ్డుపై ఎక్కువ తెల్లగా ఉంటాయి. ఏ వయస్సు వారైనా మగవాటి, ఆడవాటి ఒకేలా కనిపిస్తారు, అయినప్పటికీ ఆడవి మగవాటి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo platypterus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_platypterus/ Buteo platypterus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  పోర్కుపైన్స్ (ఎరిథిజన్ దొర్సటుం)

*  అమెరికన్ క్రోస్ (కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)

*  బ్లాక్ బీర్స్ (ఉర్సుస్ అమెరికానస్)

*  గ్రేట్ హార్న్డ్ ఓల్స్ (బుబో వర్జినియానస్)
బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఆహారాన్ని నిల్వ చేయడం ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 29.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ సుమారుగా 12.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. బ్రాడ్-వింగెడ్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>abpcbh4ikqqd775c5cq02tj6owwed4y</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో రెగాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500012</id>
		<revision>
			<id>500012</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2455">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో రెగాలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Ferruginous_Hawk_Alberta.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = రెగాలిస్
	}}

ఫెర్రుజినస్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో రెగాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫెర్రుజినస్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   ఫెర్రుజినస్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఫెర్రుజినస్ హాక్స్ సాధారణంగా 50-66 సెం.మీ పొడవు మధ్య ఉంటాయి, సగటు రెక్కలు 134-152 సెం.మీ, బరువు 980-2030 గ్రా. అవి ఉత్తర అమెరికాాలో అతిపెద్ద హాక్స్, లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటాయి. ఆడ హాక్ మగ హాక్ కంటే ఒకటిన్నర రెట్లు పెద్దదిగా ఉండవచ్చు. &apos;ఫెర్రూజినస్&apos; అనేది లాటిన్ ఫెర్రుగో నుండి ఉద్భవించింది, అంటే, &apos;తుప్పు&apos;, ఇది ఈ హాక్  ప్రధాన రంగు. ప్రౌడ జీవులు వాటి వీపు, భుజాలపై తుప్పుపట్టిన రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఇది కాళ్ళపై క్రిందికి విస్తరించి ఉంటుంది. అండర్-పార్టు రుఫౌస్ తో మచ్చలతో తెల్లటి రంగులో ఉంటుంది. ఎగురుతున్న పక్షి  వీక్షణ, కాలు ఈకలు హాక్  బొడ్డుకు వ్యతిరేకంగా వి ఆకారాన్ని ఏర్పరుస్తాయని చూపిస్తుంది. హాక్  పొడవైన, విశాలమైన రెక్కల  బూడిదరంగు కొనలు తరచుగా వాటి తెలుపు, తుప్పు, బూడిద రంగు తోక  కొనను చేరుతాయి. జువెనైల్ ఫెర్రుజినస్ హాక్స్ తుప్పు రంగు కాళ్ళు లేవు, వాటి వీపులపై తక్కువ రంగును కలిగి ఉంటాయి.&quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo regalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_regalis/ Buteo regalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. ఫెర్రుజినస్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. ఫెర్రుజినస్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 32 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఫెర్రుజినస్ హాక్ సుమారుగా 23.67 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఫెర్రుజినస్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>5g0qrjxatti6n0qfv3io1uj0uxici4r</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటియో స్వైన్సోని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500013</id>
		<revision>
			<id>500013</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2403">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటియో స్వైన్సోని
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Swainson%27s_Hawk_(Buteo_swainsoni)_RWD.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటియో
    | species = స్వైన్సోని
	}}

స్వెయిన్సన్స్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటియో స్వైన్సోని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్వెయిన్సన్స్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   స్వెయిన్సన్స్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఈ హాక్  అత్యంత ప్రత్యేకమైన లక్షణం రంగులో దాని వైవిధ్యం. లేత రంగు మార్ఫ్ లో నుదుటిపై, గొంతుపై, బొడ్డుపై తెల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. మిగిలిన శరీరమంతా ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటుంది. ముదురు రంగు మార్ఫ్, ఇది తక్కువ సాధారణ రకం, తోక కింద తెల్లటి పాచ్ తో పూర్తిగా ముదురు గోధుమరంగు శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. ఈ రెండు విభిన్న విపరీతాల మధ్య ఇతర వైవిధ్యాలు గమనించబడ్డాయి. ఈ హాక్స్ పొడవు 19 నుండి 22 అంగుళాల వరకు ఉంటుంది, రెక్కలు 47 నుండి 57 అంగుళాలు ఉంటాయి. ఒక పురుషుడి సగటు బరువు 1.8 పౌండ్లు కాగా, ఆడదాని సగటు దాదాపు 2.5 పౌండ్లు. ఈ పక్షి సాధారణంగా ఒక ఎరుపు-తోక గల హాక్ తో అయోమయానికి గురవుతుంది, కానీ స్వైన్సన్  హాక్ పొడవైన రెక్కలు, రంగులో ఎక్కువ వైవిధ్యాన్ని కలిగి ఉంటుంది, కొద్దిగా డైహెడ్రల్ నమూనాలో ఎగురుతుంది.&quot;]&lt;ref name=&quot;Buteo swainsoni&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteo_swainsoni/ Buteo swainsoni]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. స్వెయిన్సన్స్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. స్వెయిన్సన్స్ హాక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 31 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
స్వెయిన్సన్స్ హాక్ సుమారుగా 19.58 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్వెయిన్సన్స్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>sb2d9hprc11vtwsh1j467cxjjxiokk7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బ్యూటియోగల్లస్ ఆంథ్రాసినస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500014</id>
		<revision>
			<id>500014</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2176">
			

	{{taxobox
	|name   = బ్యూటియోగల్లస్ ఆంథ్రాసినస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Buteogallus_anthracinus_subtilis.jpg| ordo = అక్సిపిట్రిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బ్యూటియోగల్లస్
    | species = ఆంథ్రాసినస్
	}}

కామన్ బ్లాక్ హాక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బ్యూటియోగల్లస్ ఆంథ్రాసినస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కామన్ బ్లాక్ హాక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   కామన్ బ్లాక్ హాక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కామన్ బ్లాక్-హాక్ సగటున 53 సెంటీమీటర్ల పొడవు, 127 సెంటీమీటర్ల రెక్కలు కలిగి ఉంటుంది. అనేక ఇతర రాప్టర్ జాతుల వలె, కామన్ బ్లాక్-హాక్స్ కూడా లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటాయి, ఆడవి మగవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి.&apos;, &apos;పెద్దలకు విరుద్ధంగా, అపరిపక్వ బ్లాక్-హాక్ ముదురు గోధుమరంగులో బఫీ స్ట్రీకింగ్ తో ఉంటుంది. తల, ముఖం  రంగు కంటిపై ఒక బఫీ లైన్, ఒక నల్లటి ఐ-లైన్, బఫీ బుగ్గ, ముఖం క్రిందికి నడుస్తున్న ముదురు నిలువు చారలు ఉంటాయి. అపరిపక్వ బ్లాక్-హాక్  కనుపాప రంగు మధ్యస్థ గోధుమ రంగులో ఉంటుంది.&quot;]&lt;ref name=&quot;Buteogallus anthracinus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Buteogallus_anthracinus/ Buteogallus anthracinus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. కామన్ బ్లాక్ హాక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
కామన్ బ్లాక్ హాక్ సుమారుగా 13.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కామన్ బ్లాక్ హాక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అక్సిపిట్రిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>a1u6gpfg54l8nsnf1ysegjeqo0anezk</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటోరైడ్స్ సుండేవల్లి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500015</id>
		<revision>
			<id>500015</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3186">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటోరైడ్స్ సుండేవల్లి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Lavaheron-santafe.jpg| ordo = అర్డీడే
    | familia = సికోనీఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటోరైడ్స్
    | species = సుండేవల్లి
	}}

గలపగోస్ హెరోన్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటోరైడ్స్ సుండేవల్లి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గలపగోస్ హెరోన్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గలపగోస్ హెరోన్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;వయోజన బ్యూటోరైడ్స్ సుండేవల్లీ వ్యక్తులు మొత్తం శరీరంపై ఏకరీతి బూడిద-బూడిదరంగులో ఉంటాయి. మగవి ఆడవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా, మరింత రంగురంగులగా ఉంటాయి, మరిముఖ్యంగా సంభోగం సమయంలో. 6.35 సెంటీమీటర్ల పొడవున్న ఈ బిల్లు బూడిద రంగులో ఉంది. సంభోగం సమయంలో మగవారి బిల్లులు మెరిసే నల్లగా మారతాయి. తల పైన ఒక శిఖరం ఉంటుంది, ఇది చాలా ఇతర హెరాన్ జాతుల కంటే చిన్నదిగా ఉంటుంది. కాళ్ళు సాధారణంగా బూడిదరంగులో ఉంటాయి, కానీ సంభోగం సమయంలో ఆడ, మగ కాళ్ళు రెండూ ప్రకాశవంతమైన నారింజ రంగులోకి మారతాయి, లోర్ లు ఆకుపచ్చ నుండి ప్రకాశవంతమైన నీలం రంగుకు మారతాయి. ఇవి సాపేక్షంగా చిన్నవి, కాంపాక్ట్ హెరాన్ లు. జువెనైల్స్ ఎక్కువగా గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, రొమ్ముపై చారలు, ముదురు కిరీటం, బూడిదరంగు వెనుక భాగం ఉంటాయి. జువెనైల్స్ వారి దగ్గరి బంధువు, స్ట్రైటెడ్ హెరాన్స్  జువైనల్స్ నుండి వేరు చేయబడరు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Butorides sundevalli&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Butorides_sundevalli/ Butorides sundevalli]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గలపగోస్ హెరోన్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. గలపగోస్ హెరోన్ పక్షులు, సరీసృపాలు, చేపలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మాగ్నిఫిసెంట్ ఫ్రిగేట్బర్డ్స్ (ఫ్రెగాటా మాగ్నిఫైసెన్స్)
గలపగోస్ హెరోన్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. గలపగోస్ హెరోన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను పొదగగలవు. గలపగోస్ హెరోన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 21.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
గలపగోస్ హెరోన్ సుమారుగా 9.75 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గలపగోస్ హెరోన్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అర్డీడే]]
[[Category: సికోనీఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>g8gdsjfp7czcregp71bugeyrev0nh9v</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బుటోరైడ్స్ వైరెసెన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500016</id>
		<revision>
			<id>500016</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3240">
			

	{{taxobox
	|name   = బుటోరైడ్స్ వైరెసెన్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Butorides_virescens2.jpg| ordo = అర్డీడే
    | familia = సికోనీఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బుటోరైడ్స్
    | species = వైరెసెన్స్
	}}

గ్రీన్ హెరోన్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బుటోరైడ్స్ వైరెసెన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్రీన్ హెరోన్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీర, నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గ్రీన్ హెరోన్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఆకుపచ్చ హెరాన్లు చిన్నవి, స్టాకీగా ఉంటాయి, ఇతర హెరాన్లతో పోలిస్తే కాళ్ళు సాపేక్షంగా చిన్నవిగా ఉంటాయి. శరీర పొడవు 41 నుండి 46 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది. ప్రౌడ జీవులు నిగనిగలాడే ఆకుపచ్చ-నలుపు టోపీ, వీపును కలిగి ఉంటాయి, అంచులపై ఆకుపచ్చ,/లేదా నీలం రంగులోకి నలుపు గ్రేడింగ్ చేయబడే రెక్కలు, బూడిదరంగులో ఉండే అండర్ పార్టులు ఉంటాయి. పొడవైన, పదునైన బిందువుతో బిల్లు చీకటిగా ఉంటుంది, కాళ్ళు నారింజ రంగులో ఉంటాయి. ఆడ ప్రౌడ జీవులు చిన్నవిగా ఉంటాయి, మగవారిలో కనిపించే దానికంటే మందకొడిగా, తేలికైన రెక్కలతో ఉంటాయి, ముఖ్యంగా సంతానోత్పత్తి సీజన్ లో కనిపిస్తాయి.&apos;, &apos;అపరిపక్వ హెరాన్ ల  రంగు భిన్నంగా ఉంటుంది. మెడ, ఛాతీ చారలు తెలుపు, గోధుమ రంగు ఛాయలతో ఉంటాయి. వెనుక భాగం కూడా గోధుమరంగులో ఉండి తెలుపు, లేత మచ్చలతో ఉంటుంది. అపరిపక్వ, వయోజన పక్షుల రంగు దట్టమైన వృక్షసంపదలో చాలా రహస్యంగా ఉంటుంది.  &quot;]&lt;ref name=&quot;Butorides virescens&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Butorides_virescens/ Butorides virescens]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గ్రీన్ హెరోన్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. గ్రీన్ హెరోన్ చిన్న క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  డియుర్నల్ బర్డ్స్ ఓఎఫ్ ప్రే (ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్)

*  స్నేక్స్ (సెర్పెంటెస్)

*  అమెరికన్ క్రోస్ (కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)

*  కామన్ గ్రాకిల్స్ (క్విస్కాలస్ క్విస్కులా)
గ్రీన్ హెరోన్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. గ్రీన్ హెరోన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. గ్రీన్ హెరోన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 2 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
గ్రీన్ హెరోన్ సుమారుగా 7.92 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గ్రీన్ హెరోన్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అర్డీడే]]
[[Category: సికోనీఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>liidok1b7sxg37xextcls3e6xczgiq7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>బైకానిస్టెస్ సబ్సిలిండ్రికస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500017</id>
		<revision>
			<id>500017</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4015">
			

	{{taxobox
	|name   = బైకానిస్టెస్ సబ్సిలిండ్రికస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Black-and-white-casqued_Hornbill_-_Bronx_Zoo.jpg| ordo = బుసెరోటిడే
    | familia = కొరాకీఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = బైకానిస్టెస్
    | species = సబ్సిలిండ్రికస్
	}}

గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. బైకానిస్టెస్ సబ్సిలిండ్రికస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ ఎక్కువగా ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, వర్షారణ్యం, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;నలుపు-,-తెలుపు-కాస్క్వేడ్ హార్న్బిల్స్ చాలా పెద్దవి, ముఖ్యంగా తెలుపు దిగువ వీపులు, రంప్స్, ఎగువ, అండర్ టెయిల్-కవర్లు, తొడలు, బొడ్డులు, వెంట్స్ తో నల్ల హార్న్బిల్స్. మధ్య జత పురీషనాళాలు అన్నీ నలుపు రంగులో ఉంటాయి, మిగిలిన తోక ఈకలు నలుపు ఆధారితమైనవి, విస్తృతంగా తెలుపు రంగులో ఉంటాయి. సెకండరీలు, లోపలి ప్రైమరీలు ఎక్కువగా నలుపు క్షారాలతో తెల్లగా ఉంటాయి. ఈ జాతికి బూడిదరంగు-టిప్డ్ ముఖ ఈకలు ఉన్నాయి, ఇది మరొక సాధారణ పేరు, బూడిదరంగు-బుగ్గల హార్న్బిల్స్కు దారితీసింది. &apos;, &apos;మగవారికి ఎరుపు కళ్లు, నల్లటి ముఖ చర్మం, ముదురు గోధుమ రంగు బిల్ ఉంటుంది, ఇది అధిక-రిడ్, పార్శ్వంగా చదునుగా ఉండే కాస్క్యూతో ఉంటుంది, ఇది విశాలమైన క్రీమ్-రంగు బేస్ కలిగి ఉంటుంది. వ్యక్తిగత గుర్తింపులో శాస్త్రవేత్తలకు సహాయపడటానికి కాస్క్యూ నమూనా వ్యక్తిగతంగా తగినంతగా మారుతుంది. ఆడవి చాలా చిన్న ఆల్-బ్లాక్ బిల్ ను కలిగి ఉంటాయి, కాస్క్యూ బేసల్ అప్పర్ మాండిబుల్ మీద దిగువ, గుండ్రని రిడ్జ్ కు తగ్గించబడుతుంది. ఆడవి గులాబి ముఖ చర్మం, గోధుమ రంగు కళ్లు కలిగి ఉంటాయి. మగవి ఆడ జీవుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి, ఇవి 1, 078, 1, 525 గ్రాముల మధ్య బరువు కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి 1, 000, 1, 250 గ్రాముల మధ్య బరువుంటాయి. &apos;, &apos;గూటి నుండి బయటకు వస్తున్న జువెనైల్స్ లో కాస్క్యూస్ లేని చిన్న బిల్లులు ఉంటాయి. ఒక సంవత్సరం కంటే తక్కువ వయస్సు ఉన్న పక్షులు నుదిటిపై, బిల్లు  బేస్ చుట్టూ గోధుమ రంగు ఈకలను కలిగి ఉంటాయి. ఉపఅడల్ట్ లు భవిష్యత్తు కాస్క్యూ ప్రాంతంలో అధిక స్థాయి వాస్కులర్ ను కలిగి ఉంటాయి. ముఖ ఈకలు 10 నెలల వయస్సు వచ్చేసరికి గోధుమరంగు నుండి బూడిద రంగుకు మారతాయి. &apos;ఉపజాతులు బి.ఎస్. సబ్ క్వాడ్రాటస్ బి.ఎస్. సబ్సిలిండ్రికస్ కంటే పెద్దవి, కాస్క్యూ వెంబడి ఎక్కువ క్రీమ్ కలరింగ్, క్రింద మరింత తెలుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Bycanistes subcylindricus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Bycanistes_subcylindricus/ Bycanistes subcylindricus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ పక్షులు, చిన్న క్షీరదాలు, సరీసృపాలు, గుడ్లు, పురుగులు, నత్తలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ పళ్ళు, బ్రయోఫైట్స్,  కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* క్రౌన్డ్ ఈగల్స్ (హార్పిహాలియేటస్ కొరోనాటస్)
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 42 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
గ్రే-చీక్డ్ హార్న్బిల్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఎకోటూరిజం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: బుసెరోటిడే]]
[[Category: కొరాకీఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>m2iv0vuft929s9j0g0frwuhnbh159e4</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాకాటుయా అల్బా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500018</id>
		<revision>
			<id>500018</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2955">
			

	{{taxobox
	|name   = కాకాటుయా అల్బా
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Cacatua_alba_-Pairi_Daiza, _Hainaut, _Belgium-8a.jpg| ordo = సిటాసిడే
    | familia = ప్సిటాసిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాకాటుయా
    | species = అల్బా
	}}

వైట్ కాకేటూ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాకాటుయా అల్బా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వైట్ కాకేటూ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   వైట్ కాకేటూ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కకాటువా ఆల్బా మొద్దుబారిన ఈకలతో కూడిన ఒక పెద్ద తెల్లని పక్షి. దీని రెక్కలు, తోక  దిగువ భాగంలో పసుపురంగులో ఉంటుంది. దీని  విశాలమైన, వెనుక-వంగే క్రెస్ట్ కారణంగా దీనిని తరచుగా &apos;గొడుగు కాకాటూ&apos; అని పిలుస్తారు. నిటారుగా ఉన్నప్పుడు క్రెస్ట్ ఫ్యాన్ ఆకారంలో ఉంటుంది. ముక్కు, కాళ్ళు ముదురు బూడిదరంగులో ఉంటాయి. లైంగిక డైమోర్ఫిజం సి. ఆల్బా  కంటి రంగుల్లో సంభవిస్తుంది. రెండు లింగాలకు లేత నీలం రంగు కంటి వలయం ఉంటుంది, కానీ పురుషులకు ముదురు గోధుమ రంగు కనుపాప ఉంటుంది, ఆడవి ఎర్రటి కనుపాపను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా మగవారి కంటే చిన్న తల, ముక్కును కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;కాకాటువా ఆల్బా బరువు 500 నుండి 630 గ్రాములు, సగటున 46 సెం.మీ పొడవు ఉంటుంది. దీని రెక్కలు 25 నుండి 31 సెం.మీ. వరకు ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cacatua alba&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cacatua_alba/ Cacatua alba]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వైట్ కాకేటూ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, సామాజిక జంతువులు. వైట్ కాకేటూ సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వైట్ కాకేటూ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వైట్ కాకేటూ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. వైట్ కాకేటూ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
వైట్ కాకేటూ సుమారుగా 30.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వైట్ కాకేటూను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
వైట్ కాకేటూ విత్తనాలను వెదజల్లటం , నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. వైట్ కాకేటూ పంట చీడపురుగు. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: సిటాసిడే]]
[[Category: ప్సిటాసిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>b2cze42lzjh966zqz7fwjqqez3qib4u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాకాటుయా గేలరిటా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500019</id>
		<revision>
			<id>500019</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3286">
			

	{{taxobox
	|name   = కాకాటుయా గేలరిటా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Cacatua_galerita_Tas_2.jpg| ordo = సిటాసిడే
    | familia = ప్సిటాసిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాకాటుయా
    | species = గేలరిటా
	}}

సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాకాటుయా గేలరిటా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకాటూస్ అనేవి పెద్ద పక్షులు, ఇవి 45 నుండి 50 సెంటీమీటర్ల పొడవు ఉంటాయి. వీటి సగటు బరువు 800 గ్రాములు. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకాటూస్ ఒక విలక్షణమైన సల్ఫర్-ఎల్లో క్రెస్ట్ తో తెల్లగా ఉంటాయి, వీటిని తలపైన ముడుచుకొని లేదా ఉంచవచ్చు. వాటి రెక్కలు, తోక  దిగువ భాగం లేత పసుపు రంగులో ఉంటుంది. స్త్రీలు, మగవాటి ఒకేలా కనిపిస్తారు; అయితే, ఆడవి వాటి ఎరుపు రంగు గోధుమరంగు కళ్ళ ద్వారా సమీప పరిధిలో గుర్తించబడతాయి, అయితే మగవి ముదురు గోధుమరంగు కళ్ళను కలిగి ఉంటాయి. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకాటూస్  నాలుగు ఉపజాతులు ఉన్నాయి. కాకాటువా గాలెరిటా ఫిట్జ్రోయి సి.జి. గలరిటాకు భిన్నంగా ఉంటుంది, తెలుపుకు బదులుగా లేత నీలం రంగు కంటి ఉంగరాన్ని కలిగి ఉంటుంది, పసుపు ఈకలు కొద్దిగా ముదురు రంగులో ఉంటాయి, క్రెస్ట్ ఈకలు పొడవుగా ఉంటాయి. కాకాటువా గాలెరిటా ఎలియోనోరా, సి. జి. ట్రిటాన్ రెండూ కూడా సి. జి. గలేరిటా కంటే మొత్తం పరిమాణంలో సగటున చిన్నవి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cacatua galerita&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cacatua_galerita/ Cacatua galerita]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* పవర్ఫుల్ ఓల్స్ (నినోక్స్ స్ట్రెన్యుయా)
సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 27 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ సుమారుగా 40.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. సల్ఫర్-క్రెస్టెడ్ కాకేటూ పంట చీడపురుగు. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: సిటాసిడే]]
[[Category: ప్సిటాసిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>a8dkle9m1p6ln1om72mr3y6t15ytly9</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాకాటుయా లీడ్బీటరీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500020</id>
		<revision>
			<id>500020</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3956">
			

	{{taxobox
	|name   = కాకాటుయా లీడ్బీటరీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Major_Mitchell%27s_Cockatoo_1_-_Mt_Grenfell.jpg| ordo = సిటాసిడే
    | familia = ప్సిటాసిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాకాటుయా
    | species = లీడ్బీటరీ
	}}

మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాకాటుయా లీడ్బీటరీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కాకాటువా లెడ్ బీటెరి అనేది 300 నుండి 450 గ్రాముల బరువున్న ఒక చిన్న నుండి మీడియం సైజు పక్షి. ఇవి 35 నుంచి 40 సెంటీమీటర్ల పొడవు, రెక్కలు సుమారు 81 సెంటీమీటర్లు ఉంటాయి. కాకాటువా లెడ్ బీటెరి అనేది ఒక విలక్షణమైన రంగు జాతి, దీనిని తరచుగా &apos;పింక్ కాకాటూస్&apos; అని పిలుస్తారు. ఈ పక్షులకు తెల్లని వీపు, తోక, రెక్కలు ఉంటాయి. దీని రొమ్ము, తల, కడుపు లేత సాల్మన్ నుండి బలమైన గులాబీ రంగు వరకు రంగులో మారవచ్చు. రెక్కలు, తోక  బేస్  దిగువ భాగం వాటి రొమ్ము, పొట్టను పోలి ఉంటుంది, అయితే తరచుగా సంపన్నంగా, లోతైన రంగులో ఉంటుంది. క్రెస్ట్ కు ముందు బిల్లు పైన ఎరుపు ఫ్రంటల్ బ్యాండ్ తో ప్లమేజ్  తెల్లటి ప్యాచ్ ఉంటుంది. కాకాటువా లెడ్ బీటెరి దాని ప్రముఖ శిఖరానికి ప్రసిద్ధి చెందింది. క్రెస్ట్ ఎరుపు-పసుపు-ఎరుపు రంగుతో తెల్లటి కొనలతో కట్టబడి ఉంటుంది. క్రెస్ట్  బ్యాండ్ లు రెండు ఉపజాతులను వేరు చేయడానికి సహాయపడతాయి. ఉపజాతులు సి.ఎల్. లెడ్ బీటెరికి పసుపురంగు పట్టీ ఎక్కువగా ఉంటుంది, ఉపజాతులు సి.ఎల్. మోలిస్ కు క్రెస్ట్ లో పసుపుపచ్చ రంగు తక్కువగా ఉంటుంది. వారి పాదాలు బూడిద రంగులో ఉంటాయి. కాకాటువా లెడ్ బీటెరి చాలా బలమైన బిల్లును కలిగి ఉంది, ఇది ఆఫ్-వైట్ లేదా లేత గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, చాలా కొన వద్ద డీకర్వ్ చేయబడుతుంది. దీని కళ్ళు మగవారిలో ముదురు గోధుమరంగు నుండి ఆడవారిలో లేత ఎరుపు గోధుమరంగు వరకు ఉంటాయి.&apos;, &apos;ఆడవి రెక్కలలో మగవారిని పోలి ఉంటాయి, వాటి రెక్కలు తెల్లటి ఎగువ బొడ్డుతో మందకొడిగా ఉంటాయి. వారి శిఖరం మగవారి కంటే కొంచెం పెద్ద పసుపు పట్టీని కలిగి ఉండవచ్చు. ఆడవి కూడా కొంచెం చిన్నవిగా ఉంటాయి. జువెనైల్స్ ఆడవాళ్లను పోలి ఉంటాయి, కానీ మరింత లేత రెక్కలు, లేత గోధుమరంగు కళ్ళు, నిస్తేజమైన ఫ్రంటల్ బ్యాండ్ తో ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cacatua leadbeateri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cacatua_leadbeateri/ Cacatua leadbeateri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ దుంపలు, వేరులు, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఫాల్కాన్స్

*  ఈగల్స్

*  రెడ్ ఫాక్స్ (కానిస్ వల్పెస్)

*  క్యాట్స్ (ఫెలిస్ కాటస్)
మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3.5 పిల్లలను పొదగగలవు. మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 26 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ సుమారుగా 55.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
మేజర్ మిచెల్&apos;ఎస్ కాకేటూ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: సిటాసిడే]]
[[Category: ప్సిటాసిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>s47rpfsbk4mxb7ma0nq7kr0l85ro082</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాకికస్ చేలా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500021</id>
		<revision>
			<id>500021</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3609">
			

	{{taxobox
	|name   = కాకికస్ చేలా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Yellow-rumped_Cacique_-_Pantanal_-_Brazil_H8O2199_(23593614830).jpg| ordo = ఇక్టెరిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాకికస్
    | species = చేలా
	}}

యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాకికస్ చేలా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యం, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;పసుపు-రంప్డ్ కాసిక్స్ లైంగికంగా ద్విరూపాలు. వయోజన మగ పురుగులు 27 నుండి 29.5 సెం.మీ పొడవు, సుమారు 100 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. వయోజన ఆడవి సాధారణంగా 23 నుండి 25 సెం.మీ పొడవు, 60 నుండి 80 గ్రాముల బరువును కలిగి ఉంటాయి. రెండు లింగాలు ఒకే రంగులను కలిగి ఉంటాయి, కానీ ఆడవి తక్కువ రంగురంగులను కలిగి ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు ఎక్కువగా నల్లగా ఉంటాయి, అయితే వాటి రెక్కలపై పసుపు మచ్చ, వాటి రంప్ మీద మరో ప్రకాశవంతమైన పసుపు మచ్చ ఉంటుంది. వీరికి లేత నీలం రంగు కళ్లు, ఆకుపచ్చ పసుపు రంగు బిల్లు ఉంటాయి. ఉంచినప్పుడు, ప్రకాశవంతమైన పసుపు రంగులను ఇప్పటికీ చూడవచ్చు. ఇది పసుపు-రంప్డ్ కాసిక్స్ ను దగ్గరి సంబంధం ఉన్న ఎరుపు-రంప్డ్ కాసిక్స్ నుండి వేరు చేస్తుంది. &apos;, &apos;మొదటి సంవత్సరం పసుపు-రంప్డ్ కాసిక్స్ బిల్  బేస్ మీద గోధుమరంగు మచ్చలు, ముదురు ఊదారంగు కళ్ళు కలిగి ఉంటాయి. రెండవ సంవత్సరం పక్షులలో, బిల్లు స్పష్టమైన పసుపు రంగులో ఉంటుంది, వాటికి నీలి కళ్ళు ఉంటాయి. మగవారికి బొడ్డు ఈకలపై ఆలివ్ అంచులు ఉంటాయి, ఆడవి వాటి కళ్ళలో ఊదారంగు ఆనవాళ్లు కలిగి ఉంటాయి. మూడవ సంవత్సరం నాటికి వాటి వయోజన రంగును వ్యక్తపరుస్తారు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cacicus cela&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cacicus_cela/ Cacicus cela]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, ప్రాదేశిక, వలసవాద, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక పళ్ళు, మకరందము కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బ్లాక్ కారాకారస్ (డాప్ట్రియస్ అటర్)

*  క్యూవియర్&apos;ఎస్ టౌకాన్స్ (రాంఫాస్టోస్ టుకానస్)

*  గ్రేట్ బ్లాక్ హాక్స్ (బ్యూటియోగల్లస్ ఉరుబిటింగ)

*  ఫారెస్ట్ ఫాల్కాన్స్ (మైక్రోస్టర్ స్పీసిస్)
యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి ఒక పిల్లను పొదగగలవు. యెల్లో-రంప్డ్ కేసిక గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 13.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. యెల్లో-రంప్డ్ కేసికను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఇక్టెరిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>3nhw1au65dpto2rthun6aiwlcft8xnb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కైరినా మోస్చట</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500022</id>
		<revision>
			<id>500022</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3154">
			

	{{taxobox
	|name   = కైరినా మోస్చట
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = MuscovyDuck.jpg| ordo = అనటిదే
    | familia = అన్సెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కైరినా
    | species = మోస్చట
	}}

మస్కోవీ డక్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కైరినా మోస్చట అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మస్కోవీ డక్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   మస్కోవీ డక్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;మస్కోవి బాతులు పెద్ద బాతులు, సగటున 4.3 కిలోగ్రాములు. మస్కోవీ బాతు  సాధారణ రెక్కలు 137 నుండి 154 సెంటీమీటర్ల మధ్య ఉంటాయి. పురుషులు సాధారణంగా ఆడవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. ముస్కోవీ బాతులు ముఖంపై ఎరుపు, కండలు తిరిగిన ప్రోట్యూబరాన్సెస్ ను కలిగి ఉంటాయి. రెక్కలు గోధుమరంగు-నలుపు రంగులో ఆకుపచ్చ, ఊదారంగు డోర్సల్ ప్లూమేజ్, తెలుపు రెక్కల మచ్చలతో ఉంటాయి. దేశీయ మస్కోవీ బాతులు వివిధ రకాల రెక్కలలో వస్తాయి, చాలా వరకు తెలుపు రంగులో ఉంటాయి, మరికొన్ని పైడ్, బఫ్, బ్రౌన్, చాక్లెట్, లిలాక్, నీలం రంగులో ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cairina moschata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cairina_moschata/ Cairina moschata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మస్కోవీ డక్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, ఈదకలిగే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. మస్కోవీ డక్ సరీసృపాలు, చేపలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. మస్కోవీ డక్ ఆకులు, దుంపలు, వేరులు, చెక్క, బెరడు, కాండం, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్ కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)

*  డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫ్యామిలరిస్)
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. మస్కోవీ డక్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 27 పిల్లలను పొదగగలవు. మస్కోవీ డక్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 34 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మస్కోవీ డక్ సుమారుగా 7.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మస్కోవీ డక్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
మస్కోవీ డక్ నివాసస్థలాలు తయారుచేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. మస్కోవీ డక్ కాటు వేయడం, కుట్టడం, మానవులలో వ్యాధిని కలిగిస్తుంది, పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణాలు , గృహ కీటకాలు. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: అనటిదే]]
[[Category: అన్సెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>88v9o3a887kxteccqyb1ewm2y9hwkaq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాల్కారియస్ ఆర్నాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500023</id>
		<revision>
			<id>500023</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4663">
			

	{{taxobox
	|name   = కాల్కారియస్ ఆర్నాటస్
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Chestnut-collared_longspur_male_(16381245751)_(cropped).jpg| ordo = ఎంబెరిజిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాల్కారియస్
    | species = ఆర్నాటస్
	}}

చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాల్కారియస్ ఆర్నాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;చెస్ట్నట్-కాలర్డ్ లాంగ్ స్పర్స్ అనేవి కాల్కేరియస్ ప్రజాతిలోని నాలుగు జాతులలో అతి చిన్నవి, ఇందులో స్మిత్  లాంగ్ స్పర్స్, మెక్ కౌన్  లాంగ్ స్పర్స్, ల్యాప్ ల్యాండ్ లాంగ్ స్పర్స్ కూడా ఉన్నాయి. ఈ ప్రజాతిలోని అన్ని పక్షుల  లక్షణం వెనుక బొటనవేలు నుండి విస్తరించిన పొడవైన, సన్నని పంజా. చెస్ట్నట్ కాలర్డ్ లాంగ్ స్పర్స్ 13 నుండి 16.5 సెం.మీ పొడవు ఉంటుంది, దీని ద్రవ్యరాశి 18 నుండి 25 గ్రాములు. వీటికి పొడవైన, పాయింటెడ్ రెక్కలుంటాయి, దీని స్పాన్ 25 నుంచి 27 సెంటీమీటర్ల వరకు ఉంటుంది. మగవారిలో రెక్కలు, తోక కొలతలు ఆడవారిలో కంటే గణనీయంగా పొడవుగా ఉంటాయి. ఎగురుతున్నప్పుడు తోకపై తెలుపుతో ఆవరించి ఉన్న ఒక విలక్షణమైన నలుపు త్రిభుజం లేదా ఫ్యాన్ నమూనాను చూడవచ్చు. సంతానోత్పత్తి మగపులులు నల్లని రొమ్ము, కిరీటంతో లోతైన చెస్ట్నట్ హిండ్ నెక్ ద్వారా గుర్తించబడతాయి, బుగ్గలు, ఎగువ గొంతు పసుపు రంగు బఫ్ నుండి తెలుపు వరకు రంగులో ఉంటాయి. శీతాకాలపు మగవారిలో, బఫ్ రంగు ఈక కొనలు తల, మెడ, రొమ్ముపై నలుపు, చెస్ట్నట్ రంగులను మరుగుపరుస్తాయి. సంతానోత్పత్తి చేసే ఆడపులులు సాపేక్షంగా సాదాసీదాగా, పిచ్చుక లాంటివిగా వర్ణించబడ్డాయి, మసక చారలతో బూడిదరంగు బఫ్ రంగును కలిగి ఉంటాయి, అప్పుడప్పుడు మగవాటితో చాలా నీరసమైన పోలికను ప్రదర్శిస్తాయి. శీతాకాలపు ఆడపులులు సంతానోత్పత్తి ఆడ జీవుల మాదిరిగానే కనిపిస్తాయి కాని బఫ్ ఈక కొనలతో కనిపిస్తాయి. రెండు లింగాల  జువెనైల్స్ వయోజన మహిళలను ప్రతిబింబిస్తాయి, అయితే రొమ్ము, పార్శ్వాలు, కిరీటంపై భారీ చారలను కలిగి ఉంటాయి. చెస్ట్నట్-కాలర్డ్ లాంగ్ స్పర్స్ చిన్న, శంఖాకార ముక్కును కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calcarius ornatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calcarius_ornatus/ Calcarius ornatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక జంతువులు. చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్ కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కూపర్&apos;ఎస్ హాక్స్ (యాక్సిపైటర్ కూపరీ)

*  బర్రోయింగ్ ఓల్స్ (అతేనే క్యునిక్యులేరియా)

*  కోయోట్స్ (కానిస్ లాట్రాన్స్)

*  నార్తర్న్ హారియర్స్ (సర్కస్ క్యానియస్)

*  వెస్టర్న్ రాటిల్స్నేక్స్ (క్రోటలస్ విరిడిస్)

*  అమెరికన్ క్రోస్ (కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)

*  మెర్లిన్స్ (ఫాల్కో కొలంబేరియస్)

*  అమెరికన్ కెస్ట్రెల్స్ (ఫాల్కో స్పార్వీరియస్)

*  లాగర్హెడ్ శ్రీకేస్ (లానియస్ లుడోవిషియానస్)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంక్స్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  లాంగ్-టెయిల్డ్ వీసెల్స్ (ముస్తేలా ఫ్రెనాటా)

*  డీర్ మైస్ (పెరోమిస్కస్)

*  (పిట్టుయోఫ్యూస్ మెలనోలియుకస్)

*  థర్టీన్-లైన్డ్ గ్రౌండ్ స్క్విర్రెల్స్ (స్పెర్మోఫిలస్ ట్రైడ్సెమ్లినియాటస్)

*  బ్యాడ్జర్స్ (టాక్సీడియా టాక్సస్)

*  గార్టర్ స్నేక్స్ (థామ్నోఫిస్)

*  రిచర్డ్సన్&apos;ఎస్ గ్రౌండ్ స్క్విర్రెల్స్ (యురోసిటెల్లస్ రిచర్డ్సోనీ)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)
చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 9 పిల్లలను పొదగగలవు. చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ సుమారుగా 4.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
చెస్ట్నట్-కలర్డ్ లాంగ్స్పూర్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: ఎంబెరిజిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>gwhhrkge078btmugyhuu6vhhmj5d273</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిడ్రిస్ అల్బా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500024</id>
		<revision>
			<id>500024</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4461">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిడ్రిస్ అల్బా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Calidris_alba_-_Laem_Phak_Bia.jpg| ordo = స్కోలోపసిడే
    | familia = చారాడ్రీఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిడ్రిస్
    | species = అల్బా
	}}

సాండర్లింగ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిడ్రిస్ అల్బా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సాండర్లింగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, ఇథీయోపియన్, దక్షిణ అమెరికా, ఆస్ట్రేలియన్, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ, ఉప్పునీటి లేదా సముద్ర ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   సాండర్లింగ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;సాండర్లింగ్స్ అనేవి నల్లని కాళ్ళు, పాదాలు, దృఢమైన, పొట్టి, నల్లని ముక్కు కలిగిన చిన్న శాండ్ పైపర్లు. ఇవి 18 నుండి 20 సెం.మీ పొడవు, 40 నుండి 100 గ్రాముల పొడవు ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి చేయని వాటి రెక్కలలో ఈ శాండ్ పైపర్లు చాలా లేత, తెల్లటి తల కలిగి ఉంటాయి, లేత బూడిదరంగు ఎగువ భాగాలు, తెలుపు అండర్ పార్ట్స్ ఉంటాయి. అన్ని రెమ్మల్లో వీటికి ముదురు భుజం ప్యాచ్ ఉంటుంది, ఇది గొంతు, రొమ్ముపై విస్తరించి ఉంటుంది. ఫ్లైట్ లో వారికి ఒక తెల్లటి రెక్క పట్టీ ఉంటుంది, ఇది నలుపుతో సరిహద్దును కలిగి ఉంటుంది. వాటి సంతానోత్పత్తి రెక్కలలో పై భాగాలు ఎరుపు గోధుమ రంగును సంతరించుకుంటాయి, తల మరింత లోతుగా రంగు మారుతుంది. జువెనైల్స్ పెద్దవారితో సమానంగా ఉంటాయి, కానీ ఎగువ భాగాలపై ముదురు రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి. ఆడ, మగ పక్షులు ఒకేలా ఉంటాయి, అయినప్పటికీ పురుషులు కొంచెం ఎక్కువ రంగురంగులగా ఉంటాయి. వాటి ఇతర, అదే పరిమాణంలో ఉన్న శాండ్ పైపర్లతో సులభంగా గందరగోళానికి గురవుతారు, కాని వాటి నల్ల బిల్, లేత తల, వారి ఇసుక, తీరప్రాంత అలవాట్లు వాటిని వేరు చేయడానికి సహాయపడతాయి. సంతానోత్పత్తి రెక్కలలోని పక్షులు ఎరుపు-మెడతో కూడిన స్టాంట్స్ తో గందరగోళానికి గురికావచ్చు, ఈ పక్షులకు మెడ, ఛాతీపై విస్తరించే ఎటువంటి నల్లటి గుర్తులు లేవు. సాండర్లింగ్స్ కు ఒక వెనుక బొటనవేలు కూడా లేదు, ఇతర శాండ్ పైపర్ల నుండి వాటిని వేరు చేయడానికి సహాయపడుతుంది, కానీ ఇది పొలంలో గుర్తించడం కష్టం. &apos;, &apos;వాటి అసాధారణమైన పెద్ద భౌగోళిక పరిధి ఉన్నప్పటికీ, వర్ణించబడిన ఉపజాతులు లేదా ప్రాంతీయ వైవిధ్యాలు లేవు. ప్లమేజ్ ప్రకాశవంతం, పరిమాణంలో కొంత వైవిధ్యం వివరించబడింది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calidris alba&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calidris_alba/ Calidris alba]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సాండర్లింగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. సాండర్లింగ్ గుడ్లు, పురుగులు, నత్తలు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. సాండర్లింగ్ ఆకులు, దుంపలు, వేరులు, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, బ్రయోఫైట్స్, అల్గె కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* పారాసిటిక్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ పారాసిటికస్)

*  లాంగ్-టెయిల్డ్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ లాంగికాడస్)

*  గ్లాకస్ గల్స్ (లారస్ హైపర్బోరియస్)

*  స్నోవీ ఓల్స్ (నైక్టియా స్కాండియాకా)

*  వోల్వ్స్ (కానిస్ లూపస్)

*  ఆర్క్టిక్ ఫోక్స్ (వల్పెస్ లాగోపస్)

*  మెర్లిన్స్ (ఫాల్కో కొలంబేరియస్)

*  పెరెగ్రిన్ ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో పెరెగ్రినస్)

*  సినిరియస్ హారియర్స్ (సర్కస్ సినిరియా)

*  బురోవింగ్ ఓల్స్ (అతేనే క్యునిక్యులేరియా)

*  షార్ట్-ఎరెడ్ ఓల్స్ (ఆసియో ఫ్లామ్మస్)

*  సెచ్చురన్ ఫోక్స్ (లైకాలోపెక్స్ సెచ్చురే)

*  లాఫింగ్ గల్స్ (లారస్ అట్రిసిల్లా)

*  హౌస్ రాట్స్ (రాటస్ రాటస్)

*  డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ కాటస్)
సాండర్లింగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. సాండర్లింగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. సాండర్లింగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 27.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
సాండర్లింగ్ సుమారుగా 13.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సాండర్లింగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కోలోపసిడే]]
[[Category: చారాడ్రీఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>nqw4ymevwo3pva280w49ls0tvv2llwz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిడ్రిస్ అల్పినా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3925">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిడ్రిస్ అల్పినా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Dunlin_(Calidris_alpina)_juvenile.jpg| ordo = స్కోలోపసిడే
    | familia = చారాడ్రీఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిడ్రిస్
    | species = అల్పినా
	}}

డన్లిన్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిడ్రిస్ అల్పినా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డన్లిన్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ధ్రువం  ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రాలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   డన్లిన్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;డన్లిన్లు సాపేక్షంగా పక్షులు, ఇవి 16 నుండి 22 సెం.మీ పొడవు, 32 నుండి 44 సెం.మీ రెక్కలు, 45 నుండి 65 గ్రాముల బరువు కలిగి ఉంటాయి. వాటి రెక్కల రంగులో లైంగిక డైమోర్ఫిజం లేదు, కానీ ఆడవి మగవాటి కంటే స్పష్టంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి చేయని సీజన్ లో, అవి నిస్తేజమైన, బూడిదరంగు-గోధుమరంగు తల, వెనుక భాగంలో తెల్లటి-బూడిదరంగు అండర్ సైడ్ కలిగి ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి సీజన్ కొరకు సన్నాహకంగా, డన్లిన్ లు ప్రీ ఆల్టర్నేట్ మోల్ట్ ని పూర్తి చేస్తాయి, దీని ఫలితంగా వాటి వీపుపై పెద్ద నల్లటి బొడ్డు ప్యాచ్ తో విలక్షణమైన ఎరుపు రెక్కలు ఏర్పడతాయి. డన్లిన్ లను కొన్నిసార్లు రెడ్ బ్యాక్డ్ శాండ్ పైపర్స్ గా పేర్కొంటారు, వాటి  ప్రత్యామ్నాయ రెక్కలను సూచిస్తూ. జువెనైల్ డన్లిన్లు సంతానోత్పత్తి చేయని పెద్దలతో సమానంగా ఉంటాయి, కానీ వాటి వీపుపై కొన్ని నలుపు, క్రీమ్ చారలు, ప్రముఖమైన, సన్నని తెలుపు రెక్కల కడ్డీలను కలిగి ఉంటాయి. వాటి కాళ్ళు ఇతర సంబంధిత తీర పక్షుల కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి, వాటి పాదాలు చిన్న, ఎత్తైన వెనుక బొటనవేలుతో నల్లగా ఉంటాయి. డన్లిన్ లు బురదలో శోధించడానికి తగిన పొడవైన, ట్యాపర్డ్ బిల్లును కలిగి ఉంటాయి, ఇది నలుపు రంగులో ఉంటుంది, కొద్దిగా దిగువకు పాయింట్లు ఉంటుంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calidris alpina&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calidris_alpina/ Calidris alpina]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డన్లిన్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల, వలస, సామాజిక జంతువులు. డన్లిన్ పురుగులు, నత్తలు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. డన్లిన్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్ కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* షార్ట్-టెయిల్డ్ వీసెల్ (ముస్తేలా ఎర్మినియా)

*  లీస్ట్ వీసెల్స్ (ముస్తేలా నివాలిస్)

*  ఆర్క్టిక్ ఫోక్స్ (అలోపెక్స్ లాగోపస్)

*  పోలార్ బీర్స్ (ఉర్సుస్ మారిటిమస్)

*  పారాసిటిక్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ పారాసిటికస్)

*  లాంగ్-టెయిల్డ్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ లాంగికాడస్)

*  పోమరైన్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ పోమరినస్)

*  గ్లాకస్ గల్స్ (లారస్ హైపర్బోరియస్)

*  కామన్ రావెన్స్ (కార్వస్ కోరాక్స్)

*  మార్ష్ హారియర్స్ (సర్కస్ ఎరుగినోసస్)

*  హెన్ హారియర్స్ (సర్కస్ క్యానియస్)

*  మొంటగుస్ హారియర్స్ హారియర్స్ (సర్కస్ పైగార్గస్)

*  పెరెజిన్ ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో పెరెగ్రినస్)

*  మెర్లిన్స్ (ఫాల్కో కొలంబేరియస్)

*  కెస్ట్రెల్స్ (ఫాల్కో టిన్నంక్యులస్)

*  ఈగల్ ఓల్స్ (బుబో బుబో)

*  లాంగ్-ఎరెడ్ ఓల్స్ (ఆసియో ఓటస్)

*  షార్ట్-ఎరెడ్ ఓల్స్ (ఆసియో ఫ్లామ్మస్)
డన్లిన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. డన్లిన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 21.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
డన్లిన్ సుమారుగా 5.4 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డన్లిన్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కోలోపసిడే]]
[[Category: చారాడ్రీఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>8b4s80c6df1w10t6y60lp6cqymwydqo</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిడ్రిస్ కాన్యుటస్ రూఫా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4059">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిడ్రిస్ కాన్యుటస్ రూఫా| status_system = IUCN3.1| ordo = స్కోలోపసిడే
    | familia = చారాడ్రీఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిడ్రిస్
    | species = కాన్యుటస్
	}}

కాలిడ్రిస్ కాన్యుటస్ రూఫా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రాలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   NaN ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కాలిడ్రిస్ కానుటస్ రుఫా అనేది ఎరుపు నాట్స్  ఆరు ఉపజాతులలో ఒకటి, ఇవి భౌగోళిక పరిధి, స్వరూప లక్షణాలు, వార్షిక చక్రాలలో తేడాల ద్వారా గుర్తించబడతాయి. సి.సి. రుఫా ఉపజాతులైన సి.సి రోసెలారితో సమానంగా కనిపిస్తుంది, అయితే అవి రెండూ వాటి మొత్తం తేలికపాటి రెక్కలు, పొడవైన బిల్లులలో ఇతర ఉపజాతుల నుండి భిన్నంగా ఉంటాయి. ఈ రెండు సారూప్య ఉపజాతుల మధ్య వ్యత్యాసాలను జన్యు విశ్లేషణ ద్వారా చూడవచ్చు.&apos;, &apos;కాలిడ్రిస్ కానుటస్ రూఫా అనేది గుండ్రని శరీరం, పొడవైన కాళ్ళు, చిన్న తల, చిన్న కళ్ళు కలిగిన శాండ్ పైపర్ లాంటి తీర పక్షి. ముక్కు టేపర్ అవుతుంది, దాని తల కంటే ఎక్కువ పొడవుగా ఉండదు. పురుషులు, ఆడవాటి పరిమాణం, రంగులో కొద్దిగా మారుతూ ఉంటాయి. శీతాకాలపు మైదానాల్లో వయోజన ఆడవి సగటున 124.2 గ్రాములు, మగ పురుగులు సగటున 115.7 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి, ముఖం, ఛాతీలో మరింత ప్రకాశవంతంగా ఉంటాయి. ఆడవి కూడా మగవారి కంటే కొంచెం పొడవైన ముక్కును కలిగి ఉంటాయి. రెండు లింగాల పొడవు సగటున 27 సెం.మీ. సి.సి. రుఫా  సంతానోత్పత్తి రేగులు అన్ని ఎరుపు ముడి ఉపజాతుల కంటే మందకొడిగా ఉన్నప్పటికీ, ముఖం, ఛాతీ, బొడ్డు ఇప్పటికీ అద్భుతమైన రుఫస్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. తల ముదురు బూడిద రంగులో ఉండి, కంటి చార, వీపు, రంప్ లు తుప్పు రంగులో ఉంటాయి, అయితే వెనుక బొడ్డు తెల్లగా ఉంటుంది. రెక్కల ఈకలు లేత ఈడ్జింగ్, ఆబ్లాంగ్ తుప్పు రంగు కేంద్రాలతో బూడిదరంగులో ఉంటాయి.&apos;, &apos;సంతానోత్పత్తి చేయని రెక్కలలో తల, వీపు, తోక తెల్లటి కంటి చారతో సాదా బూడిద రంగులో ఉంటాయి, ముఖం, ఛాతీ, బొడ్డు ఒక డింగీ వైట్ గా ఉంటాయి. ఛాతీ పైభాగంలో నల్లటి చారలుంటాయి, ఇవి పార్శ్వాల కిందకు విస్తరించవచ్చు.&apos;, &apos;బాల్యంలో ఉన్న పిల్లల్లో మగ, ఆడ అనే భేదం ఉండదు. రెండు లింగాల  జువైనల్స్ తెల్లని కంటి చారతో ముదురు బూడిదరంగు తలను కలిగి ఉంటాయి. వెనుక, తోక బూడిద రంగులో ఉంటాయి, ఈకలపై ప్రత్యేకమైన తెల్లటి రూపురేఖలు ఉంటాయి, ప్రతి ఈకకు ప్రధాన ఆకారాన్ని ఇస్తాయి. ఛాతీ, బొడ్డు తేలికపాటి చారలతో తెల్లగా ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calidris canutus rufa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calidris_canutus_rufa/ Calidris canutus rufa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. NaN గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. NaN ఆకులు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* పెరెగ్రిన్ ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో పెరెగ్రినస్)

*  హారియర్స్ (స్పీసిస్ ఓఎఫ్ సర్కస్)

*  షార్ట్-ఎరెడ్ ఓల్స్ (ఆసియో ఫ్లామ్మస్)

*  లాంగ్-టెయిల్డ్ జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ లాంగికాడస్)

*  ఆర్క్టిక్ ఫోక్స్ (అలోపెక్స్ లాగోపస్)

*  హెర్రింగ్ గల్స్ (లారస్ అర్జెంటటస్)
NaN ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. NaN గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 22 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
NaN సుమారుగా 7.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: స్కోలోపసిడే]]
[[Category: చారాడ్రీఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>7yw10sryrirg3qw4epx0e7ylqe9vq0u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిడ్రిస్ మారిటిమా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3779">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిడ్రిస్ మారిటిమా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Calidris_maritima.jpg| ordo = స్కోలోపసిడే
    | familia = చారాడ్రీఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిడ్రిస్
    | species = మారిటిమా
	}}

పర్పల్ సాండ్పైపర్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిడ్రిస్ మారిటిమా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పర్పల్ సాండ్పైపర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ధ్రువం , భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రాలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   పర్పల్ సాండ్పైపర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;వయోజన ఊదారంగు శాండ్ పైపర్లు వాటి రెక్కలు, వీపులపై ముదురు బూడిదరంగు రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి, వాటి కడుపులపై బూడిదరంగు మచ్చలతో తెల్లటి రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి. వాటి అండర్ వింగ్ ప్లమేజ్ తెల్లగా ఉంటుంది. సంతానోత్పత్తి సమయంలో, వాటి ఈకలు బఫ్ గ్రే, లేత గోధుమరంగు ఈకల మిశ్రమాన్ని కలిగి ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి చేయని సీజన్ లో వాటి రెక్కలు స్వల్పంగా మారతాయి, ఇక్కడ అవి ముదురు బూడిదరంగు ఈకలను ఊదారంగు షీన్ తో కలిగి ఉంటాయి, ఇవి సమీప దూరాల్లో మాత్రమే కనిపిస్తాయి. ఈ అరుదుగా గుర్తించదగిన ఊదారంగు టింటెడ్ ప్లమేజ్ వారి సాధారణ పేరు ఎక్కడి నుండి వచ్చింది. ఊదారంగు శాండ్ పైపర్లు 20 నుండి 22 సెం.మీ పొడవు, 42 నుండి 46 సెం.మీ. రెక్కలు కలిగి ఉంటాయి, 60 నుండి 75 గ్రాముల బరువు కలిగి ఉంటాయి. &apos;ఊదారంగు శాండ్ పైపర్లు లైంగికంగా ద్విరూపాలుగా ఉంటాయి, వీటిలో ఆడవి ద్రవ్యరాశిలో, బిల్లు పొడవులో పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఈ లైంగిక డైమార్ఫిజానికి కొన్ని సంభావ్య కారణాలు పోటీ స్థానచలనం, తద్వారా పురుషులు, ఆడవాటి వేర్వేరు పరిమాణాల ఆహారాన్ని తినగలుగుతారు, అందువల్ల ఒకరితో ఒకరు పోటీ పడాల్సిన అవసరం లేదు. ఇతర సంభావ్యతలు ఏమిటంటే, పెద్ద గుడ్లు పెట్టడానికి ఆడవి పెద్దవిగా ఉండాలి, లేదా మగవి చిన్నవిగా ఉంటాయి, తద్వారా అవి శరీర ద్రవ్యరాశి లేదా ఆహారానికి బదులుగా తల్లిదండ్రుల సంరక్షణకు ఎక్కువ శక్తిని కేటాయించగలవు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calidris maritima&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calidris_maritima/ Calidris maritima]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పర్పల్ సాండ్పైపర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, దూకే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. పర్పల్ సాండ్పైపర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పర్పల్ సాండ్పైపర్ ఆకులు, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, అల్గె కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఆర్క్టిక్ ఫోక్స్ (అలోపెక్స్ లాగోపస్)

*  జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్ పారాసిటికస్)

*  యురేషియన్ స్పారోహాక్స్ (యాక్సిపైటర్ నిసుస్)

*  నార్తర్న్ గోషాక్స్ (యాక్సిపైటర్ జెంటిలిస్)

*  గిర్ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో రస్టికోలస్)
పర్పల్ సాండ్పైపర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3.5 పిల్లలను పొదగగలవు. పర్పల్ సాండ్పైపర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 21.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
పర్పల్ సాండ్పైపర్ సుమారుగా 5.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పర్పల్ సాండ్పైపర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
పర్పల్ సాండ్పైపర్ పెంపుడు జంతువుల వ్యాధికి కారణాలు . ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కోలోపసిడే]]
[[Category: చారాడ్రీఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>buz7i5vlmuoothkbljhaoc08qh0am4e</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిడ్రిస్ పూసిల్ల</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3674">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిడ్రిస్ పూసిల్ల
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Semipalmated_sandpiper_at_JBWR_(30545).jpg| ordo = స్కోలోపసిడే
    | familia = చారాడ్రీఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిడ్రిస్
    | species = పూసిల్ల
	}}

సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిడ్రిస్ పూసిల్ల అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, ధ్రువం , భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీర, నది సముద్రంలో కలిసే ప్రదేశంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;సెమీపాల్మేటెడ్ శాండ్ పైపర్లు చిన్న సైజులో ఉండే షోర్ బర్డ్ లు, ఇవి 21 నుంచి 32 గ్రాముల బరువుతో 13 నుంచి 15 సెంటీమీటర్ల పొడవు ఉంటాయి. వీటికి నల్లటి కాళ్లు, నిటారుగా ఉండే గొట్టపు బిల్లులు ఉంటాయి, ఇవి నలుపు లేదా ముదురు రంగులో ఉంటాయి. వింగ్ స్పాన్ 29 నుండి 30 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది. &apos;సెమీపాల్మేటెడ్&apos; అనే పేరు 3 ఫ్రంట్ కాలి వేళ్ల మధ్య ఉండే స్వల్ప వెబ్బింగ్ ను సూచిస్తుంది. ప్లూమేజీ అనేది జువెనైల్స్, బ్రీడింగ్, నాన్ బ్రీడింగ్ వయోజనుల మధ్య విభిన్నంగా ఉంటుంది. సంతానోత్పత్తి కాలంలో సెమీపాల్మేటెడ్ శాండ్ పైపర్ లు బూడిదరంగు నుంచి గోధుమరంగు ఎగువ శరీరాన్ని కలిగి ఉంటాయి, ఏకరీతిగా పొలుసుల నమూనాతో ఉంటాయి. ఎగువ రొమ్ము వెంబడి ముదురు చారలతో బొడ్డు తెల్లగా ఉంటుంది. జువెనైల్స్ రెక్కలలో చాలా భిన్నంగా ఉంటాయి, కానీ సాధారణంగా సూపర్సిలియం ఉచ్ఛరించే ముదురు గోధుమరంగు టోపీని కలిగి ఉంటాయి. నాన్ బ్రీడింగ్ ప్లమేజ్ పై శరీరంపై లేత బూడిదరంగు-గోధుమరంగుకు మసకబారుతుంది, లేకపోతే తెల్లటి రొమ్ము  వైపులా మసకగా మాత్రమే చారలు ఉంటాయి. సగటున ఆడవి పురుషుల కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calidris pusilla&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calidris_pusilla/ Calidris pusilla]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మెర్లిన్స్ (ఫాల్కో కొలంబేరియస్)

*  స్నోవీ ఓల్స్ (నైక్టియా స్కాండియాకా)

*  ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో)

*  యాక్సిపిటర్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  జేగర్స్ (స్టెర్కోరారియస్)
సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 2 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ సుమారుగా 16.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
సెమిపాల్మేటెడ్ సాండ్పైపర్ పంట చీడపురుగు. ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: స్కోలోపసిడే]]
[[Category: చారాడ్రీఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>oji5fth4j0tgm6ldzvtxu7iayfxmbk6</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాలేస్ సినెరియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4141">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాలేస్ సినెరియస్| status_system = IUCN3.1| image      = K%C5%8Dkako.jpg| ordo = క్యాలేటిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాలేస్
    | species = సినెరియస్
	}}

కోకకో పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాలేస్ సినెరియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కోకకో ఎక్కువగా సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   కోకకో ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కొకాకోస్ మీడియం సైజులో ఉంటాయి, ఇవి 38 నుంచి 50 సెం.మీ పొడవు కలిగి ఉంటాయి, సగటున 219 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. ఈకలు నీలం-బూడిదరంగు రంగులో ఉంటాయి, ముక్కు, కాళ్ళు, ఫేస్ మాస్క్ నలుపు రంగులో ఉంటాయి. ముక్కు గుండ్రంగా, పొట్టిగా ఉంటుంది, కాళ్ళు పొడవుగా, సన్నగా ఉంటాయి. రెక్కలు చిన్నవిగా, గుండ్రంగా ఉంటాయి, రెక్కల స్పాన్ సగటున 50.2 నుండి 52.1 సెం.మీ, దాని పరిమిత విమాన సామర్థ్యానికి దోహదపడుతుంది. ముక్కు కింద నేరుగా కోబాల్ట్ బ్లూ వాటిల్ ఉంటుంది; కణజాలం  మృదువైన ద్రవ్యరాశి. సి. సినీరియస్  ఒక అంతరించిపోయిన, ఒక ప్రస్తుత ఉపజాతులు ఉన్నాయి. సౌత్ ఐలాండ్ ఉపజాతులు, సి.సి. సినేరా, ఇటీవల 2007 లో న్యూజిలాండ్ డిపార్ట్ మెంట్ ఆఫ్ కన్జర్వేషన్ చే అంతరించిపోయినట్లు ప్రకటించబడింది. దక్షిణ ద్వీపం కోకాకోస్  చివరి డాక్యుమెంటెడ్ వీక్షణ 1967 లో జరిగింది. నార్త్ ఐలాండ్ ఉపజాతులు, సి.సి. విల్సోని, అంతరించిపోతున్నవిగా వర్గీకరించబడ్డాయి. ఉత్తర, దక్షిణ ద్వీపమైన కోకాకోస్ మధ్య వ్యత్యాసం వాటెల్ కలరింగ్. దక్షిణ ద్వీపం కోకాకోస్  వాటెల్ ప్రకాశవంతమైన నారింజ రంగులో ఉండగా, వయోజన నార్త్ ఐలాండ్ కోకాకోస్  వాటెల్ కోబాల్ట్ నీలం రంగులో ఉంటుంది. వయోజన వాటిల్స్ వ్యక్తిగత పక్షి  వయస్సు, స్థితిని బట్టి ప్రకాశవంతం, ఛాయలో మారుతూ ఉంటాయి.&apos;, &apos;కోకాకో గుడ్లు ఒక అండాకార ఆకారాన్ని కలిగి ఉంటాయి, గోధుమ, ఊదారంగు చారలు, మచ్చల వైవిధ్యాలతో గులాబీ-బూడిదరంగు రంగులో ఉంటాయి. గుడ్లు 33 నుంచి 43.75 మిమీ పొడవు, 22.65 నుంచి 28.35 మిమీ వెడల్పు, 15 నుంచి 16 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. లేత కోకాకోలు వాటి పొత్తికడుపులు, వాటి తోకల కింద మినహా వాటి ఈకలలో ఎక్కువ భాగంపై నిస్తేజమైన గోధుమ-ఆకుపచ్చ రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఇవి పసుపు-గోధుమరంగులో ఉంటాయి. నెస్లింగ్  వాటిల్ మొదట పొదగబడినప్పుడు గులాబీ రంగులో ఉంటుంది, వయస్సుతో లేత నీలం రంగులోకి మారుతుంది. పురుషులు, స్త్రీల మధ్య చాలా తక్కువ వ్యత్యాసం ఉంది, ఇద్దరూ ఒకే నమూనాలు, రంగులను కలిగి ఉన్నారు. (బెన్ స్టెడ్, ఎట్ అల్., 2011; బుల్లెర్, 1888; క్లౌట్ అండ్ హే, 1989; ఫ్లక్స్ అండ్ ఇన్నెస్, 2001; ఫ్లక్స్, ఎట్ అల్., 2006; &apos;కాలేయాస్ సినీరియస్&apos;, 2010; మోల్స్ అండ్ వాస్, 2006)&quot;]&lt;ref name=&quot;Callaeas cinereus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Callaeas_cinereus/ Callaeas cinereus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కోకకో మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎత్తులు ఎక్కగలిగే, ఎగిరే, రోజువారి, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. కోకకో పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. కోకకో ఆకులు, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మోర్పోర్క్స్ (నినోక్స్ నోవేసీలందియే)

*  న్యూ జీలాండ్ ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కో నోవాసీలండియే)

*  ఆస్ట్రాలసైన్ హారియర్స్ (సర్కస్ అప్రాక్సిమాన్స్)

*  పోసమ్స్ (ఫాలంగెరిఫార్మెస్ సబోర్డర్)

*  బ్లాక్ రాట్స్ (రాటస్ రాటస్)

*  స్టోట్స్ (ముస్తేలా ఎర్మినియా)

*  వీసెల్స్ (ముస్తేలా నివాలిస్)

*  ఫెర్రెట్స్ (ముస్తేలా ఫ్యూరో)

*  ఫెరల్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ కాటస్)
కోకకో ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. కోకకో అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను పొదగగలవు. కోకకో గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 18 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కోకకో సుమారుగా 11.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: క్యాలేటిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>9w0coo84coq91pysx5go3ecg8nxmavl</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కల్లిపేప్ల కాలిఫోర్నికా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3157">
			

	{{taxobox
	|name   = కల్లిపేప్ల కాలిఫోర్నికా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = California_quail.jpg| ordo = ఒడోంటోఫోరిడే
    | familia = గాలిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కల్లిపేప్ల
    | species = కాలిఫోర్నికా
	}}

కాలిఫోర్నియా క్వైల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కల్లిపేప్ల కాలిఫోర్నికా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా, ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   కాలిఫోర్నియా క్వైల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్ట  సగటు బరువు 150.6 గ్రాముల నుండి 189.5 గ్రాముల మధ్య ఉంటుంది. మగవి కొంచెం బరువుగా ఉంటాయి. ఒక వయోజన కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్ట పొడవు 25 సెం.మీ. అవి ముఖం మీద ఒక విలక్షణమైన నలుపు, తెలుపు నమూనాను కలిగి ఉంటాయి, బొడ్డు నలుపు, గోధుమ రంగు ఈక కొనలను కలిగి ఉంటుంది, ఇది కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్ట అండర్ పార్ట్స్ ను స్కేల్ చేసినట్లుగా కనిపిస్తుంది. మొత్తం రంగు నీలం-బూడిదరంగు, గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. కిరీటం చెస్ట్ నట్ రంగులో ఉంటుంది, ఇది పక్కల వెంబడి స్ట్రీకింగ్ తో ఉంటుంది. కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్టలకు నలుపు బిల్లులు, బూడిదరంగు కాళ్ళు ఉంటాయి. లింగాలు డిమోర్ఫిక్ గా ఉంటాయి. మగవారికి నల్లటి గొంతు ఉంటుంది, ఆడవి నల్లటి చారలతో బూడిద రంగు గొంతును కలిగి ఉంటాయి. కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్టను వాటి ప్రముఖ కన్నీటి బిందువు ఆకారపు ప్లూమ్ లేదా నుదిటిపై డబుల్ ప్లూమ్ ద్వారా గుర్తించవచ్చు. అపరిపక్వమైన కాలిఫోర్నియా కౌజు పిట్టలు ఎక్కువగా బూడిద, గోధుమల  సాధారణ రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఇది దానికి నిగూఢమైన రూపాన్ని ఇస్తుంది.&quot;]&lt;ref name=&quot;Callipepla californica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Callipepla_californica/ Callipepla californica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కాలిఫోర్నియా క్వైల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 14 పిల్లలను పొదగగలవు. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 22.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కాలిఫోర్నియా క్వైల్ సుమారుగా 6.92 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కాలిఫోర్నియా క్వైల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఒడోంటోఫోరిడే]]
[[Category: గాలిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>dxyoiup79isjio5r67cogypz2abq92s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కల్లిపేప్ల గంబెలీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2975">
			

	{{taxobox
	|name   = కల్లిపేప్ల గంబెలీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Gambel%27s_quail_(Callipepla_gambelii)_-_Flickr_-_Lip_Kee_(1).jpg| ordo = ఒడోంటోఫోరిడే
    | familia = గాలిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కల్లిపేప్ల
    | species = గంబెలీ
	}}

గాంబెల్స్ క్వైల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కల్లిపేప్ల గంబెలీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గాంబెల్స్ క్వైల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   గాంబెల్స్ క్వైల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఇతర కౌజు పిట్టల వలె, గాంబెల్  కౌజు పిట్ట తలపై ప్లూమ్ తో చుంకీ గుండ్రని శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. పరిపక్వ పక్షులు సగటున పదకొండు అంగుళాల పొడవు, 160 నుండి 200 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. మగవారికి ముదురు, మందపాటి ప్లూమ్, నల్లటి ముఖం, మెడ, రొమ్ముపై నల్లటి మచ్చ కూడా ఉంటుంది. ఆడ పురుగులు మరింత నిస్తేజంగా, సన్నని ప్లూమ్ లను కలిగి ఉంటాయి, ఈ నల్లటి గుర్తులు లోపిస్తాయి. పరిణతి చెందిన మగ పక్షులు ఆడ పక్షుల కంటే చాలా ఆకర్షణీయమైన రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి. ఈ కౌజు పిట్టకు చెస్ట్ నట్ సైడ్ లు, ఆలివ్ రెక్కలు, వివిధ తెలుపు, క్రీమ్-రంగు గుర్తులు ఉంటాయి. రెక్కలలో కొంత వైవిధ్యం దాని పరిధి అంతటా సంభవిస్తుంది; ప్రధానంగా పక్షులు ముదురు రంగులో ఉండి, ఎక్కువ వర్షపాతం ఉన్న ప్రాంతాలలో మరింత స్పష్టంగా కనిపిస్తాయి. గాంబెల్  కౌజు పిట్టలు కాలిఫోర్నియా, స్కేల్డ్ కౌజు పిట్టలతో సంకరీకరించబడతాయని తెలుసు, కానీ ఇది చాలా సాధారణం కాదు &quot;]&lt;ref name=&quot;Callipepla gambelii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Callipepla_gambelii/ Callipepla gambelii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గాంబెల్స్ క్వైల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. గాంబెల్స్ క్వైల్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గాంబెల్స్ క్వైల్ ఆకులు, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. గాంబెల్స్ క్వైల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. గాంబెల్స్ క్వైల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 11 పిల్లలను పొదగగలవు. గాంబెల్స్ క్వైల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 22.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గాంబెల్స్ క్వైల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఒడోంటోఫోరిడే]]
[[Category: గాలిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>pr6ld3706tm0msn8i8ib02ezpnx5jw1</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలోసిట్టా ఫార్మోసా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3578">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలోసిట్టా ఫార్మోసా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Calocitta_formosa_-Papagayo_Gulf, _Guanacaste, _Costa_Rica-8.jpg| ordo = కార్విడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలోసిట్టా
    | species = ఫార్మోసా
	}}

వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలోసిట్టా ఫార్మోసా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. , దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;తెల్లని గొంతు కలిగిన మాగ్పీ-జేస్ అనేవి పొడవైన తోకలు, క్రెస్ట్ ఈకలతో పెద్ద, ప్రకాశవంతమైన రంగు పక్షులు. శరీర బరువు సాధారణంగా 205, 213 గ్రాములు, శరీర పొడవు 46 నుండి 56 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది. తోక పొడవులో లైంగిక డైమోర్ఫిజం స్పష్టంగా కనిపిస్తుంది, ఆడవి మగవారి కంటే చాలా చిన్న తోకలను కలిగి ఉంటాయి. చాలా ఇతర మగ, ఆడ శరీర కొలతలు ఒకే విధంగా ఉంటాయి. వింగ్ స్పాన్ సాధారణంగా 178 మిమీ నుండి 193 మిమీ వరకు ఉంటుంది. టార్సస్ పొడవు 39 నుండి 46 మి.మీ వరకు, బిల్ పొడవు 29 నుండి 34 మి.మీ వరకు ఉంటుంది. &apos;వయోజన తెలుపు-గొంతు గల మాగ్పై-జేస్ ఎక్కువగా తెలుపు ముఖం, జఠరిక రంగును కలిగి ఉంటాయి, ఇవి గొప్ప నీలం డోర్సల్ ఈకలతో ఉంటాయి. రెండు లింగాలకు ఒక నల్లటి ఉంగరం ఉంటుంది, అది వారి రొమ్ము అంతటా నడుస్తుంది, కంటి వెనుక నుండి ప్రారంభమవుతుంది. మగవాటి, ఆడవాటి రంగును విడదీయవచ్చు, మగవారిలో సన్నని, తరచుగా అసంపూర్ణమైన నల్లటి వలయంతో. మగవి కూడా పాక్షికంగా తెలుపు శిఖరాలను కలిగి ఉంటాయి, కంటి పైన చాలా తక్కువ నలుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి. దీనికి విరుద్ధంగా, ఆడవి దాదాపు పూర్తిగా నల్లటి శిఖరాలను కలిగి ఉంటాయి, కంటి పైన చాలా నలుపు లేదా నలుపు-,-తెలుపు మచ్చల రంగును కలిగి ఉంటాయి. ఆరిక్యులర్ ప్యాచ్, రెండు లింగాలలోనూ నల్లగా ఉంటుంది, అయితే ఆడవారిలో ఎక్కువగా కనిపిస్తుంది, తరచుగా రొమ్ము రింగ్ లో కలిసిపోతుంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calocitta formosa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calocitta_formosa/ Calocitta formosa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ పక్షులు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఫాల్కాన్స్ (ఫాల్కోనిడే)

*  ఓల్స్ (స్ట్రిజిఫార్మ్స్)

*  హాక్స్ (అక్సిపిట్రిడే)
వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
వైట్-థ్రోటెడ్ మాగ్పీ-జయ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: కార్విడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>1puocng3r91umtxqejacw7ov1j13aod</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలోథోరాక్స్ లూసిఫర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2018">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలోథోరాక్స్ లూసిఫర్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Lucifer_hummingbird_-_Flickr_-_GregTheBusker_(1).jpg| ordo = ట్రోచిలిడే
    | familia = అపోడిఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలోథోరాక్స్
    | species = లూసిఫర్
	}}

లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలోథోరాక్స్ లూసిఫర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ మధ్యస్థ పరిమాణంలో ఉంటుంది, ఇది చాలా చిన్న రెక్కలు, పొడవైన బిల్, లోతైన ఫోర్క్డ్ తోకతో ఉంటుంది. మగ హమ్మింగ్ బర్డ్ దాని మెడ  ప్రక్కల వెంబడి ఆకుపచ్చ నుదురు, ఊదారంగు ఇరిడెసెన్స్ ను కలిగి ఉంటుంది, ఇది రెండు వైపులా తెలుపుతో సరిహద్దుగా ఉంటుంది. ఆడదానికి అసాధారణంగా వంపు తిరిగిన బిల్లు ఉంటుంది, ఇరిడెసెన్స్ లేదు, రొమ్ము, గొంతు ప్రాంతాల చుట్టూ లేత గోధుమరంగులో ఉంటుంది.&quot;&lt;ref name=&quot;Calothorax lucifer&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calothorax_lucifer/ Calothorax lucifer]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ సుమారుగా 4.08 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. లూసిఫర్ హమ్మింగ్ బర్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ట్రోచిలిడే]]
[[Category: అపోడిఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>dw6o0u3twm2xzm8auidw0o22cmrygje</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిప్ట్ అన్నా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3232">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిప్ట్ అన్నా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Anna%27s_hummingbird.jpg| ordo = ట్రోచిలిడే
    | familia = అపోడిఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిప్ట్
    | species = అన్నా
	}}

అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిప్ట్ అన్నా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;అన్నా  హమ్మింగ్ బర్డ్స్ మీడియం సైజు, స్టాకీ హమ్మింగ్ బర్డ్స్. వాటి లైంగికంగా ద్విరూపికంగా ఉంటాయి. పురుషులు, ఆడవాటి ఇద్దరూ బ్రోంజీ, ఆకుపచ్చ డోర్సల్ ప్రాంతాన్ని కలిగి ఉంటాయి, ఇది నిగనిగలాడే విధంగా నిగనిగలాడుతూ, బూడిదరంగు జఠరిక ప్రాంతంగా ఉంటుంది. వీటికి మీడియం లెంగ్త్ బిల్లు, వెడల్పాటి తోక ఉంటుంది. మగ సి. అన్నా ప్రకాశవంతమైన రంగు గులాబీ గొంతు ప్రాంతం, కిరీటం, ముదురు తోకను కలిగి ఉంది. ఆడవి సాధారణంగా బూడిదరంగు/తెలుపు లేదా బూడిదరంగు/గోధుమరంగు  నిస్తేజమైన మిశ్రమం, అయితే గొంతు ప్రాంతం  మధ్యలో లోహపు ఎరుపు లేదా స్వచ్ఛమైన ఈకలను కలిగి ఉండవచ్చు. తోక, తెలుపుతో టిప్ చేయబడి, మధ్యలో లోహ ఆకుపచ్చ రంగులో ఉంటుంది, బాహ్య తోక ఈకలు నల్లగా నల్లగా మారతాయి. జువెనైల్ మగ, ఆడ పక్షులు రెండూ వయోజన ఆడ పక్షులను పోలి ఉంటాయి, అయితే కొన్ని స్వల్ప వ్యత్యాసాలు ఉన్నాయి. అపరిపక్వమైన మగ పురుగులు గొంతు, కిరీటం, తక్కువ గుండ్రని తోకపై ప్రకాశవంతమైన రంగు ఈకలను కలిగి ఉంటాయి, అయితే లేత ఆడవి లేత గోధుమరంగులో ఉంటాయి, గొంతు ప్రాంతంలో లోహపు రంగు ఈకలను కలిగి ఉండవు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Calypte anna&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calypte_anna/ Calypte anna]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ మకరందము, పుప్పొడి, మొక్క పసరు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వెస్టర్న్ స్క్రబ్-జేస్ (అఫెలోకోమా కాలిఫోర్నికా)

*  అమెరికన్ కెస్ట్రెల్స్ (ఫాల్కో స్పార్వీరియస్)

*  గ్రేటర్ రోడ్రన్నర్స్ (జియోకాకిక్స్ కాలిఫోర్నియానస్)

*  కర్వ్డ్-బిల్డ్ థ్రాషర్స్ (టోక్సోస్టోమా కర్విరోస్ట్రే)
అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 16.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ సుమారుగా 8.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అన్నస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ట్రోచిలిడే]]
[[Category: అపోడిఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>tg6b04e1hrt5ekvgikms2jfrsww78dx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాలిప్ట్ కోస్టే</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2318">
			

	{{taxobox
	|name   = కాలిప్ట్ కోస్టే
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Hummingbird.jpg| ordo = ట్రోచిలిడే
    | familia = అపోడిఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాలిప్ట్
    | species = కోస్టే
	}}

కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాలిప్ట్ కోస్టే అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;7.62 సెం.మీ పొడవుతో, సి. కోస్టా హమ్మింగ్ బర్డ్  రెండవ అతిచిన్న ఉత్తర అమెరికాా జాతి. సి. కోస్టా  వెనుక, తల ఆకుపచ్చ రంగులో ఉంటాయి. వయోజన పురుషులు ఫ్లేర్డ్ గొంతు పాచ్ ను కలిగి ఉంటాయి, ఈ గోర్జెట్, వారి కిరీటం రెండూ అద్భుతమైన లోహపు ఊదారంగులో ఉంటాయి. వయోజన ఆడవి గొంతు మధ్యలో ఊదారంగు ఈకల  చిన్న గుత్తి ద్వారా గుర్తించబడతాయి, అయితే, కేవలం సగం మంది మాత్రమే దీనిని కలిగి ఉంటాయి; మిగిలిన గొంతులు పూర్తిగా తెల్లగా ఉంటాయి. రెండు లింగాలలోనూ బిల్లు నిస్తేజంగా నల్లగా, కంటి కనుపాప ముదురు గోధుమరంగు నుంచి నలుపుగా, కాళ్లు, పాదాలు కూడా ముదురు గోధుమరంగు నుంచి నలుపు రంగులో ఉంటాయి. యువ సి. కోస్టే ఒక సంవత్సరం వయస్సులో పరిణతి చెందిన రూపాన్ని పొందుతాడు .&quot;]&lt;ref name=&quot;Calypte costae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Calypte_costae/ Calypte costae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 16 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ సుమారుగా 9.17 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కోస్టాస్ హమ్మింగ్ బర్డ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ట్రోచిలిడే]]
[[Category: అపోడిఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>eb5344e2ppvfzxobviuj16197zxe515</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాంపెఫిలస్ ప్రిన్సిపాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3378">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాంపెఫిలస్ ప్రిన్సిపాలిస్
    | status  = CR| status_system = IUCN3.1| image      = Ivory-bill_pair.jpg| ordo = పిసిడే
    | familia = పిసిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాంపెఫిలస్
    | species = ప్రిన్సిపాలిస్
	}}

ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాంపెఫిలస్ ప్రిన్సిపాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఐవరీ-బిల్డ్ వడ్రంగిపిట్టలు యునైటెడ్ స్టేట్స్ లో అతిపెద్ద వడ్రంగిపిట్టలు. ఇవి 48 నుంచి 53 సెంటీమీటర్ల పొడవు, 450 నుంచి 570 గ్రాముల బరువు, 78 సెంటీమీటర్ల రెక్కలు కలిగి ఉంటాయి. మగవి ఆడవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. దంత-బిల్డ్ వడ్రంగిపిట్టలు నిగనిగలాడే నలుపు రెక్కలను కలిగి ఉంటాయి, ఇది ప్రతి రెక్క  బేస్ నుండి తల  ప్రక్కల వరకు నడిచే తెల్లటి చారలతో తీవ్రంగా భిన్నంగా ఉంటుంది. లోపలి ప్రైమరీ, సెకండరీ రెక్క ఈకలు కూడా తెల్లగా ఉంటాయి, రెక్కలు ముడుచుకున్నప్పుడు ఈ ఈ ఈకలు వీపుపై తెల్లటి కవచాన్ని ఏర్పరుస్తాయి. ఆడ దంతపు-బిల్డ్ వడ్రంగిపిట్టలు వాటి తలలపై నల్లని శిఖరాలను కలిగి ఉంటాయి, మగవి ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు శిఖరాలను కలిగి ఉంటాయి. కనుపాపలు లేత నిమ్మ-పసుపు రంగులో ఉంటాయి, ముక్కు రంధ్రాలు తెల్లని ఈకలతో కప్పబడి ఉంటాయి, ఇవి పక్షులు చిజిలింగ్ చేస్తున్నప్పుడు శిధిలాలను దూరంగా ఉంచుతాయి. కాళ్ళు, పాదాలు బూడిదరంగులో ఉంటాయి, కాలి వేళ్లు పొడవుగా ఉంటాయి, ప్రతిదీ పదునైన, వక్రమైన, నల్లని పంజాను కలిగి ఉంటుంది. దంత-బిల్డ్ వడ్రంగిపిట్టలు వాటి విలక్షణమైన తెలుపు, ఉలి ఆకారంలో, 7.6 సెంటీమీటర్ల పొడవైన బిల్లుల నుండి తమ పేరును పొందుతాయి, ఇవి ఆహారాన్ని పొందడానికి, గూడు కుహరాలను తవ్వడానికి, కాన్ స్పెసిఫిక్స్ తో కమ్యూనికేట్ చేయడానికి బహుళ-ప్రయోజన సాధనాలుగా పనిచేస్తాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Campephilus principalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Campephilus_principalis/ Campephilus principalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎత్తులు ఎక్కగలిగే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* హ్యూమన్స్
ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఐవోరీ-బిల్డ్ వుడ్ పెకర్ను IUCNలో CRగా వర్గీకరించారు. భూమి పైన ఈ జంతువుల సంఖ్య 50 కన్నా తక్కువ ఉన్నాయి. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఎకోటూరిజం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CR జంతువులు]][[Category: పిసిడే]]
[[Category: పిసిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>f2pg7diwcgyr1v7sjwszlztpkfwmyns</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాంపీలోప్టెరస్ హెమిలీయుకరస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3839">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాంపీలోప్టెరస్ హెమిలీయుకరస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Violet_sabrewing_(Campylopterus_hemileucurus_mellitus)_male_in_flight.jpg| ordo = ట్రోచిలిడే
    | familia = అపోడిఫార్మెస్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాంపీలోప్టెరస్
    | species = హెమిలీయుకరస్
	}}

వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాంపీలోప్టెరస్ హెమిలీయుకరస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కాంపైలోప్టెరస్ హెమిల్యూక్యూరస్ అనేది ట్రోచిలిడే కుటుంబంలోని పెద్ద హమ్మింగ్ బర్డ్ జాతులలో ఒకటి, ఇది సాధారణంగా సగటున 15 సెం.మీ పొడవు వరకు పెరుగుతుంది. ఇది వివిధ రకాల పదునైన వయొలెట్లు, ఆకుకూరలు, నలుపులు, బ్లూస్, తెలుపులతో అద్భుతమైన రంగులో ఉంటుంది. ముదురు ఊదారంగు, ప్రకాశవంతమైన నీలం ఈకలు, ముదురు అడవి-ఆకుపచ్చ ఈకలతో కలిసి, అటవీ ప్రాంతాలలో అద్భుతమైన మభ్యపెట్టడాన్ని అందిస్తాయి. దాని పేరు, సాబ్రేవింగ్, దాని బాహ్య ఈకలపై కొట్టే చదునైన, మందపాటి షాఫ్ట్లను సూచిస్తుంది. బిల్లు పొడవుగా, వంకరగా ఉంటుంది, పుష్పించే మొక్కల నుండి మకరందాన్ని సంగ్రహించడానికి బాగా సరిపోతుంది. రేడియల్ సౌష్టవం కలిగిన పువ్వులకు ప్రాధాన్యత ఇవ్వబడుతుంది, ఎందుకంటే అవి మకరందాన్ని వెలికితీసేటప్పుడు మొక్క పక్కన సులభంగా తిరుగుతాయి.&apos;, &apos;మగ, ఆడ కాంపైలోప్టెరస్ హెమిల్యూక్యూరస్ వేర్వేరు రంగులను కలిగి ఉంటాయి. పురుషుని శరీరం సాధారణంగా ముదురు ఊదారంగు, జఠరిక వైపు నీలం రంగులో ఉంటుంది, డోర్సల్ వైపు ముదురు ఆకుపచ్చ లేదా నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఆడవి జఠరిక వైపు మరింత ఆకుపచ్చగా, డోర్సల్ వైపు నల్లగా ఉంటాయి. రెండూ వాటి విలక్షణమైన ఊదారంగు గొంతుల ద్వారా సులభంగా గుర్తించబడతాయి. మగ, ఆడవి నలుపు, తెలుపు రంగులతో ఒకే తోక నమూనాను పంచుకుంటాయి. జువెనైల్ వయొలెట్ సాబ్రెవింగ్స్ వాటి ఊదారంగు రంగు, చదునైన ఈకలు లేకపోవడం ద్వారా వేరు చేయబడతాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Campylopterus hemileucurus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Campylopterus_hemileucurus/ Campylopterus hemileucurus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ మకరందము కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్నేక్స్ (సబోర్డర్ సెర్పెంటెస్)

*  జేస్ (ఫ్యామిలీ కార్విడే)

*  బ్యాట్స్ (సబోర్డర్ మైక్రోచిరోప్టరా)

*  టౌకాన్స్ (ఫ్యామిలీ రాంఫాస్టిడే)

*  హాక్స్ (ఫ్యామిలీ అక్సిపిట్రిడే)
వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 21 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
వయోలెట్ సబ్రూవింగ్ పరాగసంపర్కం చేయడంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పంటలను పరాగసంపర్కం చేయడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ట్రోచిలిడే]]
[[Category: అపోడిఫార్మెస్]]
			</text>
			<sha1>mqd4gnsfb90vkkk3jf3dgmy4k5cowbh</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాంపిలోరిన్చస్ బ్రూనికాపిల్లస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2274">
			

	{{taxobox
	|name   = కాంపిలోరిన్చస్ బ్రూనికాపిల్లస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Campylorhynchus_brunneicapillus_-Tucson, _Arizona, _USA-8.jpg| ordo = ట్రోగ్లోడైటిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాంపిలోరిన్చస్
    | species = బ్రూనికాపిల్లస్
	}}

కాక్టస్ వ్రెన్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాంపిలోరిన్చస్ బ్రూనికాపిల్లస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కాక్టస్ వ్రెన్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   కాక్టస్ వ్రెన్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;యునైటెడ్ స్టేట్స్ లో అతిపెద్ద రెన్ అయిన క్యాంపిలోర్హింకస్ బ్రూనీకాపిలస్ 7-9 అంగుళాల పొడవు ఉంటుంది. లింగాలు ఒకేవిధంగా ఉంటాయి, పొడవైన, కొద్దిగా డీకర్వ్డ్ బిల్, కంటిపై ఒక విలక్షణమైన తెల్లని చారతో నల్లటి కిరీటం, తెల్లని గొంతు, తెలుపు, నలుపుతో బూడిదరంగు-గోధుమరంగు వెనుక చారలు, తెలుపు నుండి బఫ్ బొడ్డు, ప్రక్కల వరకు, రొమ్ము వద్ద దట్టంగా మచ్చలు. రెక్కలు, తోక ఈకలు ఎక్కువగా నలుపు రంగులో ఉండి, తెల్లటి మచ్చలు, కాళ్ళు నల్లగా ఉంటాయి. జువెనైల్స్ వయోజనులను పోలి ఉంటాయి, కానీ తక్కువ, తేలికపాటి ఛాతీ మచ్చలు, చిన్న తోకను కలిగి ఉంటాయి.&quot;]&lt;ref name=&quot;Campylorhynchus brunneicapillus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Campylorhynchus_brunneicapillus/ Campylorhynchus brunneicapillus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. కాక్టస్ వ్రెన్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. కాక్టస్ వ్రెన్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 16 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
కాక్టస్ వ్రెన్ సుమారుగా 6.33 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కాక్టస్ వ్రెన్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ట్రోగ్లోడైటిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>9e7e9jwpc64i4268n2sntah8efoca4n</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కానాచైట్స్ కానడెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3551">
			

	{{taxobox
	|name   = కానాచైట్స్ కానడెన్సిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Falcipennis-canadensis-002.jpg| ordo = ఫాసియానిడే
    | familia = గాలిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కానాచైట్స్
    | species = కానడెన్సిస్
	}}

స్ప్రూస్ గ్రౌస్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కానాచైట్స్ కానడెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ప్రూస్ గ్రౌస్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టైగా అడవులు, అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   స్ప్రూస్ గ్రౌస్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;స్ప్రూస్ గ్రౌజ్ అనేది మీడియం సైజు, షార్ట్ నెక్డ్, స్టాకీ, షార్ట్ టెయిల్డ్ గ్రౌజ్. ప్రౌడ జీవులు 15 - 17 అంగుళాల పొడవు కలిగి ఉంటాయి, మగవి ఆడదాని కంటే కొంచెం పెద్దవిగా, మరింత ఆడంబరంగా రంగును కలిగి ఉంటాయి. రెండు లింగాలు గోధుమ లేదా నలుపు తోక ఈకలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి నిషేధించబడవు. మగవి నల్లటి మెడ, రొమ్ము పాచ్ ద్వారా గుర్తించబడతాయి, ఇది తెలుపు-టిప్డ్ ఈకలతో సరిహద్దుగా ఉంటుంది. మగవారిలో చాలా గుర్తించదగినది, అయితే ప్రతి కంటి పైన నేరుగా బేర్ చర్మం  ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు పాచ్ ఉంటుంది. మరోవైపు, ఆడవి, కంటి పైన ప్రకాశవంతమైన ఎర్రటి చర్మపు పాచ్ ను కలిగి ఉండవు, తలపై, నలుపు, బూడిదరంగు, తెలుపుతో వాటి  అండర్-పార్ట్స్ పై చాలా వరకు నిరోధించబడతాయి. ఫ్రాంక్లిన్  గ్రౌజ్ ఉప-జాతుల  రెండు లింగాల  తోక ఈకలు చతురస్రాకారంలో, తెలుపుతో టిప్ చేయబడి ఉంటాయి, అయితే టైగా ఉప-జాతులు గుండ్రని-టిప్డ్ తోక ఈకలను వెడల్పాటి గోధుమరంగు పట్టీతో కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;అపరిపక్వ స్ప్రూస్ గ్రౌస్ వారి లింగం  పెద్దలను పోలి ఉంటుంది, తప్ప వాటి బాహ్య రెండు ప్రైమరీలు పెద్దవారి వలె తెల్లగా కాకుండా బఫ్ తో గుర్తించబడతాయి. జువెనైల్స్ వయోజన మహిళలను పోలి ఉంటాయి. వాటి ప్రదర్శించే తేడాలు ఎగువ రెక్కల కోవర్టుల కొనలు, ప్రైమరీలు, ద్వితీయాంశాలపై బఫీ మార్కింగ్స్. తోక ఈకలు ముదురు గోధుమరంగులో, బార్డ్, మచ్చలు, తేలికపాటి గుర్తులతో వెర్మిక్యులేటెడ్ గా కనిపిస్తాయి. 35-40 రోజుల తరువాత, పెద్దవారి లింగము వలెనే యుక్తవయసులో ఉన్న వారి లింగము కూడా నిర్ణయించబడుతుంది.&quot;]&lt;ref name=&quot;Canachites canadensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Canachites_canadensis/ Canachites canadensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్ప్రూస్ గ్రౌస్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, చలనముగల, ప్రాదేశిక జంతువులు. స్ప్రూస్ గ్రౌస్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. స్ప్రూస్ గ్రౌస్ ఆకులు, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కోయోట్స్ (కానిస్ లాట్రాన్స్)

*  లింక్స్ (లింక్స్ రూఫస్)

*  గోషాక్ (యాక్సిపైటర్ జెంటిలిస్)

*  గ్రేట్ హార్న్డ్ ఔల్ (బుబో వర్జినియానస్)

*  రెడ్-టెయిల్డ్ హాక్ (బుటియో జమైసెన్సిస్)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)
స్ప్రూస్ గ్రౌస్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 6 పిల్లలను పొదగగలవు. స్ప్రూస్ గ్రౌస్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 23.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
స్ప్రూస్ గ్రౌస్ సుమారుగా 5.25 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్ప్రూస్ గ్రౌస్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఫాసియానిడే]]
[[Category: గాలిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>6wmqru4z6jrqot3g0rcmcq8drucnsg0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాప్రిమల్గస్ కరోలినెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3366">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాప్రిమల్గస్ కరోలినెన్సిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Chuck-wills-widow_RWD7.jpg| ordo = క్యాప్రిమల్జిడే
    | familia = క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాప్రిమల్గస్
    | species = కరోలినెన్సిస్
	}}

చక్-విల్స్ విడో పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాప్రిమల్గస్ కరోలినెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చక్-విల్స్ విడో ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   చక్-విల్స్ విడో ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;చక్-విల్-వితంతువులు వారి ప్రసిద్ధ దాయాదులు, కొరడా-పేద-సంకల్పాల కంటే పెద్దవాటి, కానీ మొత్తం రూపములో ఒకేలా ఉంటాయి. ఇవి ఉత్తర అమెరికాాలో నైట్ జార్  అతిపెద్ద జాతులు. చక్-విల్ -వితంతువులు మచ్చల, దాల్చినచెక్క-గోధుమ, క్రీమ్, నలుపు ఈకలతో రహస్యంగా రంగు వేయబడతారు, ఇవి పగటిపూట చెట్టు కొమ్మలపై లేదా నేలపై గూడు కట్టుకున్నప్పుడు వాటిని మభ్యపెట్టడానికి సహాయపడతాయి. ఇవి 28 నుంచి 32 సెంటీమీటర్ల పొడవు, 20 నుంచి 22.5 సెంటీమీటర్ల పొడవు, సుమారు 110 గ్రాముల బరువుతో ఉంటాయి. వాటి తోకలు పొడవుగా ఉంటాయి, అవి నిశ్చలంగా ఉన్నప్పుడు రెక్కలను దాటి 12.8 నుండి 15.1 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. మగ పక్షులు బయటి 3 తోక ఈకలపై తెలుపు, గొంతుపై తెల్లటి కాలర్ తో ఒక రూఫౌస్ ను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి గొంతుపై బఫీ కాలర్ కలిగి ఉంటాయి, వాటి తోక ఈకలపై తెలుపు లోపిస్తుంది. పురుషులు కూడా ఆడవారి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. అపరిపక్వ వ్యక్తులు ఆడ జీవులను పోలి ఉంటాయి, రెక్కలలో కాలానుగుణమైన తేడా ఉండదు. ఉపజాతులు ఏవీ గుర్తించబడవు. చక్-విల్ -వితంతువులు వారి స్వరం ద్వారా తరచుగా గుర్తించబడతారు, వాటి అరుదుగా కనిపిస్తారు. చక్-విల్ -వితంతువులు వారి పాశ్చాత్య దాయాదులు, పేదలు వలె నిద్రాణస్థితిలో ఉండవచ్చు, కానీ ఇది ఇంకా ధృవీకరించబడలేదు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Caprimulgus carolinensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Caprimulgus_carolinensis/ Caprimulgus carolinensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చక్-విల్స్ విడో మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలస, ఒంటరి జంతువులు. చక్-విల్స్ విడో పక్షులు, ఉభయచరాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. చక్-విల్స్ విడో ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. చక్-విల్స్ విడో అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. చక్-విల్స్ విడో గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 2 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
చక్-విల్స్ విడో సుమారుగా 14.83 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. చక్-విల్స్ విడోను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్యాప్రిమల్జిడే]]
[[Category: క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>2w34pkd3z812p9ay0ouns4b94m1nbhg</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాప్రిమల్గస్ యూరోపాయస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="5188">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాప్రిమల్గస్ యూరోపాయస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = %C5%9Eivanxap%C3%AEnok.jpg| ordo = క్యాప్రిమల్జిడే
    | familia = క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాప్రిమల్గస్
    | species = యూరోపాయస్
	}}

యూరేషియన్ నైట్‌జార్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాప్రిమల్గస్ యూరోపాయస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. యూరేషియన్ నైట్‌జార్ ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇథీయోపియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   యూరేషియన్ నైట్‌జార్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ జీవులు 26 నుండి 28 సెం.మీ పొడవుకు చేరుకుంటాయి, రెక్కలు 57 నుండి 64 సెం.మీ. వరకు ఉంటాయి. యూరోపియన్ నైట్జార్లు 41 నుండి 101 గ్రాముల బరువు ఉండవచ్చు. ప్రామాణిక బేస్ బాడీ కలర్ బూడిదరంగు నుంచి ఎరుపు-గోధుమరంగు వరకు ఉంటుంది, దీనిలో సంక్లిష్టమైన నిగూఢమైన ఓవర్ లేయిడ్ మార్కింగ్ లు తెలుపు, నలుపు, గోధుమ రంగు  విభిన్న ఛాయలుంటాయి. నైట్జర్ల శరీర ఆకృతి ఫాల్కన్లను గుర్తుకు తెస్తుంది, పొడవైన, పాయింటెడ్ రెక్కలు, పొడవైన తోకలతో ఉంటుంది. యూరోపియన్ నైట్జార్లు గోధుమ కనుపాపలు, లోతైన ఎరుపు నోరు, గోధుమ కాళ్ళను కలిగి ఉంటాయి. బ్రిజిల్స్ వారి నల్ల బిల్లులను మోగిస్తుంది. &apos;వయోజన మగ పురుగులు తెల్లని దిగువ గొంతులను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి తరచుగా బూడిదరంగు లేదా నారింజ-గోధుమ నిలువు చారల ద్వారా రెండు విభిన్న పాచెస్ గా విభజించబడతాయి. మగవారికి నలుపు-బార్డ్ ఛాతీలు, ముడుచుకుపోయే నల్లటి స్కాపులర్ లైన్లు ఉంటాయి. అత్యంత విలక్షణమైన లక్షణాలు బాహ్య రెక్టిసెస్ పై కనిపించే తెల్లటి మచ్చలు, మూడు బాహ్య ప్రైమరీల  డిస్టల్ భాగాలు. ఆడవి ఒకేవిధంగా కనిపిస్తాయి, కానీ టాన్ తోక, రెక్కల పాచెస్ కలిగి ఉంటాయి లేదా అన్ని కలిసి విరుద్ధమైన మచ్చలు ఉండవు. అపరిపక్వ పక్షులు ఆడ పక్షులను పోలి ఉంటాయి, కానీ సాధారణంగా స్కాపులర్లు, పొట్టలపై తక్కువ వ్యత్యాసంతో పాలిపోతాయి. బ్లాక్ వెబ్ మార్కింగ్ లు చాలా తక్కువ విస్తృతంగా ఉంటాయి, తద్వారా అవి మొత్తం మీద తేలికగా కనిపిస్తాయి. &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్  అనేక ఉపజాతులు వర్ణించబడ్డాయి:&apos;, &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ యూరోపేయస్ స్కాండినేవియా తూర్పు నుండి రష్యాలోని బైకాల్ సరస్సు వరకు కనుగొనబడింది, తూర్పు-పడమర శ్రేణి వెంబడి దక్షిణం వైపుగా జనాభా తగ్గుతుంది. ఈ ఉపజాతులు అతి పెద్దవి.&apos;, &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ మెరిడియోనాలిస్ పశ్చిమ ఐరోపాా, ఉత్తర ఆఫ్రికా, తూర్పు మధ్యధరా దేశాలలో కనిపిస్తుంది. ఈ ఉపజాతులకు చెందిన వ్యక్తులు సి. యూరోపెయస్ యూరోపేయస్ కంటే చిన్నవి, పాలిపోయినవి.&apos;, &apos;ఉపజాతుల సభ్యులు సి. యూరోపెయస్ అన్విని కూడా చిన్నవి, కానీ బూడిద బేస్ కలరింగ్ తో ఇతర ఉపజాతుల కంటే చాలా తేలికైన రంగులో ఉంటాయి. మధ్య ప్రాచ్యం, మధ్య ఆసియా, పశ్చిమ చైనా గుండా కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ అన్విన్ శ్రేణులు ఉన్నాయి. ఈ వ్యక్తులు యూరోపియన్ ఉపజాతుల కంటే పెద్ద తెల్లని ప్రాథమిక పాచెస్ ను కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ సరుడ్నీ మధ్యస్థ పరిమాణంలో ఉంటుంది, యూరోపియన్ ఉపజాతుల కంటే లేత రంగులో ఉంటుంది, కానీ బూడిదరంగు సి. యూరోపెయస్ అన్విని కంటే ఎక్కువ గోధుమ రంగులో ఉంటుంది.&apos;, &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ ప్లూమిప్స్ అనేది చైనీస్ ఉపజాతులు. ఈ వ్యక్తులలో స్కాపులర్స్, ఎగువ కోవర్టులపై క్రమం తప్పకుండా మచ్చలు కనిపిస్తాయి.&apos;, &apos;కాప్రిముల్గస్ యూరోపేయస్ డెమెంటివి అరుదుగా నలుపు-బార్డ్ తోక ఈకలను కలిగి ఉంటుంది, పసుపురంగు పొట్టలతో వర్గీకరించబడుతుంది. ఇవి పశ్చిమ మంగోలియా నుండి మధ్య రష్యా అంతటా ఉన్నాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Caprimulgus europaeus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Caprimulgus_europaeus/ Caprimulgus europaeus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
యూరేషియన్ నైట్‌జార్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రాత్రి సంబంధమైన, సంధ్య కాలం తిరిగే, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. యూరేషియన్ నైట్‌జార్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అడ్డర్స్ (విపేరా బెరస్)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)

*  యురేషియన్ జేస్ (గార్రులస్ గ్లాండరియస్)

*  హెడ్జ్హాగ్స్ (ఎరినేసియస్ యూరోపాయస్)

*  డియుర్నల్ రాప్టర్స్ (ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్)

*  క్రోస్ (కార్వస్))

*  ఫెరల్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  ఓల్స్ (స్ట్రిజిఫార్మ్స్)
యూరేషియన్ నైట్‌జార్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. యూరేషియన్ నైట్‌జార్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. యూరేషియన్ నైట్‌జార్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 17.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
యూరేషియన్ నైట్‌జార్ సుమారుగా 11.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. యూరేషియన్ నైట్‌జార్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్యాప్రిమల్జిడే]]
[[Category: క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>d0fv9ebmhyc4iwbfd08xry0auyyo7x8</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>క్యాప్రిమల్గస్ వొసిఫెరస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4833">
			

	{{taxobox
	|name   = క్యాప్రిమల్గస్ వొసిఫెరస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Caprimulgus_vociferusAAP065B.jpg| ordo = క్యాప్రిమల్జిడే
    | familia = క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = క్యాప్రిమల్గస్
    | species = వొసిఫెరస్
	}}

విప్-పూర్-విల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. క్యాప్రిమల్గస్ వొసిఫెరస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. విప్-పూర్-విల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   విప్-పూర్-విల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;విప్-పేద-వీలునామాలు మీడియం-సైజు నైట్జార్లు. అవి 22 నుండి 26 సెం.మీ పొడవు, 43.0 నుండి 63.7 గ్రాముల ద్రవ్యరాశి వరకు ఉంటాయి. వీటికి పెద్ద, చదునైన తల, పెద్ద కళ్ళు, అపారమైన ఖాళీతో చిన్న బిల్లు, గుండ్రని తోక, రెక్కలు ఉంటాయి. బిల్, ఐరిస్ ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, కాళ్ళు, పాదాలు కూడా గోధుమరంగులో ఉంటాయి. ప్లూమేజ్ బూడిదరంగు గోధుమరంగులో ముదురు చారలు, కిరీటంపై వెడల్పాటి నల్లటి చారలతో ఉంటుంది. దిగువ గొంతు వెంబడి తెల్లటి చార ఉంటుంది. రెక్కలు బూడిదరంగు గోధుమ రంగు ఈకలతో కప్పబడి ఉంటాయి, ఇవి టన్నీ, బఫ్ రంగు మచ్చలు, మచ్చలతో కప్పబడి ఉంటాయి. సీజనల్ ఫ్లేమేజ్ మార్పు లేదు. ఆడవి దాదాపుగా మగవాటితో సమానంగా ఉంటాయి, వాటి గొంతుపై సన్నని చారలు, తెలుపుకు బదులుగా బాహ్య తోక ఈకలకు గోధుమరంగుతో మరింత లేత, బంకమట్టి రంగును కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి కూడా సాధారణ రంగులో కొద్దిగా గోధుమరంగులో ఉంటాయి. విప్-పేలవమైన-సంకల్పాల  బేసల్ మెటబాలిక్ రేట్లపై తెలిసిన సమాచారం లేదు. &apos;, &apos;కొరడా-పేద-విల్ పొదిగే పిల్లలు పూర్తిగా పసుపు గోధుమ రంగుతో నిండి ఉంటాయి. జువెనైల్ మగవి వయోజన పురుషుల మాదిరిగానే కనిపిస్తాయి, కిరీటం చారలకు బదులుగా నలుపు మచ్చలను కలిగి ఉంటుంది. బయటి ప్రైమరీలు, బయటి తోక ఈకలు కూడా పెద్దలతో పోలిస్తే ఇరుకైనవి, మరింత టేపర్డ్ గా ఉంటాయి. జువెనైల్ ఆడవి జువెనైల్ మగవారిని పోలి ఉంటాయి, అయితే వాటి బాహ్య తోక ఈకలు తెలుపును కలిగి ఉండవు. &apos;సాధారణంగా, సి. వోసిఫెరస్ ను కాప్రిముల్గిడే కుటుంబానికి చెందిన ఇతర సభ్యుల నుండి దాని గొంతుపై తెల్లటి పట్టీ, సాపేక్షంగా చిన్న పరిమాణం, దాని గోధుమరంగు రంగు ద్వారా వేరు చేయవచ్చు. కొరడా-పేద-వీలునామాలను చక్-విల్-వితంతువుల నుండి వాటి చిన్న పరిమాణం, తక్కువ ఎరుపు రంగు, మగవారి తోకలపై చిన్న తెల్లని గుర్తుల ద్వారా వేరు చేయవచ్చు. అవి సాధారణ పౌరాక్స్, సాధారణ పేదవిల్లాల నుండి వేరు చేయబడతాయి, ఇవి పెద్దవిగా ఉంటాయి, పొడవైన తోకలను కలిగి ఉంటాయి, ప్రైమరీల అంతటా ఒక విశాలమైన తెలుపు పట్టీని కలిగి ఉంటాయి. విప్-పేద-వీలునామాలు ఇతర నైట్జార్ల నుండి వాటి పాలిపోయిన, తక్కువ ఎరుపు రంగు ద్వారా వేరు చేయబడతాయి. బాహ్య తోక ఈకలపై తెలుపు లేదా బఫ్ కొనలతో తెల్లటి రెక్కలు, చిన్న రెక్కలు లేకపోవడం వల్ల అవి ఇతర నైట్ హాక్స్ నుండి వేరు చేయబడతాయి. &apos;సి.వి. ఆరిజోనే వంటి ఉపజాతులు పెద్దవి, పొడవైన తోక ఈకలను కలిగి ఉంటాయి, మగవాటిపై మరింత తెల్లగా ఉంటాయి, ఆడవాటిపై ముదురు తోక కొనలను కలిగి ఉంటాయి. కాప్రిముల్గస్ వోసిఫెరస్ ఓక్సాకే వ్యక్తులు అరిజోనే సమూహం కంటే ముదురు రంగులో ఉంటాయి, వారి కిరీటం, మచ్చల రొమ్ముపై నల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. కాప్రిముల్గస్ వోసిఫెరస్ చియాపెన్సిస్ వ్యక్తులు పై, దిగువన చాలా ముదురు, ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి. కాప్రిముల్గస్ వోసిఫెరస్ వెర్మిన్కులారిస్ వ్యక్తులు పాలిపోయిన, ఎక్కువ ఎరుపు, చిన్నవి, స్కాపులర్లపై తక్కువ నల్లటి మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Caprimulgus vociferus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Caprimulgus_vociferus/ Caprimulgus vociferus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
విప్-పూర్-విల్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. విప్-పూర్-విల్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్కంక్స్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  రెడ్ ఫాక్స్ (వల్పెస్ వల్పెస్)

*  కోయోట్స్ (కానిస్ లాట్రాన్స్)

*  స్నేక్స్ (సెర్పెంటెస్)
విప్-పూర్-విల్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. విప్-పూర్-విల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. విప్-పూర్-విల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 19 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
విప్-పూర్-విల్ సుమారుగా 4.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. విప్-పూర్-విల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: క్యాప్రిమల్జిడే]]
[[Category: క్యాప్రిమల్జిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>dhgtd0zi66ddnxtgbzohjn9kzgvub2h</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కారాకారా చేరివాయ్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2006">
			

	{{taxobox
	|name   = కారాకారా చేరివాయ్| status_system = IUCN3.1| image      = Schopfkarakara.jpg| ordo = ఫాల్కోనిడే
    | familia = ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కారాకారా
    | species = చేరివాయ్
	}}

క్రెస్టెడ్ కారాకారా పక్షులు జాతికి చెందినవి. కారాకారా చేరివాయ్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   క్రెస్టెడ్ కారాకారా ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;క్రెస్టెడ్ కారకారా ఆస్ప్రే పరిమాణంలోనే ఉంటుంది, కానీ దీనికి చిన్న రెక్కలు ఉంటాయి. ఇది సుమారు 53 నుండి 58 సెంటీమీటర్ల పొడవును కలిగి ఉంటుంది, సుమారు 1.2 మీటర్ల రెక్కలు కలిగి ఉంటుంది. కారకారాలను వాటి పొడవైన పసుపు కాళ్ళు, వాటి పెద్ద, హుక్, నీలం రంగు బిల్లు ద్వారా గుర్తించవచ్చు. కారకారాలు నల్లటి కిరీటాలు, శిఖరాలను కలిగి ఉంటాయి, ఎర్రటి ముఖ చర్మంతో ఉంటాయి. థియర్ టెయిల్స్ బ్యాండెడ్ గా ఉంటాయి, నలుపు, తెలుపు ప్రత్యామ్నాయంగా, వెడల్పాటి బ్లాక్ టెర్మినల్ బ్యాండ్ తో ఉంటాయి. ప్రైమరీల  చివరలు, మెడ  బేస్ వద్ద కూడా బ్యాండెడ్ గా ఉంటాయి. అపరిపక్వ పక్షులు ఒకేలా కనిపిస్తాయి, కానీ వాటి రంగు మొత్తం మీద మందకొడిగా ఉంటుంది. పక్షుల  రెండు లింగాలు ఒకేవిధంగా ఉంటాయి.&quot; ]&lt;ref name=&quot;Caracara cheriway&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Caracara_cheriway/ Caracara cheriway]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. క్రెస్టెడ్ కారాకారా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. 
==పరిరక్షణ==
క్రెస్టెడ్ కారాకారా సుమారుగా 17.58 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: ఫాల్కోనిడే]]
[[Category: ఫాల్కోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>80xmlmj83lyp0q272ehy8s49gtu9tt7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్డినాలిస్ కార్డినాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3922">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్డినాలిస్ కార్డినాలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Cardinal.jpg| ordo = కార్డినాలిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కార్డినాలిస్
    | species = కార్డినాలిస్
	}}

నార్తర్న్ కార్డినల్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కార్డినాలిస్ కార్డినాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ కార్డినల్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   నార్తర్న్ కార్డినల్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;ఉత్తర కార్డినల్స్ అనేవి మీడియం సైజు సాంగ్ బర్డ్స్. మగవాటి తమ ముఖంపై నల్లటి ముసుగు తప్ప ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి. ఆడవి లేత గోధుమ లేదా లేత ఆకుపచ్చ-గోధుమరంగులో, ఎరుపు ముఖ్యాంశాలతో ఉంటాయి, నలుపు ముసుగును కలిగి ఉండవు. మగ, ఆడ పురుగులు రెండూ మందపాటి, నారింజ-ఎరుపు, శంఖువు ఆకారపు బిల్లులు, పొడవైన తోక, వాటి తలల పైభాగంలో విలక్షణమైన ఈకలు కలిగి ఉంటాయి. ఆడవారి కంటే మగవి కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. పురుషులు 22.2 నుండి 23.5 సెం.మీ పొడవు కలిగి ఉంటాయి, ఆడవి 20.9 నుండి 21.6 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. వయోజన కార్డినల్స్  సగటు బరువు 42 నుంచి 48 గ్రాములు. సగటు రెక్కల పొడవు 30.5 సెం.మీ. అపరిపక్వ కార్డినల్స్ ఆడవాటితో సమానంగా కనిపిస్తాయి, కానీ నారింజ-ఎరుపు బిల్ కంటే బూడిద-నలుపును కలిగి ఉంటాయి.&apos;, &apos;కార్డినాలిస్ కార్డినాలిస్  18 ఉపజాతులు ఉన్నాయి. ఈ ఉపజాతులలో ఎక్కువ భాగం ఆడవారిలో ఫేస్-మాస్క్  రంగు ఆధారంగా వేరు చేయబడతాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cardinalis cardinalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cardinalis_cardinalis/ Cardinalis cardinalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నార్తర్న్ కార్డినల్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. నార్తర్న్ కార్డినల్ చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నార్తర్న్ కార్డినల్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ సిల్వెస్ట్రిస్)

*  డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  కూపర్&apos;ఎస్ హాక్స్ (యాక్సిపైటర్ కూపరీ)

*  లాగర్హెడ్ శ్రీకేస్ (లానియస్ లుడోవిషియానస్)

*  నార్తర్న్ శ్రీకేస్ (లానియస్ ఎక్స్క్యూబిటర్)

*  ఈస్టర్న్ గ్రే స్క్విర్రెల్స్ (స్కియురస్ కరోలినెన్సిస్)

*  లాంగ్-ఎరెడ్ ఓల్స్ (ఆసియో ఓటస్)

*  ఈస్టర్న్ స్క్రీచ్ ఓల్స్ (ఓటస్ ఆసియో)

*  మిల్క్ స్నేక్స్ (లాంప్రోపెల్టిస్ డోలియాటా)

*  బ్లాక్ రేసర్స్ (కోల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్)

*  పైలట్ బ్లాక్ స్నేక్స్ (ఎలాఫె అబ్సోలెటా)

*  బ్లూ జేస్ (క్యానోసిట్టా క్రిస్టాటా)

*  ఫాక్స్ స్క్విర్రెల్స్ (స్కియురస్ నైగర్)

*   రెడ్ స్క్విర్రెల్స్ (టామియాసియురస్ హడ్సనికస్)

*  ఈస్టర్న్ చిప్మంక్స్ (తమియాస్ స్ట్రియాటస్)

*  బ్రౌన్-హెడెడ్ కౌబిర్డ్స్ (మోలోత్రస్ అటర్)
నార్తర్న్ కార్డినల్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. నార్తర్న్ కార్డినల్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
నార్తర్న్ కార్డినల్ సుమారుగా 15.75 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ కార్డినల్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
నార్తర్న్ కార్డినల్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: కార్డినాలిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>c0w9rxyvkgnswgqeml58smrtyerd7nb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్డినాలిస్ సిన్యుయేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2403">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్డినాలిస్ సిన్యుయేటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pyrrhuloxia_(34152495333)_(cropped).jpg| ordo = కార్డినాలిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కార్డినాలిస్
    | species = సిన్యుయేటస్
	}}

పైర్హులోక్సియా పక్షులు జాతికి చెందినవి. కార్డినాలిస్ సిన్యుయేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పైర్హులోక్సియా ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఎడారి, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   పైర్హులోక్సియా ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కలరింగ్ లో లైంగిక డైమోర్ఫిజం ఉంది. మగ కార్డినాలిస్ సైనువాటస్ ప్రధానంగా బూడిదరంగులో ఉంటుంది, ముఖం, క్రెస్ట్, రెక్క, తోకపై ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది. ఆడది బూడిదరంగు గోధుమరంగులో ఉంటుంది, కొన్నిసార్లు ఒక ఆడ నార్తర్న్ కార్డినల్, కార్డినాలిస్ కార్డినాలిస్ అని తప్పుగా భావించబడుతుంది. ఆడవి తొడలు, రెక్కల లైనింగ్ లపై ఎరుపు రంగు హైలైట్ లను కలిగి ఉంటాయి. బిల్లు బరువుగా ఉంటుంది, మగ, ఆడ రెండింటిలో ఇరుక్కుపోతుంది. పురుషునిలో బిల్లు నారింజ పసుపు రంగులో ఉండగా, ఆడవారి బిల్లు ముదురు పసుపు రంగులో ఉంటుంది. మగ, ఆడ రెండూ తలపై డయాగ్నోస్టిక్ పొడవైన శిఖరాన్ని కలిగి ఉంటాయి. జువెనైల్ పైర్రులోక్సియా, మగ లేదా ఆడ, బిల్లు ముదురు రంగులో ఉంటే తప్ప ఆడదాన్ని పోలి ఉంటుంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Cardinalis sinuatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Cardinalis_sinuatus/ Cardinalis sinuatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి ఎగిరే, చలనముగల జంతువులు. పైర్హులోక్సియా అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. పైర్హులోక్సియా గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
పైర్హులోక్సియా సుమారుగా 8.08 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పైర్హులోక్సియాను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: కార్డినాలిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>g4y7v520v6ux6iw3e8yqsjqylt99jrv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్డులిస్ ట్రిస్టిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3186">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్డులిస్ ట్రిస్టిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Male_American_Goldfinch_in_Lodi_CA.JPG| ordo = ఫ్రింగిల్లిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కార్డులిస్
    | species = ట్రిస్టిస్
	}}

అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కార్డులిస్ ట్రిస్టిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ లు అనేవి సంతానోత్పత్తి కాలంలో మగ పక్షుల ప్రకాశవంతమైన పసుపు రంగు ద్వారా వేరు చేయబడే చిన్న ఫించ్ లు. వీటి గొంతు, పై వీపు, బొడ్డు చుట్టూ పసుపు లేదా బంగారు ఈకలు ఉంటాయి. వాటి రెక్కలు, తోకలు, వాటి తలల  పైభాగాలు నిగనిగలాడే నల్లగా ఉంటాయి. ఒక తెల్లటి మచ్చ సాధారణంగా మగ తోక పైన మోల్టింగ్ తరువాత, వాటి వేసవి రెక్కల్లోకి కనిపిస్తుంది. శీతాకాలంలో వయోజన ఆడ, జువెనైల్స్, పురుషులు పైన ఆలివ్ గోధుమ రంగులో, దిగువన ఆలివ్ పసుపుతో కలిసిపోతారు. వాటి రెక్కల ఈకలు నిస్తేజమైన గోధుమరంగు-నలుపు రంగులో ఉంటాయి. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ లు 11 నుంచి 20 గ్రాముల బరువుంటాయి, రెక్కలు 19 నుంచి 22 సెంమీ ఉంటాయి. విత్తనాలు తినడానికి ఉపయోగించే పదునైన, శంఖాకార బిందువు ముక్కులను కలిగి ఉంటాయి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Carduelis tristis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Carduelis_tristis/ Carduelis tristis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, సామాజిక జంతువులు. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్ కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ఈస్టర్న్ గార్టర్ స్నేక్స్ థామ్నోఫిస్ సిర్టాలిస్

*  బ్లూ జేస్ క్యానోసిట్టా క్రిస్టాటా

*  వీసెల్స్ ముస్తేలా

*  అమెరికన్ కెస్ట్రెల్స్ ఫాల్కో స్పార్వీరియస్

*  డొమెస్టిక్ అండ్ ఫెరల్ క్యాట్స్ ఫెలిస్ కాటస్
అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 5 పిల్లలను పొదగగలవు. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 15 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ సుమారుగా 0.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
అమెరికన్ గోల్డ్ ఫించ్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఫ్రింగిల్లిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>fob69quv3l9g3h81uxsym6aajjjf1uz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్పోడాకస్ మెక్సికానస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3724">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్పోడాకస్ మెక్సికానస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Carpodacus_mexicanus_-Madison, _Wisconsin, _USA-8.jpg| ordo = ఫ్రింగిల్లిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కార్పోడాకస్
    | species = మెక్సికానస్
	}}

హౌస్ ఫించ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కార్పోడాకస్ మెక్సికానస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. హౌస్ ఫించ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, సముద్రపు ద్వీపాలు ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానం, అడవి, దట్టమైన అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   హౌస్ ఫించ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;హౌస్ ఫించ్ లు చిన్న సాంగ్ బర్డ్స్. సగటు ప్రౌడ జీవులు 14 సెంటీమీటర్ల పొడవు, 19 నుంచి 22 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. వీటి రెక్కలు సుమారు 8.4 సెం.మీ పొడవు, తోకలు సుమారు 6.6 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. ఆడవి పురుషుల కంటే సుమారు 1.3 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. మగవారికి గులాబీ-గులాబీ గొంతులు, రంప్స్ ఉంటాయి. వాటి కళ్ళపై ఎరుపు రేఖ ఉంటుంది, వాటి వీపులు ఎరుపు రంగులో తేలికగా చారలు కలిగి ఉంటాయి, వాటి పొత్తికడుపులు తెల్లగా, గోధుమ రంగుతో చారలుగా ఉంటాయి, వాటికి గోధుమరంగు చారల రెక్కలు, భుజాలు, తోకలు ఉంటాయి. ఆడవి మొత్తం మీద గోధుమరంగులో ఉంటాయి, అయితే కొంత లేత ఎరుపు రంగును కూడా కలిగి ఉండవచ్చు. యంగ్ హౌస్ ఫించ్ లు వయోజన ఆడవాటితో సమానంగా కనిపిస్తాయి.&apos;, &apos;హౌస్ ఫించ్ లు పర్పుల్ ఫించ్ లతో గందరగోళానికి గురవుతాయి. ఊదారంగు ఫించ్ లు వాటి పై భాగాలపై మరింత ఎరుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి, వాటి పొత్తికడుపుపై చారలు ఉండవు.&apos;, &apos;హౌస్ ఫించ్ లు ఊదారంగు ఫించ్ లతో గందరగోళానికి గురవుతాయి. ఊదారంగు ఫించ్ లు వాటి పై భాగాలపై ఎక్కువ ఎరుపు రంగును కలిగి ఉంటాయి, పొత్తికడుపుపై చారలు ఉండవు. &quot;]&lt;ref name=&quot;Carpodacus mexicanus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Carpodacus_mexicanus/ Carpodacus mexicanus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
హౌస్ ఫించ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, నిశ్చలమైన, సామాజిక, ఆధిపత్య సోపానక్రమాలు కలిగి ఉన్న జంతువులు. హౌస్ ఫించ్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. హౌస్ ఫించ్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ సిల్వెస్ట్రిస్)

*  కూపర్&apos;ఎస్ హాక్స్ (యాక్సిపైటర్ కూపరీ)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంక్స్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రొక్యోన్ లోటర్)

*  స్నేక్స్ (సెర్పెంటెస్)

*  షార్ప్-షిన్డ్ హాక్స్ (యాక్సిపైటర్ స్ట్రియాటస్)

*  బ్లూ జేస్ (క్యానోసిట్టా క్రిస్టాటా)

*  కామన్ గ్రాకిల్స్ (క్విస్కాలస్ క్విస్కులా)

*  అమెరికన్ క్రోస్(కార్వస్ బ్రాచిర్హోస్)

*  ఈస్టర్న్ చిప్మంక్స్ (తమియాస్ స్ట్రియాటస్)

*  ఫాక్స్ స్క్విర్రెల్స్ (స్కియురస్ నైగర్)

*  రాట్స్ (రాటస్)
హౌస్ ఫించ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. హౌస్ ఫించ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 13.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
హౌస్ ఫించ్ సుమారుగా 11.58 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. హౌస్ ఫించ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
హౌస్ ఫించ్ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. హౌస్ ఫించ్ పంట చీడపురుగు. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఫ్రింగిల్లిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>ryvnyjly3uqdsfrb56z03j18ej9bjrm</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కార్పోడాకస్ పర్ప్యూర్యస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-32Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="5288">
			

	{{taxobox
	|name   = కార్పోడాకస్ పర్ప్యూర్యస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Carpodacus_purpureus_CT3.jpg| ordo = ఫ్రింగిల్లిడే
    | familia = పాసెరిఫార్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కార్పోడాకస్
    | species = పర్ప్యూర్యస్
	}}

పర్పల్ ఫించ్ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కార్పోడాకస్ పర్ప్యూర్యస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పర్పల్ ఫించ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   పర్పల్ ఫించ్ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;కార్పోడాకస్ పర్పురియస్ అనేది ఒక మీడియం-సైజు ఫించ్, ఇది 15.2 సెం.మీ పొడవు, 25 గ్రాముల బరువు, 25.4 సెం.మీ రెక్కలను కలిగి ఉంటుంది. దీని బిల్లు అనేక ఫించ్ లక్షణాలను కలిగి ఉంటుంది, దీనిలో ఇది శంఖాకారంగా, పాయింటెడ్ గా ఉంటుంది, బహిరంగ విత్తనాలను పగలగొట్టడానికి బాగా అనుకూలంగా ఉంటుంది. మగవాటి తమ తలలు, వీపులు, గొంతులు, రొమ్ములు, పార్శ్వాలు, రంప్ లపై విస్తృతమైన &apos;వైన్&apos; ఎరుపును కలిగి ఉంటాయి. రెక్కలు, తోక ఈకలు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, అయితే ఎరుపు రంగులో కూడా ఉండవచ్చు. బెల్లీలు, అండర్ టెయిల్ కోవర్టులు గుర్తించబడని తెలుపు రంగులో ఉంటాయి. ఆడవి మొత్తం గోధుమరంగులో ఉంటాయి, వాటి తలలపై బోల్డ్ బ్రౌన్, వైట్ ప్యాట్రన్ కలిగి ఉంటాయి. వాటి కిరీటాలు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, మందపాటి, తెలుపు సూపర్సిలియాతో సరిహద్దుగా ఉంటాయి. వారి చెవులను కప్పడానికి ఒక గోధుమ రంగు మచ్చ వారి కంటి నుండి క్రిందికి వ్యాపిస్తుంది. ఈ ప్యాచ్ కింద, మందపాటి, తెల్లటి మీసాల పట్టీ ఉంది, తరువాత ముదురు గోధుమరంగు మలార్ చార ఉంది. గొంతులు తెల్లగా ఉంటాయి, రొమ్ములో చిన్న, గోధుమరంగు చారలు ఉంటాయి, ఇవి బొడ్డు, పార్శ్వాల వరకు విస్తరించి ఉంటాయి. మగవారిలో వలె, ఆడవారి కడుపులు, అండర్ టెయిల్ కోవర్టులు తెల్లగా ఉంటాయి. వారి వీపులు రెండు టోన్ల గోధుమరంగుతో చారలుగా ఉంటాయి. అనేక ఫించ్ ల వలె, కార్పోడాకస్ పర్పురియస్ కూడా లోతుగా నాచ్ చేయబడిన తోకను కలిగి ఉంటుంది, అది ఎగరడంలో కనిపిస్తుంది.&apos;, &apos;రెండు లింగాల  జువెనైల్స్ దాదాపుగా వయోజన ఆడ జీవులతో సమానంగా ఉంటాయి, మగ పక్షులు వాటి మొదటి సంవత్సరం తరువాత వరకు పూర్తి వయోజన ఎరుపు రెక్కలను అభివృద్ధి చేయకపోవచ్చు.&apos;, &apos;ఈ జాతి తరచుగా ఇంటి ఫించ్ లతో గందరగోళానికి గురవుతుంది. కార్పోడాకస్ పర్పురియస్ మగ పురుగులు దాదాపు వాటి శరీరమంతా ఎరుపు రంగులో ఉన్న చోట, కార్పోడాకస్ మెక్సికనస్ తక్కువ విస్తృతమైన ఎరుపు రంగును కలిగి ఉంటుంది, ఇది కిరీటం, గొంతు, రొమ్ము, రంప్ పై కేంద్రీకృతమై ఉంటుంది. సి. పర్పురియస్ మగవి రాస్ప్బెర్రీ జామ్ లో మునిగిపోయినట్లుగా కనిపిస్తాయని తరచుగా చెబుతారు. సంబంధం లేకుండా, వ్యక్తుల మధ్య వర్ణీకరణలో గణనీయమైన వ్యత్యాసం ఉంది, ఇది ఎల్లప్పుడూ విశ్వసనీయమైన గుర్తింపు లక్షణం కాదు. అత్యంత విశిష్టమైన లక్షణాలు పార్శ్వాలు: సి. మెక్సికనస్ కు గోధుమరంగు-చారల పార్శ్వాలు ఉంటాయి, అయితే సి. పర్ప్యూరియస్ కు ఎరుపు పార్శ్వాలుంటాయి. ఆడవి కూడా గుర్తించడం కష్టం, కానీ రంగుల్లో స్వల్ప వ్యత్యాసాలు ఉన్నాయి. ఆడ సి. పర్పురియస్ సాపేక్షంగా బోల్డ్, గోధుమ, తెలుపు తల నమూనాలను కలిగి ఉంటుంది, అయితే ఆడ సి. మెక్సికనస్ సాదా, గోధుమ తలలను కలిగి ఉంటుంది. రొమ్ము, పార్శ్వాలపై గోధుమరంగు చారలు సి. మెక్సికనస్ పై మసకబారిన, బూడిదరంగులో ఉంటాయి, స్పష్టమైన, గోధుమరంగు చారలు సి. పర్పురియస్ కు తెలుపు నేపథ్యానికి వ్యతిరేకంగా ఉంటాయి. రెండు లింగాల కొరకు, బిల్ ఆకారం జాతులను గుర్తించడానికి కూడా సహాయపడుతుంది. సి. పర్పురియస్ కొరకు, బిల్లు తిన్నగా ఉంటుంది, అయితే సి. మెక్సికనస్ కొద్దిగా వంపు తిరిగిన కల్మెన్ ను కలిగి ఉంది. &quot;]&lt;ref name=&quot;Carpodacus purpureus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Carpodacus_purpureus/ Carpodacus purpureus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
పర్పల్ ఫించ్ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఎగిరే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. పర్పల్ ఫించ్ పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. పర్పల్ ఫించ్ విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు, మకరందము, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బ్లూ జేస్ (క్యానోసిట్టా క్రిస్టాటా)

*  స్క్రబ్ జేస్ (అఫెలోకోమా కోరులెస్సెన్స్)

*  క్లార్క్&apos;ఎస్ న్యూట్క్రాకర్స్ (న్యూసిఫ్రాగా కొలంబియానా)

*  కామన్ గ్రాకిల్స్ (క్విస్కాలస్ క్విస్కులా)

*  రెడ్ స్క్విర్రెల్స్ (టామియాసియురస్ హడ్సనికస్)

*  బార్న్ ఓల్స్ (టైటో అల్బా)

*  మెర్లిన్స్ (ఫాల్కో కొలంబేరియస్)

*  షార్ప్-షిన్డ్ హాక్స్ (యాక్సిపైటర్ స్ట్రియాటస్)

*  అమెరికన్ కెస్ట్రెల్స్ (ఫాల్కో స్పార్వీరియస్)

*  డొమెస్టిక్ క్యాట్స్ (ఫెలిస్ డొమెస్టికా)

*  డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ ఫామిలియారిస్)
పర్పల్ ఫించ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. పర్పల్ ఫించ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4.5 పిల్లలను పొదగగలవు. పర్పల్ ఫించ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 13 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
పర్పల్ ఫించ్ సుమారుగా 2.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పర్పల్ ఫించ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ఫ్రింగిల్లిడే]]
[[Category: పాసెరిఫార్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>lgmpn2admyr2onnmum95skfam1bwfsv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>కాసుయారియస్ బెన్నెట్టి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-53-33Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3277">
			

	{{taxobox
	|name   = కాసుయారియస్ బెన్నెట్టి
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Casuarius_bennetti_-Avilon_Zoo, _Rodriguez, _Rizal, _Philippines-8a.jpg| ordo = కాసురీడే
    | familia = స్ట్రుథియోనిఫోర్మ్స్
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[పక్షులు]]
    | genus = కాసుయారియస్
    | species = బెన్నెట్టి
	}}

డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ పక్షులు జాతికి చెందినవి. కాసుయారియస్ బెన్నెట్టి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియన్ ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. పక్షులుకు రెండు రెక్కలు ఉంటాయి. పక్షులు రెక్కల సహాయంతో ఎగురుతాయి.   డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ ఉష్ణ రక్తముగల జంతువులు, ఈ జంతువులు పరిసరాలచే తమ దేహ ఉష్ణోగ్రత మార్చుకొలేవు. 

[&quot;మరుగుజ్జు కాసోవరీలు కాసోవరీలలో అతి చిన్నవి. తల పైభాగానికి కొలిచినప్పుడు ఇవి సుమారు 99 నుండి 135 సెం.మీ ఎత్తును కలిగి ఉంటాయి, సుమారు 18 కిలోల బరువు ఉంటాయి. వాటి రెక్కలు నలుపు, ముతకగా ఉంటాయి, అయితే వాటి ఈకలు వంగిపోయే కుచ్చులను పోలి ఉంటాయి. మరుగుజ్జు కాసోవరీలకు రెక్కలు ఉంటాయి, ఇవి చాలా తక్కువగా ఉంటాయి, అవి ఎగరలేనివి. తల, మెడలో ఈకలు లోపించి నీలం, ఎరుపు రంగులో ఉంటాయి. వారి తల పైభాగం ఒక కొమ్ము &quot;కాస్క్యూ&quot;తో కిరీటం చేయబడి ఉంటుంది, ఇది అస్థి హెల్మెట్ ను పోలి ఉంటుంది. మరుగుజ్జు కాసోవరీలు, వాటి సమీప బంధువుల మాదిరిగా కాకుండా, వాటి మెడ నుండి వేలాడదీసిన మాంసం  రంగు వాటెల్స్ ను కలిగి ఉండవు. వీటి కాళ్లకు ఈకలు ఉండవు, దృఢంగా, శక్తివంతంగా ఉంటాయి. మరుగుజ్జు కాసోవరీలకు మూడు వేళ్లు ఉంటాయి, బొటనవేలు లోపలి భాగంలో విస్తరించిన పంజా ఉంటుంది, ఇది 10 సెం.మీ వరకు పొడవు ఉంటుంది. ఆడవి, మగవి మోనోమోర్ఫోరిక్, అయినప్పటికీ ఆడవి పురుషుల కంటే పెద్దవి. &quot;]&lt;ref name=&quot;Casuarius bennetti&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Casuarius_bennetti/ Casuarius bennetti]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ ఆకులు, విత్తనాలు, గింజలు, నట్స్, పళ్ళు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* డొమెస్టిక్ డాగ్స్ (కానిస్ లూపస్ ఫామిలియారిస్)

*  ఫెరల్ పిగ్స్ (సస్ స్క్రోఫా)

*  హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 5 పిల్లలను పొదగగలవు. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 50.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ విత్తనాలను వెదజల్లటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. డ్వార్ఫ్ కాస్సోవారీ మానవులను గాయపరుస్తుంది. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఆహారంగా కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: పక్షులు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: కాసురీడే]]
[[Category: స్ట్రుథియోనిఫోర్మ్స్]]
			</text>
			<sha1>7bf5o082jozed7m688rzkkxgbhc8vhx</sha1>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>