<mediawiki xmlns="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10/ http://www.mediawiki.org/xml/export-0.10.xsd" version="0.10" xml:lang="te">
	<siteinfo>
		<sitename>tewiki</sitename>
		<dbname>indicwiki</dbname>
		<base>https://tewiki.iiit.ac.in/index.php/%E0%B0%AE%E0%B1%8A%E0%B0%A6%E0%B0%9F%E0%B0%BF_%E0%B0%AA%E0%B1%87%E0%B0%9C%E0%B1%80</base>
		<generator>MediaWiki 1.34.0</generator>
		<case>first-letter</case>
		<namespaces>
			<namespace key="-2" case="first-letter">మీడియా</namespace>
			<namespace key="-1" case="first-letter">ప్రత్యేక</namespace>
			<namespace key="0" case="first-letter" />
			<namespace key="1" case="first-letter">చర్చ</namespace>
        		<namespace key="2" case="first-letter">వాడుకరి</namespace>
			<namespace key="3" case="first-letter">వాడుకరి చర్చ</namespace>
			<namespace key="4" case="first-letter">Project</namespace>
			<namespace key="5" case="first-letter">Project చర్చ</namespace>
			<namespace key="6" case="first-letter">దస్త్రం</namespace>
			<namespace key="7" case="first-letter">దస్త్రంపై చర్చ</namespace>
			<namespace key="8" case="first-letter">మీడియావికీ</namespace>
			<namespace key="9" case="first-letter">మీడియావికీ చర్చ</namespace>
			<namespace key="10" case="first-letter">మూస</namespace>
			<namespace key="11" case="first-letter">మూస చర్చ</namespace>
			<namespace key="12" case="first-letter">సహాయం</namespace>
			<namespace key="13" case="first-letter">సహాయం చర్చ</namespace>
			<namespace key="14" case="first-letter">వర్గం</namespace>
			<namespace key="15" case="first-letter">వర్గం చర్చ</namespace>
			<namespace key="828" case="first-letter">మాడ్యూల్</namespace>
			<namespace key="829" case="first-letter">మాడ్యూల్ చర్చ</namespace>
			<namespace key="2300" case="first-letter">Gadget</namespace>
			<namespace key="2301" case="first-letter">Gadget talk</namespace>
			<namespace key="2302" case="case-sensitive">Gadget definition</namespace>
			<namespace key="2303" case="case-sensitive">Gadget definition talk</namespace>
			<namespace key="2600" case="first-letter">Topic</namespace>
		</namespaces>
	</siteinfo>




	<page>
		<title>లిమ్నోడినాస్టెస్ డుమెరిలీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500000</id>
		<revision>
			<id>500000</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1723">
			

	{{taxobox
	|name   = లిమ్నోడినాస్టెస్ డుమెరిలీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = లిమ్నోడైనస్టిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిమ్నోడినాస్టెస్
    | species = డుమెరిలీ
	}}

లిమ్నోడినాస్టెస్ డుమెరిలీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

పోబుల్‌బాంక్ కప్పలు వార్టీ స్కిన్, మందపాటి, పొట్టి కాళ్ళు, గుండ్రని తలలను కలిగి ఉంటాయి. గ్రౌండ్ కలర్ ముదురు నుంచి లేత బూడిద రంగులో ఉంటుంది, ఇరువైపులా ముదురు నుంచి కాంస్య గుర్తులుంటాయి. నోటి అంచు, కాలు టిబియా ప్రాంతం వద్ద పెద్ద గ్రంథులు కనిపిస్తాయి. కాలి వేళ్లపై వెబ్బింగ్ చేయడం వల్ల బొటనవేలు పొడవు 1/4 వరకు విస్తరించవచ్చు. పోబుల్‌బాంక్ కప్పలు కూడా ప్రముఖ దంతాలను కలిగి ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు 52-83 మిమీ సైజుకు చేరుకుంటాయి. వెనుక బొటనవేలుపై లేత పార లేదా స్పేడ్ ఆకారాన్ని చూడవచ్చు .&lt;ref name=&quot;Limnodynastes dumerilii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Limnodynastes_dumerilii Limnodynastes dumerilii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: లిమ్నోడైనస్టిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>2ke9ufdk35t2mxnx1mmblbkr69phqop</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిమ్నోడినాస్టెస్ పెరోని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500001</id>
		<revision>
			<id>500001</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2397">
			

	{{taxobox
	|name   = లిమ్నోడినాస్టెస్ పెరోని
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = లిమ్నోడైనస్టిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిమ్నోడినాస్టెస్
    | species = పెరోని
	}}

లిమ్నోడినాస్టెస్ పెరోని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మగ ఎల్. పెరోనియి సుమారు 65 మి.మీ పొడవు ఉంటుంది, ఆడవి కొద్దిగా చిన్నవిగా ఉంటాయి. మగ, ఆడవాటి డోర్సల్ ఉపరితలం ముదురు, లేత గోధుమరంగు చారల శ్రేణితో గుర్తించబడుతుంది, తరచుగా లేత మధ్య డోర్సల్ స్ట్రైప్ ఉంటుంది. చారల డోర్సల్ నమూనా పార్శ్వంగా మచ్చల శ్రేణిగా విడిపోతుంది. జఠరిక ఉపరితలం తెలుపు రంగులో ఉంటుంది, మగ గొంతు మినహా, ఇది పసుపు వాష్, ముదురు గోధుమరంగు మట్లింగ్ ద్వారా గుర్తించబడుతుంది. ముక్కు పాయింటెడ్ గా ఉంటుంది, ఐరిస్ పైన బంగారు రంగులో, దిగువన ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటుంది. కాలి వేళ్లు చాలా పొడవుగా ఉంటాయి, వెబ్బ్ చేయబడవు, చిన్న లోపలి మెటాటార్సల్ ట్యూబర్కిల్ తో ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి ఆడ పురుగులు ప్రముఖ ఫ్లాంజ్ లను కలిగి ఉన్నప్పటికీ వేళ్లు వెబ్బింగ్ లేకుండా ఉంటాయి. ముంజేతులు లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి, అవి ఆడవాటి కంటే మగవారిలో పెద్దవిగా ఉంటాయి, లిమ్నోడైనాస్టేస్ పెరోనిని ఎల్. సాల్మిని లేదా ఎల్. టాస్మానియెన్సిస్ తో గందరగోళానికి గురి కావచ్చు. రెండవది చాలా చిన్నది , శరీర ఆకారం తప్పనిసరిగా ఒకే విధంగా ఉన్నప్పటికీ, డోర్సల్ నమూనా మచ్చలను కలిగి ఉంటుంది, చారలు కాదు. పింక్-ఆరెంజ్ డోర్సల్, పార్శ్వ చారలు ఉండటం ద్వారా ఎల్. సాల్మినిని గుర్తించవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Limnodynastes peronii&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Limnodynastes_peronii Limnodynastes peronii]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 85 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: లిమ్నోడైనస్టిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>fy0tqy0eozlnr8ta96x090i52d076oe</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ బెర్లాండియేరి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500002</id>
		<revision>
			<id>500002</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3905">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ బెర్లాండియేరి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Rana_berlandieri.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = బెర్లాండియేరి
	}}

రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ బెర్లాండియేరి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఎడారి, గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

రియో గ్రాండే లెపర్డ్ కప్పలు 5.7 నుండి 11.4 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. డోర్సల్ ఉపరితలం బూడిద నుండి ఆకుపచ్చ నుండి గోధుమ రంగులో మారుతుంది, అనేక క్రమరహిత ముదురు గోధుమ మచ్చలతో కప్పబడి ఉంటుంది. ఈ మచ్చలు వాటి అంచుల చుట్టూ ఆలివ్ ఆకుపచ్చ, లేత ట్యాన్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. ప్రముఖ డోర్సోలేటరల్ మడతలు గజ్జల ముందు లోపలికి తిరుగుతాయి, సాధారణంగా లేత పసుపు రంగులో ఉంటాయి. వృద్ధుల గడ్డంపై రంగు మట్లింగ్ సర్వసాధారణం. జఠరిక ఉపరితలం తరచుగా క్రీమ్ రంగులో ఉంటుంది, ఇది పై తొడల చుట్టూ లేత పసుపు రంగులోకి మసకబారుతుంది. పెద్దలకు కోణీయ ముక్కు, పొడవైన శక్తివంతమైన కాళ్ళు ఉంటాయి.వయోజన మగవి బాగా అభివృద్ధి చెందిన బాహ్య స్వర శాక్ లను కలిగి ఉంటారు, అయితే ఆడవి చిన్న, తక్కువ స్పష్టమైన స్వర సంచులను కలిగి ఉంటారు. మరొక లైంగిక డైమోర్ఫిజం వయోజన పురుషులపై కనిపించే వెస్టిజియల్ అండాశయాలు. వయోజన ఆడవి తరచుగా లేత రంగులో ఉంటాయి, పరిమాణంలో చిన్నవి, మొత్తం మీద పురుషుల కంటే తక్కువ స్పష్టంగా కనిపిస్తాయి. ఈ జాతికి చెందిన టాడ్ పోల్స్ ఆలివ్, ప్రక్కల, డోర్సమ్ పై లేత పసుపు కాస్ట్ తో ఉంటాయి. కనుపాపలు బంగారం, నలుపు చిన్న మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. తోక లేత, ముదురు మచ్చలతో గుర్తించబడుతుంది, ముక్కు పెద్దవాటిలో కంటే గుండ్రంగా ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Lithobates berlandieri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_berlandieri Lithobates berlandieri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* చెకర్డ్ గార్టర్ స్నేక్స్ (థామ్నోపిస్ మార్షియానస్)

*  పెయింటెడ్ టర్టిల్స్ (క్రైసెమీస్ పిక్టా)

*  గ్రేట్-టెయిల్డ్ గ్రాకిల్స్ (క్విస్కాలస్ మెక్సికానస్)

*  హ్యూమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  బర్డ్స్ (అవేస్)

*  స్మాల్ మమ్మల్స్ (మమ్మాలియా)

*  క్రేఫిష్ (అస్టాకోయిడియా)

*  టర్టిల్స్ (టెస్టుడైన్స్)

*  ఫిష్ (యాక్టినోప్టరీగీ)
రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 15.75 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రియో గ్రాండ్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>ob39odngw7ftaltu6a9pyk4apou93t3</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ బ్లైరీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500003</id>
		<revision>
			<id>500003</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1815">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ బ్లైరీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Plains_Leopard_Frog_(Lithobates_blairi).jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = బ్లైరీ
	}}

ప్లైన్స్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ బ్లైరీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ప్లైన్స్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్లేయిన్స్ లెపర్డ్ కప్ప స్టాకీగా, సాధారణంగా గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. ఇది ఎగువ దవడ వెంబడి ఒక విలక్షణమైన కాంతి రేఖను, ముక్కుపై చీకటి మచ్చను కలిగి ఉంటుంది. టింపానమ్ కంటి కంటే సమానంగా లేదా కొంచెం పెద్దదిగా ఉంటుంది, తరచుగా మధ్యలో కాంతి మచ్చ ఉంటుంది. డోర్సోలాటెరల్ మడతలు మధ్యస్థంగా ఇన్సెట్ చేయబడతాయి, గజ్జలకు ముందు భాగంలో అంతరాయం కలిగిస్తాయి. తొడల గజ్జ, జఠరిక ఉపరితలం గణనీయంగా పసుపు రంగులో ఉంటుంది. క్లోకా చుట్టూ ఉన్న ప్రాంతం ట్యూబర్కిల్స్ తో కప్పబడి ఉంటుంది. పరిమాణం: 2 - 3 3/4 అంగుళాలు .&lt;ref name=&quot;Lithobates blairi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_blairi Lithobates blairi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ప్లైన్స్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>kmdzt9pke0cy3h13jw41iuvk480dnbd</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ కాపిటో</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500004</id>
		<revision>
			<id>500004</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3260">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ కాపిటో
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Rana_capito.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = కాపిటో
	}}

గోఫర్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ కాపిటో అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గోఫర్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

గోఫర్ కప్పలు సాపేక్షంగా పొట్టి ముందరికాళ్లతో దృఢమైన, స్థిరమైన శరీరాలను కలిగి ఉంటాయి. అవి టేపర్డ్ స్నౌట్స్, వీపు ప్రతి వైపు నుండి ఒకే పార్శ్వ రిడ్జ్ ను కలిగి ఉంటాయి. వారి లేత రంగు శరీరం ముదురు గోధుమ లేదా నలుపు మచ్చలతో వివిధ పరిమాణాలు, ఆకారాలతో గుర్తించబడుతుంది. వయోజన ముక్కు-వెంట్ పొడవు 6 నుండి 9 సెం.మీ, బరువు 47 నుండి 151 గ్రాముల వరకు ఉంటుంది. వయోజన మగవి వయోజన ఆడవాటి కంటే చిన్నవి. చర్మం ఆకృతి గరుకు నుండి మృదువైన వరకు ఉంటుంది, రంగు పసుపు-తెలుపు నుండి గోధుమ లేదా బూడిద రంగు వరకు ఉంటుంది. వెంటర్ తరచుగా తెలుపు, క్రీమ్ లేదా పసుపు రంగులో ఉంటుంది, సాధారణంగా నల్లటి మచ్చలతో మచ్చలు కలిగి ఉంటుంది. టాడ్ పోల్స్ పసుపు-ఆకుపచ్చ నుండి ఆలివ్-ఆకుపచ్చ లేదా బూడిదరంగు వరకు ఉంటాయి, ఎగువ శరీరం, తోక, రెక్కలపై పెద్ద నల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. టాడ్ పోల్స్ సాధారణంగా 84 మిమీ పొడవుకు చేరుకుంటాయి; అయితే, నార్త్ కరోలినాలో టాడ్ పోల్స్ 90 మి.మీ కంటే ఎక్కువ పొడవు ఉండవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Lithobates capito&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_capito Lithobates capito]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గోఫర్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. గోఫర్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గోఫర్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* క్యాడిస్ ఫ్ల్యై లార్వే (ట్రైకోప్టరా)

*  డ్రాగన్ ఫ్ల్యై నింఫ్స్ (ఒడోనాటా)

*  డైవింగ్ బీటిల్స్ (డైటిస్సిడే)

*  టర్టిల్స్ (టెస్టుడైన్స్)

*  స్నేక్స్ (సెర్పెంటెస్)
గోఫర్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. గోఫర్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. గోఫర్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 4.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
గోఫర్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 3.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. గోఫర్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>n3p197j6bzndtldp6znuviyia1gkn3m</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ కేట్స్బీయేనస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500005</id>
		<revision>
			<id>500005</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3380">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ కేట్స్బీయేనస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Middle_Miocene| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = కేట్స్బీయేనస్
	}}

అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ కేట్స్బీయేనస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా, ఇండో-మలయన్, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఉత్తర అమెరికాా బుల్ ఫ్రాగ్స్ ఉత్తర అమెరికాాలో కనిపించే అతిపెద్ద నిజమైన కప్ప, ఇవి 0.5 కిలోల వరకు బరువు, 203 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. సాధారణ పొడవు 90 నుంచి 152 మిమీ వరకు ఉంటుంది. రంగు గోధుమరంగు నుండి ఆకుపచ్చ ఛాయల వరకు మారుతుంది, తరచుగా వెనుక భాగంలో ముదురు రంగు మచ్చలు లేదా మచ్చలు ఉంటాయి. వెనుక పాదాలు పూర్తిగా వెబ్బ్ చేయబడతాయి. కంటితో పోలిస్తే టింపానమ్ పరిమాణాన్ని పరీక్షించడం ద్వారా వయోజన బుల్ ఫ్రాగ్ లింగాన్ని సులభంగా తెలుసుకోవచ్చు. టింపానమ్ అనేది కంటి దగ్గర తల వైపున ఉండే గుండ్రని వృత్తం, మగవారిలో ఇది కంటి కంటే చాలా పెద్దదిగా ఉంటుంది. ఆడవాటిలో టింపానమ్ కంటి కంటే పెద్దదిగా లేదా చిన్నదిగా ఉంటుంది. అలాగే, సంతానోత్పత్తి కాల౦లో మగ ఎద్దుల గొంతు పసుపుపచ్చగా ఉ౦టు౦ది, ఆడ ఎద్దుల గొంతు తెల్లగా ఉ౦టు౦ది.&lt;ref name=&quot;Lithobates catesbeianus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_catesbeianus Lithobates catesbeianus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ పక్షులు, క్షీరదాలు, ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, చేపలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గ్రేట్ బ్లూ హెరాన్స్ (అర్డియా హెరోడియాస్)

*  గ్రేట్ ఈగ్రెట్స్ (అర్డియా అల్బా)

*  బెల్టెడ్ కింగ్ఫీషర్సర్స్ (సరైల్ అల్సియన్)

*  టర్టెల్స్ (టెస్ట్యూడిన్స్)

*  వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)
అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 4 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ సుమారుగా 8.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. అమెరికన్ బుల్‌ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>gdl3e80fl9rmi9jexyptfc6n2oc21s0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ చిరికాహుయెన్సిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500006</id>
		<revision>
			<id>500006</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2651">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ చిరికాహుయెన్సిస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = Chiricahua_leopard_frog_01.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = చిరికాహుయెన్సిస్
	}}

చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ చిరికాహుయెన్సిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఈ కప్పలు మచ్చలతో చిన్న, అత్యంత దృఢమైన బుల్ ఫ్రాగ్స్ వలె కనిపిస్తాయి. ఇవి ఆలివ్ నుండి ముదురు ఆకుపచ్చ రంగులో, బొగ్గు మచ్చలతో ఉంటాయి. గజ్జలు పసుపు వర్ణద్రవ్యాన్ని కలిగి ఉంటాయి, ఇది వెనుక, పొత్తికడుపు వరకు విస్తరించవచ్చు. లిథోబేట్స్ చిరికాహుయెన్సిస్ గరిష్టంగా 50-135 మిమీ పరిమాణానికి చేరుకుంటుంది, సాధారణంగా ఆడవాటి కంటే మగవి చిన్నవిగా ఉంటాయి. టాడ్ పోల్స్ చిన్నవి, ముదురు రంగులో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Lithobates chiricahuensis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_chiricahuensis Lithobates chiricahuensis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, చలనముగల జంతువులు. చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బుల్ ఫ్రాగ్స్ (రాణా కేట్స్స్బియన్)
చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 14.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. చిరికాహువా లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>3nz4r6qgvzee8y8msqaf6x2wrs00orj</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ క్లామిటన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500007</id>
		<revision>
			<id>500007</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3344">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ క్లామిటన్స్| status_system = IUCN3.1| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = క్లామిటన్స్
	}}

గ్రీన్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ క్లామిటన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. గ్రీన్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టైగా అడవులు, గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

గ్రీన్ కప్పలు ఆకుపచ్చ, గోధుమరంగు, పసుపు ఆకుపచ్చ, ఆలివ్, కొన్ని అరుదైన జీవులు నీలం రంగులో ఉంటాయి. అవి సాధారణంగా చిన్న క్రమరహిత నల్లటి మచ్చలతో ముందు ప్రకాశవంతంగా ఉంటాయి. వారి కాళ్ళు ముదురు ట్రాన్స్వర్స్ బ్యాండ్లను కలిగి ఉంటాయి. అవి క్రింద పసుపు లేదా తెలుపు రంగులో ఉంటాయి, మగవారు సాధారణంగా ప్రకాశవంతమైన పసుపు గొంతును కలిగి ఉంటారు. టింపానమ్ పెద్దది; మగవారిలో టింపానమ్ కంటి కంటే చాలా పెద్దదిగా ఉంటుంది, ఆడవాటికి కంటితో సమానమైన పరిమాణంలో టింపానమ్ ఉంటుంది. డోర్సో-లేటరల్ రిడ్జ్ బాగా నిర్వచించబడింది, కంటి వెనుక నుండి శరీరం వరకు విస్తరించి ఉంటుంది. కాలి వేళ్లు బాగా వెబ్బ్ చేయబడి ఉంటాయి, మొదటి వేళ్లు రెండవదాన్ని దాటి విస్తరించవు. టిబియా, ఫెమర్ లు శరీర పొడవులో 1/2 వంతుకు సమానం, ఇది పెద్దలకు 7.5 నుంచి 12.5 సెం.మీ.&lt;ref name=&quot;Lithobates clamitans&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_clamitans Lithobates clamitans]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
గ్రీన్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. గ్రీన్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. గ్రీన్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లీచెస్ (హిరుడినియా)

*  డ్రాగన్ ఫ్లై లార్వే (ఓడొనట)

*  అధర్ అక్వాటిక్ ఇన్సెక్ట్స్ (ఇన్సెక్త)

*  ఫిష్ (ఆక్టినోప్టెరిజి)

*  టర్టెల్స్ (టెస్ట్యూడిన్స్)

*  హెరాన్స్ (అర్డీడే)

*  స్నేక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  లార్జర్ ఫ్రాగ్స్ (అనురా)

*  అధర్ వాడింగ్ బర్డ్స్ (సికోన్ఫోన్ఫోర్మ్స్)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  నార్తర్ రివర్ ఒటర్స్ (లోంట్రా కానడెన్సిస్)

*  అమెరికన్ మింక్స్ (ముస్తెల విజన్)

*  హ్యుమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)
గ్రీన్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ఇతర జంతువులను అనుకరించడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. గ్రీన్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. గ్రీన్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 4 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>q4hifrk29k5q3eplapi6dsvaa1u3u6p</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ గ్రిలియో</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500008</id>
		<revision>
			<id>500008</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3151">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ గ్రిలియో
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = PigFrog_Gam.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = గ్రిలియో
	}}

పిగ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ గ్రిలియో అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పిగ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

పిగ్ కప్ప పొడవు 3.25 నుండి 5.5 అంగుళాల వరకు ఉంటుంది. వారి రూపం ఇరుకైన, పాయింటెడ్ తల, పూర్తిగా వెబ్బెడ్ వెనుక పాదాలతో ఒక బుల్ఫ్రాగ్గా ఉంటుంది. నాల్గవ బొటనవేలు దాని కొన వరకు దాదాపు వెబ్బ్ చేయబడుతుంది. పిగ్ కప్ప రంగు ఆలివ్ నుండి నలుపు గోధుమ రంగులో చెల్లాచెదురుగా నల్లటి మచ్చలతో ఉంటుంది. దీని వెంటర్ తెలుపు లేదా లేత పసుపు రంగులో ఉంటుంది, ఇది గోధుమరంగు, ముదురు బూడిదరంగు, నలుపు రంగులు తొడలపై ఒక వలలో నేయబడి ఉంటుంది. తొడలు కూడా ఒక తేలికపాటి రేఖను కలిగి ఉంటాయి లేదా వాటి వెనుక భాగంలో నడుస్తున్న కాంతి మచ్చల వరుసను కలిగి ఉంటాయి. పిగ్ ఫ్రాగ్ కు డోర్సాలేటరల్ రిడ్జ్ లు లేవు. ఈ కప్పలో, టిబియా ఫెముర్ పొడవుకు సమానంగా ఉంటుంది. వారి కళ్ళు చాలా ఎత్తుగా, అసాధారణంగా పెద్దవిగా ఉంటాయి, వాటి మధ్య ఇరుకైన స్థలం మాత్రమే ఉంటుంది. లిథోబేట్స్ గ్రిలియోలో నాసికా రంధ్రాలు ప్రముఖంగా కనిపిస్తాయి. ఇవి భుజం వరకు నడిచే చెవిపై చర్మం ఎత్తైన మడతను కలిగి ఉంటాయి, చెవి ఆకుపచ్చ కేంద్రంతో నారింజ-గోధుమ రంగులో ఉంటుంది. మధ్య, వెనుక వీపు ప్రకాశవంతమైన నారింజ-గోధుమరంగులో నాలుగు లాంగిట్యూడినల్ బ్యాండ్లను కలిగి ఉండవచ్చు, ఆలివ్ బ్యాండ్లతో ప్రత్యామ్నాయంగా ఉంటుంది , పిగ్ ఫ్రాగ్స్ పరిమాణం, రంగుల్లో లైంగికంగా డిమోర్ఫిక్ గా ఉంటాయి. స్నౌట్-వెంట్ పొడవు సుమారు 100 మి.మీ చేరుకునే వరకు మగ, ఆడవి ఒకే విధమైన ఎదుగుదల రేటును కలిగి ఉంటాయి. ఆ తరువాత, ఆడవి వేగంగా పెరుగుతాయి, చివరికి మగవాటి కంటే పెద్ద పరిమాణానికి చేరుకుంటాయి. మగ చెవి దాని కంటి కంటే చాలా పెద్దది, అయితే ఆడ చెవి కంటికి సమానమైన పరిమాణంలో ఉంటుంది. బహుశా అత్యంత విశిష్టమైన లక్షణం ఏమిటంటే, మగవారు ప్రకాశవంతమైన పసుపు గొంతును కలిగి ఉంటారు , పరిపక్వ టాడ్ పోల్స్ చాలా రంగురంగులవి. అవి పసుపు బొడ్డును కలిగి ఉంటాయి, గోధుమరంగు నలుపుపై ప్రముఖ రెటిక్యులేషన్ ఉంటుంది. వాటి వైపులా పసుపు మచ్చలు ఉంటాయి, ఇవి పింక్ రంగుతో చుట్టుముట్టబడి ఉంటాయి. గొంతు ప్రాంతం నుండి పెక్టోరల్ ప్రాంతం వరకు స్పష్టమైన నలుపు, పెక్టోరల్ ప్రాంతం అంతటా ఆకుపచ్చగా ఉంటుంది. గులాబి రంగుతో చుట్టబడిన పసుపురంగు మచ్చలు తోక క్రింద వివిధ నమూనాలలో కొనసాగుతాయి .&lt;ref name=&quot;Lithobates grylio&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_grylio Lithobates grylio]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పిగ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>mj9a3bydc26h8vruai3b1kknb9kzxbq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ హెక్స్‌చెరి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500009</id>
		<revision>
			<id>500009</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2251">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ హెక్స్‌చెరి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Rana_heckscheri02.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = హెక్స్‌చెరి
	}}

రివర్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ హెక్స్‌చెరి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రివర్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

రివర్ ఫ్రాగ్ స్నౌట్-వెంట్ పొడవులో 3.25 - 4.63 అంగుళాల వరకు ఉంటుంది. కప్ప డోర్సల్ ఉపరితలం ఆకుపచ్చ నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ఒక సాధారణ ఫీల్డ్ మార్క్ అనేది పెదవులపై కాంతి మచ్చలు ఉండటం; ఈ మచ్చలు సాధారణంగా దిగువ దవడపై పెద్దవిగా ఉంటాయి. చాలా ఇతర రానిడ్ కప్పల చర్మం కంటే చర్మం ఎక్కువ రుగోస్ గా ఉంటుంది. బొడ్డు బూడిద నుండి దాదాపు నలుపు రంగు వరకు ఉంటుంది, తేలికపాటి మచ్చలు లేదా చిన్న అలల రేఖలతో గుర్తించబడుతుంది. మగవారు తరచుగా గొంతుపై పసుపు రంగు సఫ్యూషన్ కలిగి ఉంటారు. అనేక ఇతర రానిడ్ కప్పలలో కనిపించే విధంగా నదీ కప్పకు డోర్సోలేటరల్ రిడ్జ్ లు లేవు. వెనుక పాదాలపై ఉన్న వెబ్బింగ్ పొడవైన బొటనవేలుపై చివరి ఫలాంక్స్ వరకు విస్తరించి ఉంటుంది. నది కప్ప టాడ్పోల్స్ చాలా పెద్దవి, రూపాంతరం చెందడానికి ముందు 4 అంగుళాలకు చేరుకుంటాయి. టాడ్ పోల్స్ ఆన్టోజెనెటిక్ రంగు మార్పులకు లోనవుతాయి. చిన్న టాడ్ పోల్స్ శరీరం చుట్టూ బాగా నిర్వచించబడిన కాంతి వలయాలను కలిగి ఉంటాయి, కళ్ళకు వెనుక భాగంలో, ఈ వలయాలు పెరుగుదలతో అదృశ్యమవుతాయి .&lt;ref name=&quot;Lithobates heckscheri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_heckscheri Lithobates heckscheri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రివర్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>r2jh801e0owzbjkhc9f1twfm706321s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథో బేట్స్ ఓకా లూసే</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500010</id>
		<revision>
			<id>500010</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2894">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథో బేట్స్ ఓకా లూసే
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Conservation_status| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథో
    | species = బేట్స్
	}}

ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథో బేట్స్ ఓకా లూసే అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మగవి 34.8-45.8 మి.మీ పొడవు, ఆడవి 38.2-48.8 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. ఈ జాతులు మచ్చలు లేని డోర్సమ్, గజ్జలకు చేరుకోని విలక్షణమైన డోర్సోలేటరల్ మడతలు, పాదం వెబ్బింగ్ తగ్గించడం ద్వారా వర్గీకరించబడింది. తగ్గిన వెబ్బింగ్ లిథోబేట్స్ ఒకాలూసేను ఇతర అన్ని ఇతర అమెరికన్ కాంజెనర్ల నుండి వేరు చేస్తుంది, 4వ బొటనవేలు కనీసం మూడు ఫలాంజెస్ వెబ్బింగ్ లేకుండా ఉంటాయి, అన్ని ఇతర కాలి వేళ్ల కనీసం రెండు ఫలాంజెస్ ఉచితం, లిథోబేట్స్ ఒకలోసోసేకు ముదురు ఆకుపచ్చ లేదా ఆకుపచ్చ-గోధుమ వీపు, నలుపు బొడ్డు, పసుపు గొంతు ఉంటాయి. ఇది దిగువ దవడపై తేలికపాటి మచ్చలను కలిగి ఉండవచ్చు.లిథోబేట్స్ ఒకాలూసే టాడ్పోల్స్ ఆలివ్ గోధుమ రంగును కలిగి ఉంటాయి, తోకపై బఫ్ మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. టాడ్పోల్స్ జఠరిక ఉపరితలాలు తెల్లటి మచ్చలతో గుర్తించబడతాయి.&lt;ref name=&quot;Lithobates okaloosae&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_okaloosae Lithobates okaloosae]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఫ్లోరిడా బోగ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>h60vx1a9psw0o2v49bivqyb4ccdq6wa</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ పాలుస్ట్రిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500011</id>
		<revision>
			<id>500011</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2213">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ పాలుస్ట్రిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pickerel_Frog.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = పాలుస్ట్రిస్
	}}

పికెరెల్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ పాలుస్ట్రిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. పికెరెల్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

పికరెల్ కప్ప అనేది సాపేక్షంగా పెద్ద కప్ప, ఇది తరచుగా ఉత్తర లెపర్డ్ కప్ప తో గందరగోళానికి గురవుతుంది. ఏదేమైనా, పికెరెల్ కప్పలో చాక్లెట్-గోధుమరంగు మచ్చలు డోర్సోలేటరల్ మడతల మధ్య రెండు వరుసలలో అమర్చబడి ఉంటాయి, లెపర్డ్ కప్ప మచ్చలు మరింత క్రమరహితంగా, చెల్లాచెదురుగా ఉంటాయి. తొడ లోపలి భాగంలో దాగి ఉన్న ఉపరితలంపై ప్రకాశవంతమైన పసుపు లేదా పసుపు-నారింజ రంగు ద్వారా వాటిని గుర్తించవచ్చు. లెపర్డ్ కప్పలు అదే ప్రాంతంలో తెల్లగా ఉంటాయి. ఈ కప్పలు పెద్దవిగా 45 నుండి 75 మిల్లీమీటర్ల పరిమాణంలో ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా పురుషుల కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. మగ పికెరెల్ కప్పలు జత స్వర సంచులు, దృఢమైన ముంజేతులు, ఉబ్బిన బొటనవేలును కలిగి ఉంటాయి. ఈ కప్పలు విషపూరిత చర్మ స్రావాలను ఉత్పత్తి చేస్తాయి, ఇవి మానవులకు చికాకు కలిగిస్తాయి, అయితే ఇతర చిన్న జంతువులకు, ముఖ్యంగా ఇతర ఉభయచరాలకు ప్రాణాంతకం కావచ్చు. అనేక కప్పలు తినే పాములు ఈ కారణంగా ఈ కప్పలను తప్పించుకుంటాయి .&lt;ref name=&quot;Lithobates palustris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_palustris Lithobates palustris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. పికెరెల్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>abpcbh4ikqqd775c5cq02tj6owwed4y</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ పిపియన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500012</id>
		<revision>
			<id>500012</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3891">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ పిపియన్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Lithobates_pipiens.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = పిపియన్స్
	}}

నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ పిపియన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి వ్యవసాయ, నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

లెపర్డ్ కప్పలు 5 నుండి 11.1 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి. అవి ఆకుపచ్చ లేదా ఆకుపచ్చ-గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, వాటి వెనుక, ప్రక్కలు, కాళ్ళపై గుండ్రని, గోధుమ రంగు మచ్చలు అమర్చబడి ఉంటాయి. ఈ మచ్చలు సాధారణంగా తెలుపు లేదా పసుపు అంచును కలిగి ఉంటాయి. ప్రతి కంటి నుండి విస్తరించిన వీపు పొడవు వెంబడి ఒక విలక్షణమైన, తెల్లని డోర్సో-పార్శ్వ మడత ఉంటుంది. ముక్కు నుండి భుజం వరకు నోటికి ఇరువైపులా ఒక తెల్లటి రేఖ నడుస్తుంది. దిగువ భాగం తెలుపు లేదా ఆకుపచ్చ తెలుపు రంగులో ఉంటుంది.చాలా కప్పల మాదిరిగానే, మగవి ఆడవాటి కంటే చిన్నవిగా ఉంటాయి. మగవి మందపాటి బొటనవేలు ప్యాడ్లు, జత స్వర సంచులను కలిగి ఉంటాయి, అవి పిలిచినప్పుడు వారి భుజాలపై ఉబ్బుతాయి.టాడ్పోల్స్ ఆకుపచ్చ లేదా గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, పసుపు లేదా నలుపు మచ్చలు తరచుగా కనిపిస్తాయి. బొడ్డు తెల్లగా, కొంతవరకు పారదర్శకంగా ఉంటుంది, పేగు కాయిల్స్ చర్మం గుండా కనిపిస్తాయి. టాడ్ పోల్స్ గరిష్ట పరిమాణం 8.4 సెం.మీ.&lt;ref name=&quot;Lithobates pipiens&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_pipiens Lithobates pipiens]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, వలస, ఒంటరి జంతువులు. నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బాస్ (మిక్రాప్ట్రస్)

*  పికే (ఎసప్సాక్స్)

*  హెరాన్స్ (అర్డీడే)

*  గ్రీన్ ఫ్రాగ్స్ (రాణా క్లామిటన్స్)

*  బుల్ ఫ్రాగ్స్ (రాణా కేటెస్బియన్)

*  గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్)

*  వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా)

*  హాక్స్ (అక్సిపిట్రిడే)

*  గల్ల్స్ లారిడే

*  

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  ఫాక్సెస్ (వల్పీస్ వల్పీస్)

*  మింక్ (ముస్తెల విజన్)

*  ఒటర్స్ (లోంట్రా కానడెన్సిస్)

*  లీచెస్ (హిరుడినియా)

*  న్యూట్స్ (సాలమండ్రిడే)

*  టర్టెల్స్ (టెస్ట్యూడిన్స్)

*  డైవింగ్ బ్యెట్లెస్ (డిస్టిస్టిస్డే)

*  జెయింట్ వాటర్ బగ్స్ (బెలోస్టోమటోమటిడీ)

*  డ్రాగన్ ఫ్లై లార్వే (ఓడొనట)
నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ఇతర జంతువులను అనుకరించడం, మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 34 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 9.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ లెపర్డ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఆహారంగా, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>5g0qrjxatti6n0qfv3io1uj0uxici4r</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ సెప్టెన్ట్రియోనాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500013</id>
		<revision>
			<id>500013</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2200">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ సెప్టెన్ట్రియోనాలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Mink_Frog.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = సెప్టెన్ట్రియోనాలిస్
	}}

మింక్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ సెప్టెన్ట్రియోనాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మింక్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్రౌడ పొడవు: 4.8 నుండి 7.6 సెం.మీ, వాటి వీపు ఆకుపచ్చ, ఆలివ్ లేదా గోధుమరంగులో క్రమరహిత మచ్చలతో ఉంటుంది. డోర్సోలేటరల్ మడతలు పేలవంగా అభివృద్ధి చెందుతాయి లేదా కొన్నిసార్లు ఈ జాతిలో కూడా ఉండవు. వెబ్బింగ్ దాని వెనుక పాదాలపై దాని ఐదవ అంకె వరకు విస్తరించింది. వాటి దిగువ భాగాలు తెలుపు లేదా పసుపు రంగులో ఉంటాయి. వీటి వెనుక కాళ్ల పై భాగాలపై గుండ్రని మచ్చలు లేదా చారలు ఉంటాయి. కొంత లైంగిక డైమోర్ఫిజం ఉంది. మగ మింక్ కప్పలు ఆడవాటి కంటే పెద్ద టింపానమ్ లను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవాటి తెలుపు లేదా లేత పసుపు గొంతుతో పోలిస్తే మగవారు తరచుగా ప్రకాశవంతమైన పసుపు గొంతును కలిగి ఉంటారు. రూపాంతరానికి ముందు టాడ్ పోల్స్, చెదురుమదురు మచ్చలతో ఆకుపచ్చ, ఆలివ్ లేదా గోధుమరంగులో ఉండే డోర్సల్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. టాడ్ పోల్స్ కూడా పొడవాటి పాయింటీ తోకతో పసుపుపచ్చని అండర్ సైడ్ ను కలిగి ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Lithobates septentrionalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_septentrionalis Lithobates septentrionalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
మింక్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 6.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మింక్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>sb2d9hprc11vtwsh1j467cxjjxiokk7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ సిల్వాటికస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500014</id>
		<revision>
			<id>500014</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3530">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ సిల్వాటికస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Lithobates_sylvaticus_(Woodfrog).jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = సిల్వాటికస్
	}}

వూడ్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ సిల్వాటికస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వూడ్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, ధ్రువం, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. టండ్రా, గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

వుడ్ కప్ప లు 3.5 నుండి 7.6 సెం.మీ. వరకు ఉంటాయి. ఆడ కప్పలు మగ కప్పల కంటే చాలా పెద్దవి. ఈ జాతి అనేక రంగు మార్ఫ్ లను ప్రదర్శిస్తుంది, సాధారణంగా గోధుమరంగులు, ట్యాన్ లు, తుప్పు, అయితే ఆకుపచ్చ, బూడిదరంగు ఛాయల్లో కూడా చూడవచ్చు. అయితే, అన్ని సందర్భాల్లో, టింపానమ్ మీద ముందు అవయవం బేస్ వరకు విస్తరించిన ఒక నల్లటి పాచ్ ద్వారా వాటిని గుర్తించవచ్చు. ఈ లక్షణమే వారిని దొంగ ముసుగుతో కప్పగా సూచించడానికి కారణమవుతుంది. వారు పై పెదవి అంతటా తెల్లటి అవుట్ లైన్ ను కలిగి ఉంటారని కూడా పిలుస్తారు. చాలా నమూనాలు లేత పసుపు గోధుమరంగు మిడ్డోర్సల్ పార్శ్వ మడతను కలిగి ఉంటాయి. కప్పల దిగువ భాగాలు తెల్లగా తెల్లగా మారతాయి, వెనుక వైపు లేత నారింజ-పసుపు రంగులోకి మారతాయి, మగ కప్పలు కాళ్ళ జఠరిక భాగంలో మరింత అద్భుతమైన రంగులను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Lithobates sylvaticus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_sylvaticus Lithobates sylvaticus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వూడ్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, వలస, ఒంటరి జంతువులు. వూడ్ ఫ్రాగ్ గుడ్లు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వూడ్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గార్టర్ స్నేక్స్ (జెనస్ థమ్నోఫిస్)

*  రిబ్బన్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సారిటస్)

*  నార్తర్న్ వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా సిపెడన్)

*  హెరాన్స్ (అర్డీడే ఫ్యామిలీ)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  స్కంస్ (మెఫిటిదే ఫ్యామిలీ)

*  అమెరికన్ మింక్ (నియోవిసన్ విజన్)

*  డైవింగ్ బ్యెట్లెస్

*  వాటర్ బగ్స్

*  సాలమండర్ లార్వే (జెనస్ అంబిస్తోమ)

*  లీచెస్

*  ఈస్టర్న్ న్యూట్స్ (నోటోప్థల్మస్ విరిడెస్సెన్స్)
వూడ్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వూడ్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 2 పిల్లలను పొదగగలవు. వూడ్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 19.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
వూడ్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 4.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వూడ్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>a1u6gpfg54l8nsnf1ysegjeqo0anezk</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిథోబేట్స్ వర్గటిపేస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500015</id>
		<revision>
			<id>500015</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4019">
			

	{{taxobox
	|name   = లిథోబేట్స్ వర్గటిపేస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = R_virgatipes.jpg| ordo = రాణిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిథోబేట్స్
    | species = వర్గటిపేస్
	}}

కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిథోబేట్స్ వర్గటిపేస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులు, సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

కార్పెంటర్ కప్పలు 4.1 నుండి 6.6 సెం.మీ మధ్యతరహా కప్పలు. వీరికి గోధుమ రంగు తల, శరీరం, కాళ్ళు ఉంటాయి. మగ వడ్రంగి కప్పలు ఆడవాటి కంటే ఇరుకైన తలను కలిగి ఉంటాయి. ఈ కప్పల వెనుక, ప్రక్కల నుండి నాలుగు విలక్షణమైన పసుపు లేదా బంగారు గోధుమ రంగు చారలు ఉన్నాయి. రెండు చారలు శరీరం సెంటర్ లైన్ కు దగ్గరగా నడుస్తాయి, అయితే రెండవ రెండు మరింత పార్శ్వంగా ఉంటాయి. కార్పెంటర్ కప్పలు ప్రత్యేకమైనవి, వీటిలో వాటికి డోర్సోలేటరల్ మడతలు ఉండవు, వాటి పాదాల వెబ్బింగ్ పొడవైన బొటనవేలును చేరుకోదు. అండర్ సైడ్ క్రీమ్ నుంచి పసుపు రంగులో ముదురు మట్లింగ్ తో ఉంటుంది, ఇది నిర్ధిష్ట ప్యాట్రన్ లో ఉండదు. మోట్లింగ్ నమూనాలు తరచుగా నలుపు రంగులో ఉంటాయి. వారి పై పెదవిపై ఒక కాంతి రేఖ ఉంటుంది. కార్పెంటర్ కప్పలు జత గొంతు సంచులను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి గాలిని పెంచినప్పుడు గోళాకారంగా ఉంటాయి.కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ టాడ్పోల్స్ పెద్దవి, 9 సెం.మీ పొడవు వరకు పెరుగుతాయి. వారి వయోజన ప్రతిరూపాల వలె అవి గోధుమరంగులో ఉంటాయి, తెల్లటి మచ్చల అండర్ బాడీతో ఉంటాయి. తోకకు నల్లటి చారలు ఏర్పడతాయి, ఇవి కండరాల గుండా పొడవుగా నడిచే నల్లటి మచ్చల ప్రముఖ రేఖల నుండి ఏర్పడతాయి. మచ్చలు చాలా తరచుగా ఫ్యూజ్ అయి డార్క్ చారలను ఏర్పరుస్తాయి.కార్పెంటర్ కప్పలు ఉత్తర ఆకుపచ్చ కప్పల.యువ అమెరికన్ బుల్ఫ్రాగ్స.ముదురు దక్షిణ లెపర్డ్ కప్పలు , యువ పిగ్ కప్ప లు తో గందరగోళానికి గురి కావచ్చు. ఉత్తర ఆకుపచ్చ కప్పలు, యువ అమెరికన్ బుల్ ఫ్రాగ్స్ వడ్రంగి కప్పలపై పసుపు లేదా బంగారు గోధుమ రంగు చారలు లేవు. ముదురు దక్షిణ లెపర్డ్ కప్పలు వాటి టిమ్పానమ్ మధ్యలో తేలికపాటి మచ్చను కలిగి ఉంటాయి, ఇది వడ్రంగి కప్పలు లోపిస్తుంది. దక్షిణ లెపర్డ్ కప్పలు వడ్రంగి కప్పలపై ఉన్న నాలుగు చారలలో రెండు లేవు. లేత పిగ్ కప్ప లు లేత డోర్సోలేటరల్ చారలను కలిగి ఉంటాయి, ఇవి కొన్నిసార్లు మొదటి చూపులో కనిపించకపోవచ్చు. వారి కాలి వేళ్లు దాదాపు వాటి కొనలకు వెబ్బ్ చేయబడతాయి, ఇది వడ్రంగి కప్పలలో అలా కాదు.&lt;ref name=&quot;Lithobates virgatipes&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Lithobates_virgatipes Lithobates virgatipes]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా)
కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4 పిల్లలను పొదగగలవు. కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 7 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. కార్పెంటర్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: రాణిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>g8gdsjfp7czcregp71bugeyrev0nh9v</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిటోరియా కేరులియా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500016</id>
		<revision>
			<id>500016</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2862">
			

	{{taxobox
	|name   = లిటోరియా కేరులియా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Litoria_caerulea_-_Darwin_NT.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిటోరియా
    | species = కేరులియా
	}}

ఆస్ట్రేలియన్ గ్రీన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. లిటోరియా కేరులియా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఆస్ట్రేలియన్ గ్రీన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఈ ట్రీఫ్రోగ్ ఇతర హైలిడ్ల నుండి వేరుగా ఉంచే అనేక ప్రత్యేక కారకాలను కలిగి ఉంది. ఇది సాధారణంగా 3 నుండి 4.5 అంగుళాల పొడవు వరకు ఉండే ఒక పెద్ద చెట్టు ఫ్రాగ్. ఆడవి సాధారణంగా పురుషుల కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. ఒక సగటు ఆడ నమూనా సుమారు నాలుగు అంగుళాల పొడవు ఉంటుంది, అయితే వాటి పురుష ప్రతిరూపాలు 3 అంగుళాల పరిధిలో ఉండే అవకాశం ఎక్కువగా ఉంటుంది. ఈ కప్పలు లేత నీలం ఆకుపచ్చ నుండి పచ్చ ఆకుపచ్చ డోర్సల్లీగా ఉంటాయి, ప్రక్కన చెల్లాచెదురుగా ఉన్న తెలుపు లేదా బంగారు మచ్చలు, అప్పుడప్పుడు నోటి కోణం నుండి ముంజేతుల బేస్ వరకు వెనుక భాగంలో ఉంటాయి. అనేక ట్రీఫ్రోగ్స్ వలె, ఈ జాతి కొంత రంగు మార్పుకు సామర్థ్యాన్ని కలిగి ఉంది. జఠరిక ఉపరితలం పాల తెలుపు, ఆకృతిలో గరుకుగా ఉంటుంది. డోర్సమ్, గొంతు స్పర్శకు మృదువుగా ఉంటాయి. వోమెరిన్ దంతాలు చోనియా మధ్య, వెనుక ప్రముఖంగా ఉంటాయి. ఈ ట్రీఫ్రాగ్స్ అపారమైన బొటనవేలు ప్యాడ్లను కలిగి ఉంటాయి. వేళ్లు పాక్షికంగా వెబ్బ్ చేయబడతాయి, కానీ కాలి వేళ్లు దాదాపు పూర్తిగా వెబ్బ్ చేయబడతాయి. ఒక ప్రత్యేకమైన టింపానమ్ ఉంది. రెండవ వేలు మొదటి వేలు కంటే పొడవుగా ఉంటుంది. కంటికి క్షితిజ సమాంతర కనుపాప ఉంటుంది, అయితే ఇతర హైలిడ్ లు నిట్టనిలువుగా కనుపాపను కలిగి ఉంటాయి. కంటిపై ఉండే కొవ్వు రిడ్జ్ అనేది వైట్ ట్రీఫ్రాగ్ చాలా విలక్షణమైన లక్షణం. చర్మం మందపాటి క్యూటికల్ తో కప్పబడి ఉంటుంది, ఇది శుష్క ప్రాంతాలకు అనుసరణగా తేమను నిలుపుకోవడానికి అనుమతిస్తుంది. ఆడవాటి కంటే మగవి మరింత సన్నగా ఉంటాయి, గొంతు ప్రాంతం కింద ఉండే బూడిదరంగు ముడతలు పడిన స్వర శాక్ ను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి గొంతు మీద తెల్లగా ఉంటాయి. మైనపు నీలం-ఆకుపచ్చ రంగు, కొవ్వు పదార్థం రోలింగ్ స్కిన్ మడతలు కప్పకు డంపీ అనే మారుపేరును సంపాదించిపెట్టాయి .&lt;ref name=&quot;Litoria caerulea&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Litoria_caerulea Litoria caerulea]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఆస్ట్రేలియన్ గ్రీన్ ట్రీఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>liidok1b7sxg37xextcls3e6xczgiq7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిటోరియా క్లోరిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500017</id>
		<revision>
			<id>500017</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1914">
			

	{{taxobox
	|name   = లిటోరియా క్లోరిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిటోరియా
    | species = క్లోరిస్
	}}

లిటోరియా క్లోరిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మగ ఆస్ట్రేలియన్ రెడ్-ఐడ్ ట్రీ ఫ్రాగ్స్ 5.4 నుండి 6.2 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి, ముక్కు నుండి వెంట్ పొడవు వరకు ఉంటాయి, అయితే ఆడవి 5.8 నుండి 6.8 సెం.మీ వరకు పెద్దవిగా ఉంటాయి, ముక్కు నుండి వెంట్ పొడవు వరకు ఉంటాయి. అవి మృదువైన అద్భుతమైన ఆకుపచ్చ డోర్సమ్, నిమ్మ పసుపు గుళిక జఠరిక ఉపరితలాన్ని కలిగి ఉంటాయి. ఎగువ ముంజేతులు, టిబియా మినహా, అవయవాలపై కొద్దిగా ఆకుపచ్చ రంగు ఉంటుంది; మిగిలిన అవయవం పసుపు రంగులో ఉంటుంది. తొడలు లోతైన ఊదారంగులో ఉంటాయి, ఎల్. క్లోరిస్ కనుపాపలు క్షితిజ సమాంతర కనుపాపతో ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు-నారింజ రంగులో ఉంటాయి. ఈ చెట్టు కప్ప పొడవైన, సన్నని అవయవాలు, పెద్ద బొటనవేలు డిస్క్ లతో వెబ్ చేసిన చేతులు, పాదాలతో ఒక విలక్షణమైన హైలిడే నిర్మాణాన్ని కలిగి ఉంటుంది. ఒక విలక్షణమైన టింపానమ్ గుర్తించదగినది .&lt;ref name=&quot;Litoria chloris&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Litoria_chloris Litoria chloris]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>m2iv0vuft929s9j0g0frwuhnbh159e4</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిటోరియా ఇన్ఫ్రాఫ్రెనాట</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500018</id>
		<revision>
			<id>500018</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2117">
			

	{{taxobox
	|name   = లిటోరియా ఇన్ఫ్రాఫ్రెనాట
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిటోరియా
    | species = ఇన్ఫ్రాఫ్రెనాట
	}}

లిటోరియా ఇన్ఫ్రాఫ్రెనాట అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

జెయింట్ ట్రీ కప్పలు డోర్సల్ ఉపరితలంపై ప్రకాశవంతమైన ఆకుపచ్చ లేదా గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, దాని ప్రేమికుడి పెదవిని కప్పి ఉంచే తీవ్రమైన తెల్లని చార, టింపానమ్ కింద నుండి ముందు బొటనవేలు బేస్ వరకు తిరిగి విస్తరించి ఉంటాయి. రెండవ తెల్లని పట్టీ వెనుక కాళ్ల వెంబడి నడుస్తుంది, నాల్గవ కాలి ఐదవ, మంచి భాగాన్ని కలిగి ఉంటుంది. తెలుపు చారలు కొన్నిసార్లు గులాబి రంగులోకి మారతాయని తెలిసింది. కప్ప జఠరిక ఉపరితలం తెల్లగా ఉంటుంది, దిగువ, వైపులా చర్మం చాలా ముద్దగా, గుళికగా మారవచ్చు. అయితే, గొంతు, శరీరంలోని మిగిలిన భాగాలు చాలా నునుపుగా ఉంటాయి. జెయింట్ ట్రీ కప్పలపై పెక్టోరల్ మడత ఉండదు. బొటనవేలు, ఫింగర్ డిస్క్ లు చాలా పెద్దవిగా ఉంటాయి, వేళ్లు కనీసం సగం వెబ్డ్ గా ఉంటాయి. టింపానమ్ చాలా భిన్నంగా ఉంటుంది. జెయింట్ ట్రీ ఫ్రాగ్ అనేది భూమిపై అతిపెద్ద వృక్ష కప్ప, సగటున సుమారు 11 సెంటీమీటర్లు, గరిష్టంగా 14 సెంటీమీటర్ల పొడవుకు చేరుకుంటుంది .&lt;ref name=&quot;Litoria infrafrenata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Litoria_infrafrenata Litoria infrafrenata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>b2cze42lzjh966zqz7fwjqqez3qib4u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>లిటోరియా ప్లాటిసెఫాలా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500019</id>
		<revision>
			<id>500019</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1787">
			

	{{taxobox
	|name   = లిటోరియా ప్లాటిసెఫాలా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = లిటోరియా
    | species = ప్లాటిసెఫాలా
	}}

లిటోరియా ప్లాటిసెఫాలా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఆస్ట్రేలియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. గడ్డి మైదానంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

వాటర్- హోల్డింగ్ కప్ప వెడల్పు, చదునైన తల, పూర్తిగా వెబ్బెడ్ కాలి వేళ్లు, సాధారణంగా నిస్తేజంగా బూడిదరంగు నుండి ముదురు గోధుమ లేదా ఆకుపచ్చ రంగులో ఉండే దృఢమైన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. అవి చిన్న కళ్ళు కూడా కలిగి ఉంటాయి, ఇవి కొంతవరకు పార్శ్వంగా, ముందుకు-దిశానిర్దేశం చేయబడతాయి, దృష్టిని దిగువకు, బైనాక్యులర్ దృక్పథాన్ని పెంపొందిస్తాయి. వాటర్- హోల్డింగ్ కప్ప ను దీర్ఘకాలంగా గీసిన మావ్, మావ్ విలక్షణమైన పిలుపు ద్వారా కూడా వర్గీకరించవచ్చు. మగ కప్పల పరిమాణం 42-64 మి.మీ, ఇక్కడ ఆడ కప్పలు 50-72 మి.మీ మధ్య ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Litoria platycephala&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Litoria_platycephala Litoria platycephala]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>a8dkle9m1p6ln1om72mr3y6t15ytly9</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మాంటెల్లా ఔరాంటియాకా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500020</id>
		<revision>
			<id>500020</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2755">
			

	{{taxobox
	|name   = మాంటెల్లా ఔరాంటియాకా
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| ordo = మాంటెల్లిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = మాంటెల్లా
    | species = ఔరాంటియాకా
	}}

మాంటెల్లా ఔరాంటియాకా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఇథియోపియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

వయోజన స్నౌట్ వెంట్ పొడవులు సాధారణంగా 1.25 అంగుళాలు, అయితే 1.5 అంగుళాల ఎస్ వి ఎల్ లు నివేదించబడ్డాయి. ఈ కప్పలు అద్భుతమైన బంగారు-నారింజ రంగును ప్రదర్శిస్తాయి, ఇది మిస్ కావడం అసాధ్యం. ఇవి అప్పుడప్పుడు వెనుక కాళ్ల లోపలి భాగంలో ఎర్రటి ఫ్లాష్ గుర్తులను కలిగి ఉంటాయి. ఈ జాతి కళ్ళు జెట్ నల్లగా ఉంటాయి. వేళ్లు, కాలి వేళ్లపై కనిపించే విలక్షణమైన జిగురు డిస్క్ లతో కాళ్ళు చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి. లైంగిక డైమోర్ఫిజం ఉంది. మగవి సాధారణంగా చిన్నవిగా, సన్నగా, ఆడవాటి కంటే ఎక్కువ కోణీయంగా ఉంటాయి, ఇతర జాతుల మగ మాంటెల్లాస్ వలె పిలవబడవు. పురుషుని జఠరిక ఉపరితలం లేత రంగులో ఉంటుంది, అందువల్ల సెమినిఫెరస్ నాళాలు కనిపించేలా చేస్తుంది. ఈ నాళాలు పురుషులలో హవా ద్వంద్వ ప్రయోజనం, స్పెర్మ్, మూత్రం రెండింటినీ తీసుకువెళతాయి. ఆడవి కూడా ఈ నాళాలను కలిగి ఉంటాయి, కానీ అవి చాలావరకు, గర్భాశయం, అండాశయాల ద్వారా దాచబడతాయి. ఆడవాటిలోని నాళాలు వీర్యాన్ని గ్రహించవు కాని అవి ఇప్పటికీ మూత్రం ద్వారా గ్రహిస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Mantella aurantiaca&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Mantella_aurantiaca Mantella aurantiaca]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. NaN పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. NaN ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 21 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
NaN సుమారుగా 8.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
NaN మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: మాంటెల్లిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>s47rpfsbk4mxb7ma0nq7kr0l85ro082</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>మెగోఫ్రీస్ నసుత</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500021</id>
		<revision>
			<id>500021</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2100">
			

	{{taxobox
	|name   = మెగోఫ్రీస్ నసుత
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = మెగోఫ్రిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = మెగోఫ్రీస్
    | species = నసుత
	}}

మెగోఫ్రీస్ నసుత అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మెగోఫ్రిస్ నసుటా అనేది దాని పరిసరాలకు సరిపోయేలా పరిపూర్ణంగా రూపొందించబడిన జంతువు. అవి ఆకర్షణీయంగా ఉన్నప్పటికీ నిరాడంబరంగా రంగులో ఉంటాయి. బూడిదరంగులు, టాన్లు, రస్సెట్లు, లేదా గోధుమరంగులో దాగి ఉన్న ఇవి పార్శ్వంగా ముదురు రంగులోకి మారతాయి, అవి అటవీ ఆకు లిట్టర్ మధ్య దాదాపుగా కనిపించవు. వాటి మృదువైన చర్మం మార్పు చెందుతుంది, తద్వారా అవి అడవి నేలపై చనిపోయిన ఆకులను పోలి ఉంటాయి. ప్రతి కంటి పైన సుప్రాసిలియరీ ప్రొజెక్షన్లతో కూడిన ఒక పెద్ద కోణీయ తల, నాసికా ప్రాంతం, దాని నిగూఢమైన రంగుతో పాటుగా అది ఎండిన ఆకులను పోలి ఉంటుంది. కంటి పై నుండి టింపానమ్, భుజాల వరకు చర్మం ముడుచుకుపోతుంది. బొటనవేళ్లు మాత్రమే బేస్ ల వద్ద వెబ్బ్ చేయబడి ఉంటాయి, ఇవి కూడా వాటి ఆకు లాంటి రూపానికి దోహదం చేస్తాయి. మగవి తరచుగా ఆడవాటి కంటే గణనీయంగా చిన్నవిగా ఉంటాయి, అరుదుగా వాటి పరిమాణంలో సగానికి పైగా ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా కేవలం 5 అంగుళాల కంటే ఎక్కువ పొడవును కలిగి ఉంటాయి. మభ్యపెట్టడానికి దాని ఆకు లాంటి రూపాన్ని ఉపయోగించి, మెగోఫ్రిస్ నసుటా అడవి నేల ఆకు లిట్టర్ లో అది కదలకపోతే వాస్తవంగా గుర్తించలేము.&lt;ref name=&quot;Megophrys nasuta&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Megophrys_nasuta Megophrys nasuta]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: మెగోఫ్రిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>3nhw1au65dpto2rthun6aiwlcft8xnb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నెక్టూరస్ ల్యూసి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500022</id>
		<revision>
			<id>500022</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4190">
			

	{{taxobox
	|name   = నెక్టూరస్ ల్యూసి
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Necturus_lewisi.jpg| ordo = ప్రోటీడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = నెక్టూరస్
    | species = ల్యూసి
	}}

నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. నెక్టూరస్ ల్యూసి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

పొదుగుపిల్లలు గుండ్రని తలలను కలిగి ఉంటాయి, పెద్దవాటికి చతురస్రాకార, పొడవైన తలలతో పోలిస్తే. పొదుగుపిల్లల సగటు పొడవు 22.8 మిమీ పొడవు ఉంటుందని అంచనా. అవి ముదురు, బాగా ఏర్పడిన కళ్ళు, అభివృద్ధి చెందిన ముందరికాళ్లను కలిగి ఉంటాయి. తరచుగా ముంజేతులపై, మూడు కాలి వేళ్లు పూర్తి అవుతాయి, నాల్గవ, లోపలి బొటనవేలు ఒక మొగ్గ మాత్రమే. హిండ్ లింబ్స్ పూర్తిగా అభివృద్ధి చెందకపోవచ్చు, దిగువ తోక రెక్కలకు దగ్గరగా నొక్కవచ్చు. అవి లేత గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ప్రతి నాసికా రంధ్రం నుండి మొప్పల వరకు ముదురు గీతలు, కంటి వెనుక, పైన తెల్లటి పాచ్ ఉంటాయి. మొప్పల మీద మెలనోఫోర్స్, కాళ్ల పై ఉపరితలాలు, దిగువ దవడ, తల భాగాలపై ఉంటాయి, ఇవి తోక వైశాల్యంలో అత్యధిక సాంద్రతలను కలిగి ఉంటాయి, పొదిగే తరువాత లార్వాలలో సుమారు 48% ముదురు పార్శ్వ చారలు కలిగి ఉంటాయని, మిగిలినవి చీకటిగా, పేలవంగా నిర్వచించబడిన భుజాలను కలిగి ఉంటాయని అధ్యయనాలు కనుగొన్నాయి. చాలా వరకు వెడల్పాటి, లేత టాన్, డోర్సల్ స్ట్రైప్ ను ముక్కు నుండి తోక వరకు కలిగి ఉంటాయి. డోర్సల్ ప్రాంతం వెంబడి చిన్న, చీకటి మచ్చలు ఉన్నాయి. లార్వా దిగువ భాగం తెల్లగా ఉంటుంది, లేదా లైన్ల మసక నెట్ వర్క్ ని కలిగి ఉంటుంది. ఒక సంవత్సరం తరువాత, లార్వా 30 మిమీ పొడవును కొలుస్తుంది, పెద్దలు చారల నమూనాను కోల్పోతారు; సైడ్ మెలనోఫోర్స్ తీవ్రతలో తగ్గుతాయి, డోర్సల్ మెలనోఫోర్స్ తీవ్రత, నిర్వచనంలో పెరుగుతాయి. మెలనోఫోర్స్ ముదురు రంగులో ఉంటాయి, మిగిలిన చర్మం ఎరుపు గోధుమరంగులో ఉంటుంది. ఎస్ వి ఎల్ 63 ఎంఎం ఉన్న వ్యక్తులను వయోజనులుగా పరిగణిస్తారు. ప్రౌడ జీవులు పొదలు, ఎరుపు మొప్పల సమితిని కలిగి ఉంటాయ.అలాగే బలహీనమైన ఊపిరితిత్తుల సమితిని కలిగి ఉంటాయి. వాటి తోక పార్శ్వంగా కుదించబడుతుంది, పొదుగు పిల్లల్లో ఉండే రెక్కలు లోపించాయి. వయోజనులకు ప్రతి పాదంపై నాలుగు వేళ్లు ఉంటాయి. న్యూస్ రివర్ వాటర్ డాగ్స్ వాటి చర్మంలో తక్కువ స్థాయిలో విషతుల్యాలను కలిగి ఉంటాయి, మాంసాహారులను నిరోధించడానికి, ఎన్. లెవీసీ లార్వా, నెక్చురస్ ప్రజాతికి చెందిన ఇతర సభ్యుల మధ్య ఒక ప్రధాన వ్యత్యాసం పిగ్మెంటేషన్ లో తేడా. నెక్టురస్ మాకులోసస్ ఒక సన్నని, లేత, పార్శ్వ చారలతో సరిహద్దుగా ఉండే ఒక ముదురు డోర్సల్ ప్రాంతాన్ని కలిగి ఉంటుంది, అయితే నెక్టరస్ పంక్టాటస్ ఏకరీతిగా బూడిదరంగులో ఉండి ఎలాంటి చారల నమూనా లేకుండా ఉంటుంది. లార్వాలో తేడా ఎన్. లూయిసి ఒక ప్రత్యేకమైన జాతి అని రుజువును జోడిస్తుంది.&lt;ref name=&quot;Necturus lewisi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Necturus_lewisi Necturus lewisi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ ఉభయచరాలు, చేపలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 75 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నూస్ రివర్ వాటర్‌డాగ్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: ప్రోటీడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>88v9o3a887kxteccqyb1ewm2y9hwkaq</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నెక్టూరస్ మాక్లోజస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500023</id>
		<revision>
			<id>500023</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3735">
			

	{{taxobox
	|name   = నెక్టూరస్ మాక్లోజస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Precambrian| ordo = ప్రోటీడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = నెక్టూరస్
    | species = మాక్లోజస్
	}}

మడ్ పప్పి ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. నెక్టూరస్ మాక్లోజస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మడ్ పప్పి ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మడ్ పప్పీలు 20, 33 సెం.మీ మధ్య పొడవు ఉంటాయి. ఇవి నియోటెనిక్ , వాటి జీవితకాలం అంతటా పెద్ద, మెరూన్ రంగు బాహ్య మొప్పలను నిలుపుకుంటాయి. అధిక ఆక్సిజన్ సాంద్రతలతో చల్లని నీటిలో నివసించే మడ్ పప్పీలు ఆక్సిజన్ క్షీణించిన నీటిలో నివసించే వాటి కంటే తక్కువ మొప్పలను కలిగి ఉంటాయి. అవి బూడిద లేదా తుప్పుపట్టిన గోధుమరంగులో, దాదాపు నలుపు రంగులోకి సాధారణ రంగును కలిగి ఉంటాయి. అవి నలుపు లేదా నీలం-నలుపు మచ్చలతో లేదా మచ్చలతో గుర్తించబడతాయి. స్పాటింగ్ నమూనా కొన్ని మచ్చల నుండి, అనేక మచ్చల వరకు, లేదా మచ్చలు చారలను ఏర్పరచడానికి విలీనం కావడం వరకు ఉంటుంది. బొడ్డు తెల్లగా నుండి బూడిద రంగులో ఉంటుంది, కొన్నిసార్లు నీలం రంగు నల్లటి మచ్చలను కలిగి ఉంటుంది. సాధారణంగా గుర్తించబడిన రెండు ఉపజాతులు ఉన్నాయి. నెక్చురస్ ఎమ్. మాక్యులోసస్ వ్యక్తులు తుప్పుపట్టిన గోధుమరంగు నుండి బూడిద రంగు డోర్సాతో స్పష్టమైన స్పాటింగ్ కలిగి ఉంటారు. దిగువ భాగం బూడిదరంగులో ఉంటుంది, దీనిని గుర్తించవచ్చు లేదా గుర్తించకపోవచ్చు. లూసియానా వాటర్ డాగ్స్ లేత పసుపు గోధుమరంగు నుండి టాన్ డోర్సా వరకు ఉంటాయి. డోర్సల్ సైడ్ పెద్ద మచ్చలు, కొన్నిసార్లు డోర్సల్ స్ట్రైప్ తో మార్క్ చేయబడుతుంది. బొడ్డు మచ్చలు లేకుండా లేత రంగులో ఉంటుంది, అన్ని మడ్ పప్పీల తల చదునుగా ఉంటుంది, తోక పొట్టిగా ఉంటుంది, ఈత కొట్టడానికి పార్శ్వంగా కుదించబడుతుంది. బాగా అభివృద్ధి చెందిన నాలుగు అవయవాలపై నాలుగు కాలి వేళ్లు ఉంటాయి. మగవి, మహిళలు చాలా పోలి ఉంటారు. ఏదేమైనా, మగ క్లోకేలు రెండు ప్రముఖ పాపిల్లాలను వెనుకకు మళ్ళించాయి. సంతానోత్పత్తి కాలంలో, మగ పురుగులు ఉబ్బిన క్లోకేను కలిగి ఉంటాయి. ఆడ క్లోకేలు చీలిక లాంటివి, సాధారణంగా కాంతి రంగుతో చుట్టుముట్టబడి ఉంటాయి. లేత మడ్ పప్పీలు పొడవైన పసుపు చారలతో నలుపు రంగులో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Necturus maculosus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Necturus_maculosus Necturus maculosus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మడ్ పప్పి మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. మడ్ పప్పి ఉభయచరాలు, చేపలు, గుడ్లు, చనిపొయిన జంతువుల మాంసం, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* వాటర్ స్నేక్స్ (నెరోడియా)

*  లార్జ్

*  ప్రిడేటరీ ఫిష్ (ఆక్టినోప్టెరిజి)

*  హెరాన్స్ (అర్డీడే)
మడ్ పప్పి అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 99 పిల్లలను పొదగగలవు. మడ్ పప్పి గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 45 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మడ్ పప్పిను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్రోటీడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>gwhhrkge078btmugyhuu6vhhmj5d273</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నెక్టూరస్ పంక్టేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500024</id>
		<revision>
			<id>500024</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2646">
			

	{{taxobox
	|name   = నెక్టూరస్ పంక్టేటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = https://en.wikipedia.org/wiki/Conservation_status| ordo = ప్రోటీడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = నెక్టూరస్
    | species = పంక్టేటస్
	}}

డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. నెక్టూరస్ పంక్టేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

డ్వార్ఫ్ వాటర్ డాగ్స్ అన్ని వాటర్ డాగ్ జాతులలో అతి చిన్నవి. ప్రౌడ జీవులు తల నుండి తోక పొడవు 11.5 నుండి 15.9 మిమీ వరకు ఉంటాయి. పోలిక కోసం, వయోజన నల్ల వారియర్ వాటర్ డాగ్స్ సాధారణంగా 175, 200 మిమీ నుండి పరిమాణంలో ఉంటాయి. ఆడవి సాధారణంగా ఒకే శరీర పొడవు కలిగిన మగవాటి కంటే పొడవైన తోకలను కలిగి ఉంటాయి, అయితే, ఇవ్వబడ్డ శరీర పొడవు కలిగిన మగ, ఆడవి సాధారణంగా ఒకే ద్రవ్యరాశిని కలిగి ఉంటాయి. డ్వార్ఫ్ వాటర్ డాగ్స్ స్లేట్-గ్రే లేదా గోధుమరంగులో చిన్న, చెల్లాచెదురుగా ఉండే లేత మచ్చలతో ఉంటాయి. డోర్సమ్ ముదురు రంగులో ఉంటుంది, అయితే వెంటర్ తరచుగా లేత రంగులో ఉంటుంది. సాధారణంగా, వాటర్ డాగ్స్ లో ఎర్రటి బాహ్య మొప్పలుంటాయి, ఇవి జీవి తల రెండువైపుల నుంచి పొడుచుకు వస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Necturus punctatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Necturus_punctatus Necturus punctatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల జంతువులు. డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ ఉభయచరాలు, చేపలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 35 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. డ్వార్ఫ్ వాటర్‌డాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్రోటీడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>nqw4ymevwo3pva280w49ls0tvv2llwz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>న్యూరెర్గస్ కైసేరి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500025</id>
		<revision>
			<id>500025</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2703">
			

	{{taxobox
	|name   = న్యూరెర్గస్ కైసేరి
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| ordo = సాలమండ్రిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = న్యూరెర్గస్
    | species = కైసేరి
	}}

న్యూరెర్గస్ కైసేరి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

కైజర్ న్యూట్స్ మొత్తం పొడవులో 10 నుంచి 14 సెం.మీ మధ్య ఉంటాయి. వారి శరీరం, అవయవాల జఠరిక వైపు ప్రధానంగా ఎరుపు-నారింజ నుండి నారింజ రంగు వరకు ఉంటుంది. వారి అవయవాలు డోర్సల్, జఠరిక వైపులా నలుపు, తెలుపు గుర్తులను కలిగి ఉంటాయి. వాటి డోర్సల్ సైడ్ లేత తెలుపు మచ్చలతో నలుపు రంగులో ఉంటుంది, అప్పుడప్పుడు చాలా లేత నారింజ నుండి పసుపు రంగును కలిగి ఉంటుంది. వీటికి నారింజ రంగు చార కూడా ఉంటుంది, ఇది వాటి తల నుండి వారి తోక వైపు వారి డోర్సల్ వైపు విస్తరించి ఉంటుంది. కైజర్ న్యూట్స్ లైంగిక డైమోర్ఫిజాన్ని ప్రదర్శిస్తాయి. మగవారికి వాటి తోక బేస్ వద్ద ఒక ముట్టడి ఉంటుంది, అయితే ఆడవి ముట్టడి లేకుండా ఒక క్లోకాను కలిగి ఉంటాయి. ఆడవి ఎక్కువ ద్రవ్యరాశి, తోక పొడవు, అవయవ పొడవు, ముక్కు నుండి వెంట్ పొడవు, మొత్తం పొడవును కలిగి ఉంటాయి. స్పెర్మాటోఫోర్ కోసం పదార్థాలను స్రవించే గ్రంధుల కారణంగా మగవి పెద్ద క్లోకాను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Neurergus kaiseri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Neurergus_kaiseri Neurergus kaiseri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల జంతువులు. NaN పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. NaN ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 52.5 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
NaN సుమారుగా 14.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: సాలమండ్రిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>8b4s80c6df1w10t6y60lp6cqymwydqo</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నోటోఫ్తాల్మస్ పెర్స్ట్రియాటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500026</id>
		<revision>
			<id>500026</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4489">
			

	{{taxobox
	|name   = నోటోఫ్తాల్మస్ పెర్స్ట్రియాటస్
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Striped_Newt, _Osceola_County_Fl.jpg| ordo = సాలమండ్రిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = నోటోఫ్తాల్మస్
    | species = పెర్స్ట్రియాటస్
	}}

స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. నోటోఫ్తాల్మస్ పెర్స్ట్రియాటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

అడల్ట్ స్ట్రిప్డ్ న్యూట్స్ మొత్తం పొడవులో 5.1 నుండి 10.5 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి, సగటున 0.8 గ్రాముల బరువు ఉంటాయి. ఈ జాతి సాధారణంగా ఆలివ్ ఆకుపచ్చ లేదా గోధుమ రంగును కలిగి ఉంటుంది, పసుపు బొడ్డు, దాని వెనుక భాగంలో రెండు ఎరుపు చారలు ఉంటాయి. కొంతమంది వ్యక్తులకు వారి చారల పక్కన ఎర్రటి మచ్చలు కూడా ఉంటాయి, లేదా వారి బొడ్డును కప్పి ఉంచే నల్లటి మచ్చలు కూడా ఉంటాయి. ఈ న్యూట్స్ కు కోస్టల్ గ్రూవ్ లు ఉండవు, ప్రత్యేకమైన కపాల రిడ్జ్ లు ఉండవు. జలవాతావరణాల్లో నివసించేటప్పుడు అవి మృదువైన చర్మం, తోక రెక్కలను అభివృద్ధి చేస్తాయి. అవి భూ ఆవాసాలకు తిరిగి వచ్చిన తరువాత, తోక రెక్కలు పోతాయి, వాటి చర్మం ముతకగా మారుతుంది. ఇవి సన్నని కాళ్లను కలిగి ఉంటాయి, వెనుక కాళ్ళు ఆడవాటిలో కంటే మగవారిలో పెద్దవిగా ఉంటాయి. మగవారికి వారి కాళ్ళు, పాదాలపై విసర్జకాలు కూడా ఉంటాయి, వెంట్ ప్రాంతంలో నారింజ గ్రంధి గుత్తి ఉంటుంది. ఈ గ్రంధి నిర్మాణం ఆడవాటిలో ఉండదు. ఇతర విషయాల్లో, మగవి, మహిళలు శారీరకంగా సమానంగా ఉంటారు. చారల న్యూట్స్ కు వాటి ముందు పాదాలకు నాలుగు వేళ్లు, వెనుక పాదాలపై ఐదు వేళ్లు ఉంటాయి.చారల న్యూట్ పొదుగుపిల్లలు స్నౌట్ నుండి తోక వరకు సుమారు 8 మిమీ పొడవు ఉంటాయి. వీటికి రెండు నల్లటి చారలుంటాయి, అవి వాటి శరీరం పొడవును విస్తరిస్తాయి, అయితే అవి పొదిగిన ఒక వారం తరువాత ఈ చారలు మసకబారుతాయి. పొదిగిన పిల్లలకు కాళ్ళు ఉండవు. లార్వాలు మసకబారిన వెంటనే రెండు కొత్త చీకటి చారలను అభివృద్ధి చేస్తాయి. వీటి శరీరాలు సాధారణంగా ఆకుపచ్చ నుండి ముదురు బూడిద రంగులో, లేత పసుపు బొడ్డుతో ఉంటాయి. పొదిగిన పిల్లలకు బుష్ వంటి బాహ్య మొప్పలు, వాటి తోకపై నల్లటి మచ్చలు కూడా ఉంటాయి. వీటి చర్మం చాలా నునుపుగా ఉంటుంది. చారల న్యూట్స్ కూడా ఒక ఎఫ్ట్ దశను ప్రదర్శిస్తాయి, ఈ సమయంలో వారు లైంగికంగా అపరిపక్వ వయోజనుడిగా తమ జన్మల చెరువును విడిచిపెడతారు. ఈ దశ 3 నెలల వయస్సులోనే సంభవిస్తుంది, ఎరుపు చారలతో నారింజ నుండి ఎరుపు శరీర రంగును కలిగి ఉంటుంది. ఎఫ్ట్ లు గరుకుగా ఉండే చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, 40 నుంచి 50 ఎంఎం పొడవుంటాయి.చారల న్యూట్స్ కొన్నిసార్లు తూర్పు న్యూట్స్ అని తప్పుగా భావిస్తారు. రెండు జాతులు దాదాపుగా ఒకే రంగులో ఉంటాయి, వాటి వయోజన దశలో గరుకు చర్మం కలిగి ఉంటాయి, కోస్టల్ గ్రూవ్ లు ఉండవు. అయితే, చారలకు బదులుగా, తూర్పు న్యూట్స్ వాటి వీపులపై ఎర్రటి మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి, చారల న్యూట్ ల కంటే కూడా పెద్దవిగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Notophthalmus perstriatus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Notophthalmus_perstriatus Notophthalmus perstriatus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, చలనముగల, వలస, ఒంటరి జంతువులు. స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ ఉభయచరాలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మోల్ శాలమండర్స్ (అంబిస్తోమ తల్పోయిడీయం)

*  బర్డ్స్ (వారియస్ స్పెసిఎస్)

*  స్నేక్స్ (వారియస్ స్పెసిఎస్)
స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడం, మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. 
==పరిరక్షణ==
స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ సుమారుగా 12.9 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
స్ట్రైప్డ్ న్యూట్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: సాలమండ్రిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>7yw10sryrirg3qw4epx0e7ylqe9vq0u</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>నోటోప్థల్మస్ విరడెస్సెన్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500027</id>
		<revision>
			<id>500027</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3976">
			

	{{taxobox
	|name   = నోటోప్థల్మస్ విరడెస్సెన్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Redspotted_newt.jpg| ordo = సాలమండ్రిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = నోటోప్థల్మస్
    | species = విరడెస్సెన్స్
	}}

ఈస్టర్న్ న్యూట్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. నోటోప్థల్మస్ విరడెస్సెన్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఈస్టర్న్ న్యూట్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

జల లార్వాలు పార్శ్వంగా కుదించిన తోకలు, ఆలివ్ రంగు చర్మం, రెక్కల మొప్పలను కలిగి ఉంటాయి. పొదుగుపిల్లలు 7 నుండి 9 మి.మీ పొడవు వరకు ఉంటాయి, తక్కువ విషతుల్యతతో చాలా మృదువైన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి. లార్వా కాలం పొడవు, రూపాంతరీకరణ వద్ద పరిమాణం మారుతూ ఉన్నప్పటికీ, అవి సాధారణంగా 2 నుండి 5 నెలల తరువాత ఒక భూభాగ eft దశగా రూపాంతరం చెందుతాయి. ఈఫ్ట్ ఎరుపు-నారింజ రంగులో రెండు వరుసల నలుపు-అంచు ఎరుపు మచ్చలతో ఉంటుంది. ఇది బాగా అభివృద్ధి చెందిన ఊపిరితిత్తులు, అవయవాలు, కనురెప్పలను కలిగి ఉంటుంది. ఎఫ్ట్ చర్మం పొడిగా, కొంతమేరకు గరుకుగా ఉంటుంది, దాని రంగు మాంసాహారులకు దాని విషతుల్యతకు సంకేతం. ఈఫ్ట్ పొడవైన సన్నని వస్తువును కలిగి ఉంటుంది, పార్శ్వంగా చదునుగా ఉన్న తోకను కలిగి ఉంటుంది, పొడవు 3.4 నుంచి 4.5 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది. ఈఫ్ట్ సాధారణంగా భూమిపై 2 నుండి 3 సంవత్సరాల తరువాత పరిపక్వ, సంతానోత్పత్తి దశగా మారుతుంది. వయోజన న్యూట్ దాని వయస్సు, లింగాన్ని బట్టి రంగులో మారుతుంది, పసుపు-గోధుమ నుండి ఆకుపచ్చ-గోధుమ డోర్సల్లీ వరకు, నలుపు-అంచుల ఎరుపు మచ్చలను కలిగి ఉంటుంది. దీని జఠరిక రంగు పసుపు, నలుపు మచ్చలు బొడ్డును మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. న్యూట్ కొద్దిగా తేమగా ఉంటుంద.గరుకుగా ఉండే స్కేల్ లెస్ చర్మం, అస్పష్టమైన తీరప్రాంత గ్రూవ్ లతో ఉంటుంది. దీని పరిమాణం పొడవు 7 నుంచి 12.4 సెం.మీ వరకు ఉంటుంది, దీనికి క్షితిజ సమాంతర కనుపాపతో చిన్న కళ్లుంటాయి. సంతానోత్పత్తి కాలంలో, మగవి వాటి విస్తరించిన వెనుక కాళ్ళ ద్వారా సులభంగా గుర్తించబడతాయి, వాటి తొడల లోపలి ఉపరితలాలపై నల్లటి కొమ్ములాంటి నిర్మాణాలు, బొటనవేలు కొనల.ఉబ్బిన వెంట్స్, వెడల్పుగా కీల్డ్ తోకలు.&lt;ref name=&quot;Notophthalmus viridescens&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Notophthalmus_viridescens Notophthalmus viridescens]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఈస్టర్న్ న్యూట్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. ఈస్టర్న్ న్యూట్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములు, పీతలు, ఎండ్రకాయలు, రొయ్యలు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్ (అవేస్)

*  కార్నివోరస్ మమ్మల్స్ (మమ్మేలియా)

*  ఫిష్ (ఆక్టినోప్టెరిజి)

*  యాంఫిబియన్స్ (యాంఫిబియా)
ఈస్టర్న్ న్యూట్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడం, మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఈస్టర్న్ న్యూట్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. ఈస్టర్న్ న్యూట్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 38.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఈస్టర్న్ న్యూట్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈస్టర్న్ న్యూట్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: సాలమండ్రిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>buz7i5vlmuoothkbljhaoc08qh0am4e</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఓఫాగా హిస్ట్రియోనికా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500028</id>
		<revision>
			<id>500028</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2267">
			

	{{taxobox
	|name   = ఓఫాగా హిస్ట్రియోనికా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = డెండ్రోబ్యాటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఓఫాగా
    | species = హిస్ట్రియోనికా
	}}

ఓఫాగా హిస్ట్రియోనికా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవి, వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

హార్లేక్విన్ పాయిజన్ డార్ట్ కప్పలు చిన్న కప్పలు, ఇవి 1 నుండి 1.5 అంగుళాలు మాత్రమే ఉంటాయి. మొదటి వ్యక్తిని 1847లో బెర్తోల్డ్ వర్ణించాడు, అతను కప్పను శరీరం అంతటా నల్లటి వెబ్ గుర్తులతో ప్రకాశవంతమైన నారింజ రంగుగా వర్ణించాడు. ఏదేమైనా ఓ. హిస్ట్రియోనికా అనేక వర్ణ రూపాంతరాలు గుర్తించబడ్డాయి, కొన్ని లోయ నుండి లోయకు మారుతూ ఉంటాయి. మార్ఫ్ లు ప్రకాశవంతమైన నుండి నిస్తేజమైన నారింజ, పసుపు, ఎరుపు, తెలుపు, పౌడర్-నీలం రంగుల్లో ఉంటాయి. వారి శరీరంపై వెబ్ లాంటి నమూనా కూడా మందంలో మారుతుంది. రెటిక్యులేటెడ్ నమూనా ఒక ప్రామాణిక సన్నని చారల వెడల్పు నుండి మచ్చల, అసంపూర్ణ రేఖల వరకు కొన్ని రంగుల మచ్చలతో కూడిన అన్ని నల్ల కప్ప వరకు ఉంటుంది, వాస్తవానికి బేస్ రంగు మచ్చలతో ఉన్నప్పుడు కప్ప నలుపు బేస్ రంగును కలిగి ఉన్నట్లు కనిపిస్తుంది. ఓ. హిస్ట్రియోనికా ప్రకాశవంతమైన గుర్తులు బహుశా సంభావ్య మాంసాహారులకు హెచ్చరికగా పనిచేస్తాయి. O. హిస్ట్రియోనికా చర్మ గ్రంథులు చిన్న మాంసాహారులను తిప్పికొట్టే లేదా చంపగల అత్యంత విషపూరిత విషాన్ని ఉత్పత్తి చేస్తాయి. ఈ విషాన్ని ఈ కప్పల ఆహారం నుండి సేకరించి, తరువాత వాటి చర్మంలో నిక్షిప్తం చేస్తారు.&lt;ref name=&quot;Oophaga histrionica&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Oophaga_histrionica Oophaga histrionica]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: డెండ్రోబ్యాటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>oji5fth4j0tgm6ldzvtxu7iayfxmbk6</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఓఫాగా లెహ్మాన్ని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500029</id>
		<revision>
			<id>500029</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2119">
			

	{{taxobox
	|name   = ఓఫాగా లెహ్మాన్ని
    | status  = CE| status_system = IUCN3.1| ordo = డెండ్రోబ్యాటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఓఫాగా
    | species = లెహ్మాన్ని
	}}

ఓఫాగా లెహ్మాన్ని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

లెహ్మాన్ పాయిజన్ ఫ్రాగ్ 31 నుండి 36 మిమీ వద్ద పెద్ద డెండ్రోబాటిడ్లలో ఒకటి. ఓ. లెహ్మానీ మూడు రంగు మార్ఫ్ లు ఉన్నాయి; నలుపు లేదా బెరడు గోధుమ నేపథ్యానికి వ్యతిరేకంగా ఎరుపు, నారింజ, పసుపు. కప్ప ప్రధానంగా ముదురు రంగులో ఉంటుంది, రెండు ప్రకాశవంతమైన రంగు బ్యాండ్లతో చుట్టబడి ఉంటుంది. ఒక బ్యాండ్ తల వెనుక, మరొకటి వెనుక భాగం మూపురం చుట్టూ ఉంటుంది. ప్రకాశవంతమైన రంగు నమూనాలు చీకటి ద్వారా అపక్రమంగా విచ్ఛిన్నం అవుతాయి. చేతులు, కాళ్ళు కూడా ప్రకాశవంతమైన రంగులతో వృత్తాకారంలో ఉంటాయి. ఈ కప్పలు అభివృద్ధి చేసిన ప్రకాశవంతమైన రంగు నమూనాను అపోసెమాటిక్ కలరేషన్ అంటారు. ఇది సంభావ్య మాంసాహారులను అవి చాలా విషపూరితమైనవి అని హెచ్చరించాలి. ఒ. లెహ్మానీ చర్మం నునుపుగా ఉంటుంది, మొదటి అంకె రెండవ అంకె కంటే కొంచెం చిన్నదిగా ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Oophaga lehmanni&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Oophaga_lehmanni Oophaga lehmanni]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చలనముగల జంతువులు. NaN ఉభయచరాలు, గుడ్లు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో CEగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని ఔషధంమూలంగా, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: CE జంతువులు]][[Category: డెండ్రోబ్యాటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>9w0coo84coq91pysx5go3ecg8nxmavl</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఓఫాగా పమిలియో</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500030</id>
		<revision>
			<id>500030</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3419">
			

	{{taxobox
	|name   = ఓఫాగా పమిలియో
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| ordo = డెండ్రోబ్యాటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఓఫాగా
    | species = పమిలియో
	}}

ఓఫాగా పమిలియో అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఊఫాగా ప్యూమిలియో అనేది ద్వైపాక్షిక సౌష్టవం కలిగిన సన్నని కప్పలు. ఇవి యుక్తవయస్సులో 17 నుండి 24 మి.మీ పొడవు గల చిన్న కప్పలు. అవి నాలుగు, ప్రతి చేతి, పాదంపై వెబ్-అన్-వెబ్డ్ అంకెలను కలిగి ఉంటాయి, శరీరం మొత్తం మీద చాలా కాంపాక్ట్ గా ఉంటుంది. ఈ కప్పలు తల వైపులా చాలా పెద్ద, నల్లటి కళ్ళను కలిగి ఉంటాయి. పాయిజన్ డార్ట్ కప్ప చర్మం చాలా తేమగా ఉంటుంది, ఇది ప్రకాశవంతమైన కాంతిలో కొంతవరకు నిగనిగలాడే రూపాన్ని ఇస్తుంది. ఈ జాతి లైంగికంగా మోనోమార్ఫిక్, ఇవి సాధారణంగా ప్రకాశవంతమైన ఎరుపు రంగుతో నీలం కాళ్లతో ఉంటాయి, అయినప్పటికీ అవి రంగులో చాలా భిన్నంగా ఉంటాయి, అత్యంత పాలీమార్ఫిక్, అపోసెమాటిక్ జాతులలో ఒకటిగా ప్రసిద్ధి చెందాయి. అయితే, ఓ. ప్యూమిలియో జనాభా ఒకే రంగులో ఉంటుంది. సాధారణంగా స్ట్రాబెర్రీ ఎరుపు రంగులో ఉన్నప్పటికీ, డోర్సల్ కలరేషన్ ఎరుపు నుండి నీలం, పసుపు, తెలుపు, ఆకుపచ్చ, నలుపు లేదా నారింజ రంగులో మారవచ్చు. డోర్సల్ ఉపరితలంలో డార్క్ స్పాట్స్ లేదా మట్లింగ్ కూడా ఉండవచ్చు. కాళ్ళు సాధారణంగా ముదురు రంగులో ఉంటాయి, కొంతవరకు నలుపు రంగు మట్లింగ్ కలిగి ఉంటాయి. వాటి అపోసెమాటిక్ రంగు కొన్ని ప్రత్యేక జనాభాల మధ్య ఏకీకృతంగా పరిణామం చెందింది, టాడ్పోల్స్ పైన ముదురు గోధుమరంగులో ఉంటాయి, లేత గోధుమరంగులో ఉన్న అండర్ సైడ్ లు, డార్క్ స్పాట్ లు అంతటా చెల్లాచెదురుగా ఉంటాయి. ఇవి చిన్న, జఠరిక, నోటి డిస్క్ లను కలిగి ఉంటాయి, పెద్ద, సెరేటెడ్ ముక్కులు కలిగి ఉంటాయి. ఇవి 16 మి.మీ పొడవును చేరుకోగలవు.&lt;ref name=&quot;Oophaga pumilio&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Oophaga_pumilio Oophaga pumilio]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. NaN గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* నైట్ గ్రౌండ్ స్నేక్స్ (లియోఫిస్ ఎపినెఫాలస్)
NaN ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 4.6 పిల్లలను పొదగగలవు. NaN గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: డెండ్రోబ్యాటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>dxyoiup79isjio5r67cogypz2abq92s</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఆస్టోపీలస్ సెప్టెంటెంట్రియోనాలిస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500031</id>
		<revision>
			<id>500031</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3497">
			

	{{taxobox
	|name   = ఆస్టోపీలస్ సెప్టెంటెంట్రియోనాలిస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Cuban_tree_frog_(Osteopilus_septentrionalis)_5.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఆస్టోపీలస్
    | species = సెప్టెంటెంట్రియోనాలిస్
	}}

క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ఆస్టోపీలస్ సెప్టెంటెంట్రియోనాలిస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సముద్రపు తీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

సగటున, ఆస్టియోపైలస్ సెప్టెంట్రియోనాలిస్ 2.5 నుండి 12 సెం.మీ పొడవు ఉంటుంది. దీని పరిమాణం ఫ్లోరిడాలో కనిపించే ట్రీఫ్రాగ్ జాతులలో అతిపెద్ద వాటిలో ఒకటిగా ఒక ప్రత్యేకమైన లక్షణంగా ఉంది. ఆడది మగదాని కంటే దాదాపు రెట్టింపు పెద్దదిగా ఉండవచ్చు. క్యూబా ట్రీఫ్రాగ్ కు ఉబ్బిన కళ్ళు ఉన్నాయి. ఈ కప్పను దాని కాలి వేళ్ల చివరన విస్తరించిన ప్యాడ్ల ద్వారా గుర్తించవచ్చు, ఇది అధిరోహించే సామర్థ్యాన్ని ఇస్తుంది. కలరేషన్ అనేది వ్యక్తుల్లో మారుతూ ఉంటుంది. చాలా వరకు తెలుపు నుండి లేత గోధుమ రంగులో ఉంటాయి, కానీ ఆకుపచ్చ నుండి ముదురు గోధుమరంగు వరకు, తెలుపు, ముతక పొత్తికడుపుతో ఉంటాయి. టాడ్ పోల్స్ 1.25 నుండి 1.91 సెం.మీ పొడవుకు చేరుకున్నప్పుడు ఈ కప్పలు కప్పలుగా అభివృద్ధి చెందుతాయి. ఆస్టియోపైలస్ సెప్టెంట్రియానాలిస్ సగటున 57 గ్రాముల బరువు ఉంటుంది..2013; క్రంప్, 1986; డోర్కాస్ అండ్ గిబ్బన్స్, 2008; లానూ, 2005; మెక్ గారిటీ అండ్ జాన్సన్, 2009)&lt;ref name=&quot;Osteopilus septentrionalis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Osteopilus_septentrionalis Osteopilus septentrionalis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, సరీసృపాలు, పురుగులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* ర్యాట్ స్నేక్స్ (పాంథెరోఫిస్)

*  ఈస్టర్న్ గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సిర్టలీస్)

*  రిబ్బన్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సారిటస్)

*  బ్లాక్ రేసర్స్ (కాల్యూబర్ కన్స్ట్రిక్టర్)

*  అమెరికన్ క్రౌస్ (కార్వస్ బ్రాచైరించోస్)

*  క్యూబన్ కైట్ అనోళ్లుస్ (అనోలిస్ ఎక్ట్రిస్ట్రీస్)

*  హ్యుమన్స్ (హోమో సేపియన్స్)

*  క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ (ఆస్టోపీలస్ సెప్టెంటెంట్రియోనాలిస్)
ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 1.1666666666666667 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ సుమారుగా 7.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
క్యూబన్ ట్రీఫ్రాగ్ మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి, గృహ కీటకాలు. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>pr6ld3706tm0msn8i8ib02ezpnx5jw1</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫెయోగ్నాథస్ హుబ్రిచ్టీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500032</id>
		<revision>
			<id>500032</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3818">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫెయోగ్నాథస్ హుబ్రిచ్టీ
    | status  = EN| status_system = IUCN3.1| image      = Phaeognathus_hubrichii.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఫెయోగ్నాథస్
    | species = హుబ్రిచ్టీ
	}}

రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ఫెయోగ్నాథస్ హుబ్రిచ్టీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మగ రెడ్ హిల్స్ సాలమండర్లు 180 నుండి 220 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి, అయితే ఆడవి 190 నుండి 230 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. మగవి 22 గ్రాముల వరకు బరువు ఉంటాయి, కానీ చాలా వరకు బరువు 7 నుండి 15 గ్రాముల మధ్య ఉంటాయి. ఆడవి గణనీయంగా తేలికగా ఉంటాయి, ఇవి 6 నుండి 12 గ్రాముల మధ్య బరువు ఉంటాయి, గరిష్టంగా 14 గ్రాములు ఉంటాయి. రెడ్ హిల్స్ సాలమండర్లు ప్లెథోడోంటినే కుటుంబానికి చెందినవి. , అందువల్ల ఊపిరితిత్తులు లేకుండా ఉంటాయి, వాటి తేమ చర్మం ద్వారా శ్వాసించబడతాయి. చర్మం ముదురు గోధుమ రంగులో ఉంటుంది, అప్పుడప్పుడు తేలికపాటి మచ్చ దాని శరీరం చుట్టూ, ప్రత్యేకించి ముఖ ప్రాంతం చుట్టూ ఉంటుంది. కొన్ని పెద్ద మగ పురుగులు వాటి తోక బేస్ వద్ద, వాటి శరీరానికి ఇరువైపులా పాలిపోయిన మచ్చలను కలిగి ఉంటాయి. రెడ్ హిల్స్ సాలమండర్లు వారి బంధువుల కంటే గణనీయంగా పొడవుగా ఉన్నప్పటికీ, అవి చాలా చిన్న అవయవాలను కలిగి ఉంటాయి. పూర్వ అవయవాలు సుమారు 11 మి.మీ పొడవు, 4 కాలి వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి, పృష్ఠ అవయవాలు సుమారు 14 మి.మీ పొడవు, 5 కాలి వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి. అవి మిడ్-సెక్షన్ వెంబడి 20, 22 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటాయి, ఇది చాలా సాలమండర్ల కంటే గణనీయంగా ఎక్కువ. రెడ్ హిల్స్ సాలమండర్లు, ఇతర ప్లెథోడాన్ల మాదిరిగానే, స్థిరమైన దిగువ దవడలను కలిగి ఉంటాయి, కీమో-రిసెప్షన్కు సహాయపడే వాటి ముక్కులపై అరుదుగా కనిపించే నాసోలాబియల్ గ్రూవ్లు ఉంటాయి. లేట్ టర్మ్ గర్భిణీ కప్పలకు గుడ్లుంటాయి, ఇవి వాటి చర్మం ద్వారా వాటి మధ్య సెక్షన్ ఇరువైపులా స్పష్టంగా కనిపిస్తాయి.&lt;ref name=&quot;Phaeognathus hubrichti&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Phaeognathus_hubrichti Phaeognathus hubrichti]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* బర్డ్స్

*  (అవేస్)

*  స్నేక్స్

*  (సర్పెంటెస్)

*  మమ్మల్స్

*  (మమ్మేలియా)

*  కోయోట్స్

*  (కెనిస్ లాట్రాన్స్)

*  బడ్జర్స్

*  (తక్సిడీ టాక్సస్)
రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 7 పిల్లలను పొదగగలవు. రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 2 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ సుమారుగా 11.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ను IUCNలో ENగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
రెడ్ హిల్ల్స్ సాలమండర్ మట్టిలో వాయుప్రసరణ చేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: EN జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>1puocng3r91umtxqejacw7ov1j13aod</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫైలోబేట్స్ బైకలర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500033</id>
		<revision>
			<id>500033</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1964">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫైలోబేట్స్ బైకలర్
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| ordo = డెండ్రోబ్యాటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఫైలోబేట్స్
    | species = బైకలర్
	}}

ఫైలోబేట్స్ బైకలర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఫిల్లోబాట్స్ బైకలర్ సాధారణంగా బంగారు-పసుపు రంగులో ఉంటుంది, దాని వెనుక కాళ్లపై నల్లటి మచ్చలు ఉంటాయి. అయినప్పటికీ, రంగు నమూనా విస్తృతంగా మారుతుంది. పాయిజన్-డార్ట్ కప్పలు అన్నీ చాలా ప్రకాశవంతమైన అపోస్మాటిక్ రంగును కలిగి ఉంటాయి. ఇది అక్కడ తీవ్రమైన విషతుల్యత సంభావ్య మాంసాహారులను వేడెక్కించడానికి ఒక రక్షణ యంత్రాంగంగా ఉపయోగించబడుతుంది. ఈ చర్మ విషపదార్థాలు జంతువుల శరీరమంతా చెల్లాచెదురుగా ఉన్న ప్రత్యేక విషగ్రంథాల ద్వారా ఉత్పత్తి అవుతాయి. ఫైలోబేట్స్ బైకలర్ దాని అంకెలపై టెర్మినల్ డిస్క్ లను కలిగి ఉంటుంది, ఇవి పొదల్లో బాగా ఎక్కడానికి, నాచు చెట్ల కొమ్మలను పైకి ఎక్కడానికి అనుమతిస్తాయి. ఆడ జీవుల కంటే చిన్నవిగా ఉండే చాలా కప్ప జాతులకు చెందిన మగవి కాకుండా, మగ పాయిజన్-డార్ట్ కప్పలు ఆడవాటితో పోలిస్తే సాపేక్షంగా ఒకే పరిమాణంలో ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Phyllobates bicolor&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Phyllobates_bicolor Phyllobates bicolor]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: డెండ్రోబ్యాటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>dw6o0u3twm2xzm8auidw0o22cmrygje</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ఫిల్లోబేటెస్ టెర్రిబిలిసిల్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500034</id>
		<revision>
			<id>500034</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4267">
			

	{{taxobox
	|name   = ఫిల్లోబేటెస్ టెర్రిబిలిసిల్స్
    | status  = EN| status_system = IUCN3.1| ordo = డెండ్రోబ్యాటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ఫిల్లోబేటెస్
    | species = టెర్రిబిలిసిల్స్
	}}

ఫిల్లోబేటెస్ టెర్రిబిలిసిల్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి ఉష్ణమండల, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. వర్షారణ్యంలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

గోల్డెన్ పాయిజన్ కప్పలు పుదీనా ఆకుపచ్చ నుండి పసుపు నుండి నారింజ, కొన్నిసార్లు తెలుపు వరకు వాటి మొత్తం శరీరాలను కప్పి ఉంచే వివిధ రకాల ప్రకాశవంతమైన శక్తివంతమైన రంగులను కలిగి ఉంటాయి. పసుపు లేదా లోతైన పసుపు, ఇది కనిపించే అత్యంత సాధారణ రంగు, ఇది వాటికి వారి సాధారణ పేరును ఇస్తుంది. ఫైలోబేట్స్ టెరిబిలిస్ అనేది కప్ప అత్యంత విషపూరితమైన జాతి. డెండ్రోబాటిడే కుటుంబంలోని చాలా మంది ఇతర సభ్యుల వలె కాకుండా, ఫిల్లోబెట్స్ టెరిబిలిస్ వారి బంధువులలో వలె నల్లటి మచ్చలు, చారల కంటే ఏకరీతి శరీర రంగును కలిగి ఉంటుంది, వారి బంధువులలో ఫైల్లోబెట్స్ అరోరాటేనియా, ఫైలోబేట్స్ లుగుబ్రిస్, ఫైల్లోబాటేస్ విట్టాటస్. పెద్దవారు యువకుల కంటే మరింత ప్రకాశవంతమైన రంగులో ఉంటారు, ఇవి డెండ్రోబాటిడే కుటుంబంలోని చాలా మంది ఇతర సభ్యుల అదే ఆదిమ నమూనాను కలిగి ఉంటాయి. అవి పక్వానికి వచ్చే వరకు కృష్ణ శరీరాలపై డోర్సోలేటరల్ చారలను కలిగి ఉంటాయి. వారు యుక్తవయస్సుకు చేరుకునే సమయానికి, వారి రంగు ఒకే ప్రకాశవంతమైన రంగుకు మారింది.ఈ కప్పలను గుర్తించడానికి ఒక సులభమైన మార్గం వాటి నోటి నుండి బేసి ప్రోట్రూషన్. ఇది ఈ కప్పలకు దంతాలు ఉన్నాయనే తప్పుడు భ్రమను ఇస్తుంది. బదులుగా, వారి దవడలో అదనపు ఎముక ప్లేట్ ఉంటుంది, ఇది వెలుపలికి ప్రొజెక్ట్ చేస్తుంది, దంతాల రూపాన్ని ఇస్తుంది. ఈ కప్పలు ప్రతి పాదంలో మూడు వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి. ప్రతి బయటి బొటనవేలు పొడవులో దాదాపు సమానంగా ఉంటుంది, అయితే మధ్య బొటనవేలు మిగిలిన రెండింటి కంటే పొడవుగా ఉంటుంది.పి. టెరిబిలిస్ లో ప్రకాశవంతమైన చర్మం రంగు వేయడం మాంసాహారులకు అవి విషపూరితమైనవని హెచ్చరికగా భావించబడుతుంది. వాటి చర్మం బాత్రాకోటాక్సిన్లను కలిగి ఉన్న ఆల్కలాయిడ్ విషంలో సంతృప్తమవుతుంది. ఈ టాక్సిన్స్ నరాల ప్రేరణలను ప్రసారం చేయకుండా నరాలను నిరోధిస్తాయి, చివరికి కండరాల పక్షవాతానికి దారితీస్తాయి. ఈ కప్పలలో సుమారు 1900 మైక్రోగ్రాముల బాట్రాకోటాక్సిన్లు కనిపిస్తాయి. కేవలం 2 నుండి 200 మైక్రోగ్రాములు మాత్రమే మానవులకు ప్రాణాంతకం అని భావిస్తున్నారు.వయోజన ఆడవి సాధారణంగా మగవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటారు. సగటు శరీర పొడవు 47 మిమీకి చేరుకుంటుంది, అయితే ఆడవి 50 నుంచి 55 మిమీకి చేరుకోగలవు. 175 జాతుల డెండ్రోబాటిడ్ లతో పోలిస్తే, పి. టెరిబిలిస్ విస్తృత శ్రేణి పరిమాణాలను కలిగి ఉండదు. ఇతర జాతులు మానవ వేలుగోలు వలె చిన్నవిగా ఉండవచ్చు.&lt;ref name=&quot;Phyllobates terribilis&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Phyllobates_terribilis Phyllobates terribilis]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. NaN పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* లీమడోఫిస్ ఎపినెఫినెలుస్
NaN ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. ఇవి సంవత్సరం పొడవూ సంతానొత్పత్తి చెయ్యగలవు. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 13.5 పిల్లలను పొదగగలవు. NaN గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 11.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో ENగా వర్గీకరించారు. 
==మానవ సంబంధం==
NaN మానవులకు అపాయం కలిగిస్తాయి. ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, శరీరభాగాలలోనున్న విలువైన పదార్థాలను వాడటం, ఔషధంమూలంగా, పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: EN జంతువులు]][[Category: డెండ్రోబ్యాటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>tg6b04e1hrt5ekvgikms2jfrsww78dx</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>పిపా పిపా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500035</id>
		<revision>
			<id>500035</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1695">
			

	{{taxobox
	|name   = పిపా పిపా| status_system = IUCN3.1| ordo = పిపిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = పిపా
    | species = పిపా
	}}

పిపా పిపా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఆడవి: 105-171 మి.మీ మగవి: 106-154 మి.మీ పిపా వెడల్పుగా, త్రిభుజాకారంలో ఉండే తలలతో బాగా చదునుగా ఉంటాయి. అవి సాధారణంగా లేత గోధుమరంగులో ఉంటాయి. వీపుపై ముదురు గోధుమరంగు మచ్చలుంటాయి, ఆడవాటిని మగవాటి నుంచి వేరు చేయవచ్చు. క్లోకా వద్ద ఉంగరం ఆకారంలో వాపు ఉంటుంది. జంతువులు సంతానోత్పత్తికి సిద్ధమైనప్పుడు మాత్రమే ఇవి కనిపిస్తాయి, జంతువులకు చాలా చిన్న నల్లని కళ్లుంటాయి, అవి మూతలు లేకుండా, పూసల మాదిరిగా ఉంటాయి, ఈ కప్పలకు పెద్ద, ఫ్లిప్పర్ లాంటి వెనుక పాదాలుంటాయి. వాటి ముందరికాళ్ళు వెబ్ లెస్ అంకెలతో చిన్నవిగా ఉంటాయి, ప్రతి ఒక్కటి ఒక నక్షత్ర ఆకారపు అవయవంలో ముగుస్తాయి. ఈ క్వాడ్రిపార్టైట్ వేళ్లు పిపాను ఇతర జాతుల నుండి వేరుచేసే లక్షణాలలో ఒకటి.&lt;ref name=&quot;Pipa pipa&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pipa_pipa Pipa pipa]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: పిపిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>eb5344e2ppvfzxobviuj16197zxe515</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ సినీరియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500036</id>
		<revision>
			<id>500036</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2983">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ సినీరియస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Adult_Female_Plethodon_cinereus.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = సినీరియస్
	}}

ఈస్టర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ సినీరియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. ఈస్టర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

పొడవు: 5.7 నుండి 12.7 సెం.మీ, ఎరుపు-వీపు గల సాలమండర్ రెండు విభిన్న రంగు దశలను కలిగి ఉంటుంది. రెడ్ బ్యాక్ దశ ఒక బూడిద లేదా నలుపు వస్తువును కలిగి ఉంటుంది, వెనుక భాగంలో ఎరుపు లేదా నారింజ చారతో, మెడ నుండి తోక వరకు విస్తరించి ఉంటుంది. లెడ్ బ్యాక్ దశలో ఎరుపు చారలు లేవు, దానికి బదులుగా పూర్తిగా నలుపు లేదా బూడిదరంగు వెనుక భాగం ఉంటుంది. దీని బొడ్డు రెండు దశలలో మచ్చల తెలుపు, బూడిద రంగులో ఉంటుంది, ఇది ఉప్పు, మిరియాల నమూనాను సృష్టిస్తుంది. భౌతికంగా, పి. సినీరియస్ కు 16 నుంచి 19 కోస్టల్ గ్రూవ్ లుంటాయి, దాని తోక బేస్ వద్ద వృత్తాకార సంకోచం ఉండదు, దాని వెనుక పాదాలపై ఐదు వేళ్లుంటాయి. ఈ భౌతిక లక్షణాలు ఎరుపు-వీపు గల సాలమండర్ ను ఇతర సాలమండర్ ల నుండి వేరు చేయడానికి సహాయపడతాయి. మగవి, మహిళల మధ్య ఎటువంటి తేడాలు గమనించబడలేదు.&lt;ref name=&quot;Plethodon cinereus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_cinereus Plethodon cinereus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఈస్టర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి, ప్రాదేశిక జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* స్నేక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  బ్లూ జేస్ (క్యానోసిట్ట క్రిస్తట)

*  అమెరికన్ రోబిన్స్ (టర్డస్ మిగ్రేటోరియస్)

*  అమెరికన్ క్రౌస్ (కార్వస్ బ్రాచైరించోస్)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంస్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  విర్జీనియా ఆపోస్సమ్సు (డిడిడెల్ఫిస్ విర్జీనినియాన్)

*  లార్జ్ ఫ్రాగ్స్ (అనురా)
ఈస్టర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 8 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. ఈస్టర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>f2pg7diwcgyr1v7sjwszlztpkfwmyns</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ సిలిండ్రేసియస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500037</id>
		<revision>
			<id>500037</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3033">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ సిలిండ్రేసియస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Plethodon_cylindraceusPCCA20060409-3176A.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = సిలిండ్రేసియస్
	}}

విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ సిలిండ్రేసియస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్లెథోడాన్ సిలిండ్రేసియస్, చాలా సాలమండర్ల వలె, సన్నని శరీరాలు, చిన్న ముక్కులు, పొడవైన తోకలను కలిగి ఉంటుంది. చాలా మంది వ్యక్తులకు పెద్ద డోర్సల్, పార్శ్వ తెలుపు మచ్చలు ఉంటాయి. ప్రౌడ జీవులు 11.4 నుంచి 20.6 సెం.మీ పొడవును చేరుకోవచ్చు. ఈ జాతి సాధారణంగా ముదురు గొంతు, స్లేట్ బొడ్డు రంగుతో మెరిసే నలుపు రంగులో ఉంటుంది. ప్లెథోడాన్ సిలిండ్రేసియస్ కూడా 15 నుండి 17 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంది. దీని అవయవాలు ట్రంక్ కు లంబకోణాలలో అమర్చబడి ఉంటాయి, ముందరికాళ్ళు, వెనుక అవయవాలు సమాన పరిమాణంలో ఉంటాయి, సాధారణంగా చాలా సాలమండర్లలో విలక్షణంగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Plethodon cylindraceus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_cylindraceus Plethodon cylindraceus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక జంతువులు. విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కాపర్ హెడ్స్ (అగ్కిస్ట్రోడోడన్ కాంటోర్టరిక్స్)

*  గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ జీనస్)
విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 21 పిల్లలను పొదగగలవు. విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 75 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ సుమారుగా 7.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
విట్ట్-స్పాటెడ్ స్లిమి సాలమండర్ మట్టిలో వాయుప్రసరణ చేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>mqd4gnsfb90vkkk3jf3dgmy4k5cowbh</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ గ్లుటినోసుల్స్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500038</id>
		<revision>
			<id>500038</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2318">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ గ్లుటినోసుల్స్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Plethodon_cylindraceusPCCA20060409-3183A.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = గ్లుటినోసుల్స్
	}}

నార్తర్న్ స్లిమి సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ గ్లుటినోసుల్స్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ స్లిమి సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

స్లిమ్ సాలమండర్ ప్రధానంగా నల్లని చర్మాన్ని కలిగి ఉంటుంది, ఇది పుష్కలంగా వెండి-తెలుపు లేదా ఇత్తడి మచ్చలు లేదా రెండింటితో కప్పబడి ఉంటుంది; వెంట్రమ్ వేరియబుల్ షేడ్స్ ను కలిగి ఉంటుంది, అయితే సాధారణంగా డోర్సమ్ కంటే తేలికగా ఉంటుంది. నాసోలాబియల్ గ్రూవ్ ఉండటం ద్వారా జీవి తన శ్రేణిలోని ఇతర కృష్ణ సాలమండర్ల నుండి వేరు చేయబడుతుంది. మరింత గుర్తించదగిన విధంగా, పి. గ్లూటినోసస్ దాని చర్మ గ్రంథుల నుండి విడుదలయ్యే సన్నని, జిగురు లాంటి స్రావం ద్వారా నిర్వచించబడింది. ఇది 16 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటుంది, అరుదైన సంఘటనలు 15 లేదా 17, సాధారణంగా 4.75 నుండి 6.75 అంగుళాల పొడవు వరకు ఉంటుంది. పొదుగుపిల్లలు డోర్సమ్ మీద స్వల్పంగా ముదురు రంగుతో మాత్రమే పుడతాయి, వెంట్రమ్ మీద ఏమీ ఉండవు; మచ్చల కోసం మెలనిన్ మూడు రోజుల తరువాత డోర్సమ్ మీద కనిపించడం ప్రారంభిస్తుంది. వయోజన ఆడవి వయోజన పురుషుల కంటే కొంచెం పెద్ద ముక్కు-నుండి-వెంట్ పొడవులను ప్రదర్శిస్తాయి, కానీ ఇతరత్రా కనిపించేలా ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Plethodon glutinosus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_glutinosus Plethodon glutinosus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 21 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ స్లిమి సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>9e7e9jwpc64i4268n2sntah8efoca4n</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ జోర్డని</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500039</id>
		<revision>
			<id>500039</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2911">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ జోర్డని
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Plethodon_jordani_2.JPG| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = జోర్డని
	}}

రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ జోర్డని అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్లెథోడాన్ జోర్డాని అనేది ప్లెథోడాన్ ఒక పెద్ద జాతి, ఇది ప్రాంతాన్ని బట్టి రంగులో మారుతుంది. డోర్సల్ రంగు స్లేట్ బూడిద నుండి నీలం నలుపుకు మారుతుంది, వెనుక భాగంలో సాధారణంగా ఎరుపు వర్ణద్రవ్యాలు, తెలుపు మచ్చలు రెండూ ఉండవు. భౌగోళిక స్థానాన్ని బట్టి, పెద్దలకు గుర్తుపట్టని లేదా ఎర్రటి బుగ్గల.ఎర్రటి కాళ్ళ.వెనుక భాగంలో ఎరుపు మంచ.లేదా వారి శ్రేణి దక్షిణ భాగంలో వెనుక భాగంలో బంగారు మంచు పడటం ఉండవచ్చు. జోర్డాన్ సాలమండర్లు పదహారు కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉన్నాయి. ప్రౌడ జీవులు మొత్తం పొడవులో సగటున 12.5 సెం.మీ.&lt;ref name=&quot;Plethodon jordani&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_jordani Plethodon jordani]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ పురుగులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ చెక్క, పూలు కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కామన్ గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సిర్టలీస్)

*  ప్రిడేటరీ బర్డ్స్ (అవేస్)
రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 6.5 పిల్లలను పొదగగలవు. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 75 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ సుమారుగా 9.8 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. రెడ్-చీక్డ్ సాలమండర్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>6wmqru4z6jrqot3g0rcmcq8drucnsg0</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ నెట్టింగి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500040</id>
		<revision>
			<id>500040</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2869">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ నెట్టింగి
    | status  = NT| status_system = IUCN3.1| image      = Cheatmtsala.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = నెట్టింగి
	}}

చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ నెట్టింగి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి నదీతీరంలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

చీట్ మౌంటైన్ సాలమండర్లు ముదురు గోధుమ లేదా నలుపు రంగులో ఉంటాయి, అయినప్పటికీ రంగు గొంతు చుట్టూ తేలికగా ఉంటుంది. వాటి డోర్సల్ ఉపరితలాలపై చిన్న చిన్న బంగారు మచ్చలుంటాయి. ఈ సన్నని, చిన్న సాలమండర్లు సాధారణంగా 10.2 సెం.మీ పరిమాణం వరకు పరిపక్వం చెందుతాయి. ప్రౌడ జీవులు 17 నుండి 19 తీరప్రాంత గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటాయి, సగటున 5.5 తీరప్రాంత మడతలను కలిగి ఉంటాయి. మగపులులు తరచుగా పెద్ద, మరింత ఎంగోర్జ్డ్ ముక్కులను కలిగి ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Plethodon nettingi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_nettingi Plethodon nettingi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, రోజువారీ నిద్రాణస్థితికి వెళ్ళే, సామాజిక జంతువులు. చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* సౌతెర్న్ షోర్ట్-టైల్డ్ స్క్రుస్ (బ్లారిన కారోలినెన్సిస్)

*  కామన్ గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సిర్టలీస్)

*  రింగ్-నెక్కెడ్ స్నేక్స్ (డియాడఫిస్ పంక్టేటుస్)
చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. చీట్ మౌంటెన్ సాలమండర్ను IUCNలో NTగా వర్గీకరించారు. భవిష్యత్తులో వీటి సంఖ్య ప్రమాదంలో పడవొచ్చు. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య, చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: NT జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>2w34pkd3z812p9ay0ouns4b94m1nbhg</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ రిచ్మొండి</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500041</id>
		<revision>
			<id>500041</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="1961">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ రిచ్మొండి
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Plethodon_richmondi_on_rock.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = రిచ్మొండి
	}}

సౌతెర్న్ రావిన్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ రిచ్మొండి అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సౌతెర్న్ రావిన్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ఈ జాతి చాలా పొడవైనది, పొట్టి కాళ్లతో సన్నగా ఉంటుంది, ఇది కాళ్లతో కూడిన పురుగుగా వర్ణించబడింది. పెద్దల తోక మొత్తం శరీర పొడవులో 50% ఉంటుంది. డోర్సల్ కలర్ సీల్ బ్రౌన్ నుండి దాదాపు నలుపు వరకు ఉంటుంది, అయితే వెండి-తెలుపు, కాంస్య మచ్చలతో చల్లబడుతుంది. సైడ్ లు చాలా చిన్న క్రమరహిత తెల్ల మచ్చలు, 20-33 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటాయి. బొడ్డు ముదురు బూడిద రంగులో తేలికపాటి బూడిదరంగు మచ్చలతో ఉంటుంది, ఇది మరింత భారీగా మచ్చల గడ్డంకు దారితీస్తుంది. ప్రౌడ పొడవు 7.5 నుండి 14.4 సెం.మీ. వరకు నడుస్తుంది. మగవి గడ్డం మీద ఒక స్పష్టమైన మానసిక గ్రంధి ఉన్న ఆడవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి .&lt;ref name=&quot;Plethodon richmondi&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_richmondi Plethodon richmondi]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
ఇవి చలనముగల జంతువులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సౌతెర్న్ రావిన్ సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>d0fv9ebmhyc4iwbfd08xry0auyyo7x8</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్లెథోడాన్ సెర్రేటస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500042</id>
		<revision>
			<id>500042</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3657">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్లెథోడాన్ సెర్రేటస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Adult_Female_Plethodon_cinereus.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్లెథోడాన్
    | species = సెర్రేటస్
	}}

సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. ప్లెథోడాన్ సెర్రేటస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

సౌతెర్న్ రెడ్- బ్యాక్డ్ సాలమండర్లు చిన్న, ఇరుకైన-శరీర సాలమండర్లు, ఇవి పొట్టి కాళ్ళతో ఉంటాయి; మెడ ప్రాంతం నుండి తోక వరకు విస్తరించిన వాటి మధ్య-డోర్సల్ స్ట్రైప్ ద్వారా ఇవి ఉత్తమంగా గుర్తించబడతాయి. స్ట్రైప్ నారింజ లేదా ఎరుపు రంగులో ఉంటుంది, తరచుగా ఒక సెరేటెడ్ అంచుతో ఉంటుంది, ముఖ్యంగా ఔచిటా పర్వతం, లూసియానా జనాభాలో. ఇతర జనాభాలు స్ట్రైప్ లో తక్కువ ఉచ్ఛరించబడిన సెర్రేషన్ ను కలిగి ఉండవచ్చు. స్ట్రైప్ సెరేటెడ్ స్వభావం ఈ జాతికి పి. సెర్రటస్ పేరు పెట్టడానికి దారితీసింది. వెనుక నుండి ఎరుపు రంగు పక్కలలో కలిసిపోవచ్చు, కానీ బొడ్డుపై కాదు. లెడ్ బ్యాక్ కలరేషన్, దీనిలో డోర్సల్ కలరేషన్ ముదురు రంగులో ఉంటుంది, ఈ జాతిలో కూడా కనిపిస్తుంది, ఇది వారి సమీప బంధువు ప్లెథోడాన్ సినేరియస్ లో కనిపించే లెడ్-బ్యాక్ మార్ఫ్ ను పోలి ఉంటుంది. దక్షిణ ఎరుపు-మద్దతు గల సాలమండర్లు భౌగోళికంగా మారుతూ 18 నుండి 21 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉండవచ్చు. మిస్సోరీలో జాతులకు కోస్టల్ గ్రూవ్స్ అత్యంత సాధారణ సంఖ్య 18; లూసియానా, ఔచిటా, బ్లూ రిడ్జ్ వ్యక్తులు సాధారణంగా 19 మందిని కలిగి ఉంటారు; జార్జియా, అలబామాలోని వ్యక్తులు 20 లేదా 21 గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటారు. ఈ సాలమండర్ల మూడు వేర్వేరు భౌగోళిక జనాభాల నుండి అధ్యయనాలు ఒకే విధమైన శరీర పరిమాణ ఫలితాలను ఉత్పత్తి చేశాయి. ప్రౌడ జీవులు స్నౌట్ నుంచి వెంట్ వరకు 31 నుంచి 47 మిమీ వరకు పరిమాణంలో ఉంటాయి. వయోజన సాలమండర్ల మొత్తం పొడవు 81, 105 మిమీ మధ్య ఉంటుంది. జువెనైల్స్ పెద్దలతో సమానమైన రంగులో ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Plethodon serratus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Plethodon_serratus Plethodon serratus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ప్రాదేశిక జంతువులు. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 7 పిల్లలను పొదగగలవు. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 6 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. సౌతెర్న్ రెడ్-బ్యాకెడ్ సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>dhgtd0zi66ddnxtgbzohjn9kzgvub2h</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>ప్రోటీయస్ అంగ్యూనస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500043</id>
		<revision>
			<id>500043</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3252">
			

	{{taxobox
	|name   = ప్రోటీయస్ అంగ్యూనస్
    | status  = VU| status_system = IUCN3.1| ordo = ప్రోటీడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = ప్రోటీయస్
    | species = అంగ్యూనస్
	}}

ప్రోటీయస్ అంగ్యూనస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. NaN ఎక్కువగా ఐరోపా, ఉత్తర ఆసియా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్రోటీయస్ ఆంగ్వినస్ తల నుండి తోక వరకు సగటున 23 నుండి 25 సెం.మీ పొడవు కలిగిన సన్నని, పొడవైన శరీరాన్ని కలిగి ఉంటుంది. మొండెం స్థూపాకారంగా ఉంటుంది, ప్రతి వైపు సుమారు రెండు డజన్ల కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటుంది. తోక పార్శ్వంగా కంప్రెస్ చేయబడుతుంది, చిన్న రెక్కలు పై, దిగువన నడుస్తాయి. తల వెడల్పుగా ఉండే ముక్కుతో పొడవుగా ఉంటుంది, అది చివర్లో మొద్దుబారి ఉంటుంది. దీని కళ్ళు చాలా చిన్నవిగా ఉంటాయి, చర్మాన్ని విచ్ఛిన్నం కూడా చేయవు. చర్మం సాధారణంగా క్రీము తెలుపు రంగులో ఉంటుంది, కానీ పింక్ రంగును కలిగి ఉండవచ్చు. కాంతికి గురైనప్పుడు, చర్మం ముదురు ఊదారంగును నల్లగా మారుస్తుంది. చీకటిలోకి తిరిగి వచ్చినప్పుడు చర్మం నల్లబడటం రివర్స్ అవుతుంది. శరీరం జఠరిక వైపున చర్మం అపారదర్శకంగా ఉంటుంది, అంతర్గత అవయవాల ఆకృతులను వెల్లడిస్తుంది. తల వెనుక ప్రతి వైపున నేరుగా మూడు పెద్ద, రెక్కలు, ప్రకాశవంతమైన గులాబీ మొప్పలు ఉంటాయి. ఈ జాతి తక్కువ లైంగిక ద్విరూపతని ప్రదర్శిస్తుంది, కానీ ఆడవి మగవారి కంటే పెద్దవి, జువెనైల్స్ ను వారి చర్మంపై మసక పసుపు లేదా ఎరుపు మచ్చలు, వారి బాగా అభివృద్ధి చెందిన కళ్ళ ద్వారా పెద్దవాటి నుండి వేరు చేయవచ్చు. గతంలో ప్రోటియస్ అంగునియస్ పార్కెల్జ్ అని పిలువబడే ఈ జాతికి చెందిన ఒక రూపాంతరమైన బ్లాక్ ఓల్మ్ లు, శాశ్వతంగా నల్లటి చర్మం, పొట్టి తల కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Proteus anguinus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Proteus_anguinus Proteus anguinus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
NaN మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఈదకలిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ప్రాదేశిక, సామాజిక జంతువులు. NaN చేపలు, గుడ్లు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, నత్తలు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. NaN అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 35 పిల్లలను పొదగగలవు. NaN గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 12 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
NaN సుమారుగా 68.5 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. NaNను IUCNలో VUగా వర్గీకరించారు. ఈ జంతువులు జీవిస్తున్న పరిస్థితులు మెరుగుపడకపోతే అంతరించిపోవడానికి అవకాశం ఎక్కువగా ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని పెంపుడు జంతువుల వ్యాపారం, ఎకోటూరిజం, పరిశోధన, విద్య కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: VU జంతువులు]][[Category: ప్రోటీడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>80xmlmj83lyp0q272ehy8s49gtu9tt7</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడాక్రిస్ బ్రాచిఫోనా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500044</id>
		<revision>
			<id>500044</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3106">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడాక్రిస్ బ్రాచిఫోనా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Mountain_Chorus_Frog_imported_from_iNaturalist_photo_123959030_on_8_December_2021.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడాక్రిస్
    | species = బ్రాచిఫోనా
	}}

మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడాక్రిస్ బ్రాచిఫోనా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవి, పర్వతాలులో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మౌంటైన్ కోరస్ కప్పలు సాపేక్షంగా చిన్న కప్పలు. సగటు ద్రవ్యరాశిని కనుగొనలేకపోయినప్పటికీ, వయోజన పురుష మొత్తం శరీర పొడవు 26 నుండి 30 మి.మీ, వయోజన ఆడవి 28 నుండి 34 మి.మీ వరకు ఉంటాయి. కలరింగ్ వ్యక్తుల మధ్య మారుతుంది, అయితే చాలా మంది లేత గోధుమరంగులో చారలు లేదా వారి వీపు వెంబడి గోధుమ రంగు విభిన్న ఛాయలు కలిగిన మచ్చలు కలిగి ఉంటారు. వారు ఒక చారను కలిగి ఉంటారు, అది వారి ముక్కుల వెంట ప్రారంభమవుతుంది, వారి కళ్ళు, వెనుక భాగంలో నడుస్తుంది, వారి డోర్సల్ నమూనాలో కలిసిపోతుంది. వారి కాళ్ళు సాధారణంగా పసుపు రంగులో ఉంటాయి, వాటి గొంతులు పసుపు, నలుపు లేదా తెలుపు మధ్య ఉండవచ్చు. కలరేషన్ కూడా వయస్సును బట్టి మారుతుంది.&lt;ref name=&quot;Pseudacris brachyphona&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudacris_brachyphona Pseudacris brachyphona]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, రోజువారి, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* అమెరికన్ బుల్ ఫ్రాగ్స్ (రాణా కేటెస్బియన్)
మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 3 పిల్లలను పొదగగలవు. మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 6 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 5.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మౌంటైన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>c0w9rxyvkgnswgqeml58smrtyerd7nb</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడాక్రిస్ క్రూసిఫర్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500045</id>
		<revision>
			<id>500045</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2927">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడాక్రిస్ క్రూసిఫర్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = H_crucifer_USGS.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడాక్రిస్
    | species = క్రూసిఫర్
	}}

స్ప్రింగ్ పీపర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడాక్రిస్ క్రూసిఫర్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ప్రింగ్ పీపర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా, దక్షిణ అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి సబర్బన్, నదీతీరం, గుహలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మెచ్యూరిటీ సమయంలో సగటు స్ప్రింగ్ పీపర్ సైజులో 20 - 25 మిమి నుంచి మారుతుంది. ఈ కప్ప సాధారణంగా గోధుమ, బూడిద లేదా ఆలివ్ కొంత నీడలో ఉంటుంది, అప్పుడప్పుడు పసుపు లేదా ఎరుపు రంగులో ఉండవచ్చు. దీని బొడ్డు క్రీమ్ లేదా తెలుపు రంగులో ఉంటుంది, దాని వీపుపై నల్లటి క్రాస్, దాని కాళ్లపై నల్లటి పట్టీలు ఉంటాయి. ప్యూడాక్రిస్ క్రూసిఫర్ దాని వేళ్లు, కాలి వేళ్లపై ఒక మాదిరి వెబ్బెడ్ పాదాలు, గుర్తించదగిన డిస్క్ లను కలిగి ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Pseudacris crucifer&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudacris_crucifer Pseudacris crucifer]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్ప్రింగ్ పీపర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి చెట్ల మీద నివసించే, ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. స్ప్రింగ్ పీపర్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. స్ప్రింగ్ పీపర్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* మోల్ సాలమండర్ లార్వే (అంబిస్తోమ)

*  ఆల్స్ (స్ట్రిజిడే)

*  జెయింట్ వాటర్ బగ్స్ (బెలోస్టోమా)

*  ప్రెడస్యూస్ డైవింగ్ బ్యెట్లెస్ (డైటిస్సీడే)

*  లార్జ్ స్పైడర్స్ (అరనియే)

*  స్నేక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  డ్రాగన్ ఫ్లై లార్వే (ఓడొనట)

*  లీచెస్ (హిరుడినియా)
స్ప్రింగ్ పీపర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 9 పిల్లలను పొదగగలవు. స్ప్రింగ్ పీపర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 9 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్ప్రింగ్ పీపర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>g4y7v520v6ux6iw3e8yqsjqylt99jrv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడాక్రిస్ రెజిల్లా</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500046</id>
		<revision>
			<id>500046</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3362">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడాక్రిస్ రెజిల్లా
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pacific_Tree_Frog_(Pseudacris_regilla)_3.JPG| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడాక్రిస్
    | species = రెజిల్లా
	}}

నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడాక్రిస్ రెజిల్లా అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. గడ్డి మైదానం, అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి సబర్బన్లో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

టాడ్ పోల్స్ పొదగబడినప్పుడు సుమారు 1 సెం.మీ పొడవు ఉంటాయి, అవి బూడిదరంగు ఆకుపచ్చ రంగులో ఉంటాయి. పెద్దవాటిగా, ప్యూడాక్రిస్ రెజిల్లా 1-1 7/8 అంగుళాల పొడవు నుండి పెరుగుతుంది. ఆడవి మగవారి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి. అవి వాటి కాలి వేళ్ల చివరలపై జిగటగా, వృత్తాకారంగా ఉండే డిస్క్ లను కలిగి ఉంటాయి, వీటిని ఎక్కడానికి ఉపయోగిస్తారు. వీటి కింద తేలికపాటి మచ్చలుంటాయి, వాటి వీపు, కాళ్లపై నల్లటి మచ్చలుంటాయి. నల్లటి చారలు ఉన్నాయి, ఇవి భుజం వద్ద మొదలై కళ్ళ గుండా వెళతాయి. వారి తల పైభాగంలో, కళ్ళ మధ్య వై-ఆకారపు గుర్తు కూడా ఉంటుంది. రంగు అనేది వ్యక్తుల మధ్య మారుతుంది, ఒక వ్యక్తిలో కూడా సున్నం ఆకుపచ్చ నుండి గోధుమ రంగు వరకు ఉంటుంది. ఒక వ్యక్తి తేమ, ఉష్ణోగ్రతను బట్టి ఛాయలను మార్చవచ్చు. ఇది కొన్ని బల్లులకు భిన్నంగా ఉంటుంది, ఇవి వాటి నేపథ్యానికి సరిపోయేలా రంగును మార్చగలవు.&lt;ref name=&quot;Pseudacris regilla&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudacris_regilla Pseudacris regilla]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, ఈదకలిగే, రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, నిశ్చలమైన, సామాజిక జంతువులు. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ ఎలీగన్స్)

*  మస్కిటో ఫిష్ (గంబ్యూషియా ఆఫినిస్)
నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక, శ్రవణ మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 37.5 పిల్లలను పొదగగలవు. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 24.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. నార్తర్న్ పసిఫిక్ ట్రీఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
ఈ జీవులని చీడపురుగులను నియంత్రించడం కోసం మానవులు వాడతారు.  

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>fob69quv3l9g3h81uxsym6aajjjf1uz</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడాక్రిస్ స్ట్రెకెరీ</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500047</id>
		<revision>
			<id>500047</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="4769">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడాక్రిస్ స్ట్రెకెరీ
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pseudacris_streckeri_streckeri.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడాక్రిస్
    | species = స్ట్రెకెరీ
	}}

స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడాక్రిస్ స్ట్రెకెరీ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. ఇవి సరస్సు, చెరువు, నది, తాత్కాలిక కొలనులులో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. ఇవి నగర, సబర్బన్, వ్యవసాయలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

ప్యూడాక్రిస్ ప్రజాతిలోని కప్పలు వాటి పిలుపులకు ప్రసిద్ధి చెందాయి, వాటికి కోరస్ కప్పలు అనే సాధారణ పేరును ఇస్తాయి. స్ట్రెకర్ కోరస్ కప్పలు జన్యువు ఇతర సభ్యుల కంటే స్టాకియర్ గా ఉంటాయి. స్ట్రెకర్ కోరస్ ఫ్రాగ్ లు గరిష్టంగా 5 సెంటీమీటర్ల సైజుకు చేరుకుంటాయి. ఆడవి 32 నుండి 46 మి.మీ పొడవు, మగవి 25 నుండి 41 మి.మీ పొడవు ఉంటాయి. ఉపజాతులు పి. ఇల్లినోయెన్సిస్ కొద్దిగా చిన్నవిగా ఉంటాయి, గరిష్ట పొడవు 3.7 సెం.మీ.పి. స్ట్రెకెరి డోర్సల్ కలర్ బ్రౌన్, గ్రే, ఆలివ్, లేదా ఆకుపచ్చ, విరుద్ధమైన నల్లటి మచ్చలతో ఉంటుంది. మచ్చలు బూడిదరంగు నుండి గోధుమ లేదా ఆకుపచ్చ రంగులో కనిపించవచ్చు. ముదురు, కొన్నిసార్లు నలుపు, మచ్చల చారలు వెన్నెముకకు సమాంతరంగా వెనుక భాగంలో నడుస్తాయి. బాహ్యచర్మం ఆకృతిలో గరుకుగా ఉంటుంది, కప్పల కంటే టోడ్లను పోలి ఉంటుంది. ఈ కప్పలు కంటికి రెప్పలా కాపాడే చీకటి చారలు, కంటి కింద నల్లటి మచ్చ లేదా బార్ కూడా ఉంటాయి. స్ట్రెకర్ కోరస్ కప్పలు ఇతర కోరస్ కప్పల కంటే భిన్నంగా ఉంటాయి ఎందుకంటే అవి పై పెదవిపై నిరంతర సన్నని కాంతి రేఖను కలిగి ఉండవు. సంతానోత్పత్తి సీజన్లలో జాతులు లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి, ఎందుకంటే మగవారిలో గొంతు రంగు ముదురు రంగులోకి మారుతుంది. ప్సుడాక్రిస్ స్ట్రెకెరి టాడ్ పోల్స్ వలె అభివృద్ధిని ప్రారంభిస్తుంది. వారు అన్ని కప్పల మాదిరిగానే అదే అభివృద్ధి నమూనాలను అనుసరిస్తారు. టాడ్ పోల్స్ కప్పలుగా అభివృద్ధి చెందడం ప్రారంభించిన రెండు నెలల్లోనే, స్ట్రెకర్ కోరస్ కప్ప విలక్షణమైన గుర్తులు కనిపించడం ప్రారంభిస్తాయి.స్ట్రెకర్ కోరస్ కప్పలతో సమానంగా కనిపించే కోరస్ కప్పల అనేక దగ్గరి సంబంధం ఉన్న జాతులు ఉన్నాయి. వీటిలో మెట్టభూముల కోరస్ కప్పలు , పశ్చిమ కోరస్ కప్పలు ఉన్నాయి. పాశ్చాత్య కోరస్ కప్పలతో పోలిస్తే, స్ట్రెకర్ క్రౌస్ కప్పలు గణనీయంగా మందంగా, పెద్ద ముందరికాళ్లు, టెర్మినల్ ఎడిసివ్ డిస్క్ లు లేని వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి. ఇది అసాధారణమైనది, ఎందుకంటే చాలా జాతుల కప్పలు టెర్మినల్ ఎడిసివ్ డిస్క్ లతో సన్నని వేళ్లను కలిగి ఉంటాయి. కాంపాక్ట్ బాడీ ఫార్మ్, బుగ్గల మీద ఎత్తైన నల్లటి గుర్తులు, కళ్ళ మధ్య వి ప్యాట్రన్ వంటి ఇతర ప్రత్యేక ప్రత్యేకతలు ఉన్నాయి. స్ట్రెకర్ క్రౌస్ కప్పలు కూడా ఉత్తర క్రికెట్ కప్పలు తో గందరగోళానికి గురి కావచ్చు, ఇది దగ్గరి సంబంధం ఉన్న జాతి, కానీ స్ట్రెకర్ కోరస్ కప్పల శరీరం స్టాకియర్ గా ఉంటుంది.&lt;ref name=&quot;Pseudacris streckeri&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudacris_streckeri Pseudacris streckeri]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార, శాకాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి గొయ్యిలు తవ్వగలిగే, ఈదకలిగే, చలనముగల, నిశ్చలమైన, ఒంటరి జంతువులు. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఆల్గే కూడా తింటాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ స్పెసిఎస్)

*  ఫిష్ (ఆక్టినోప్టెరిజి)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  డ్రాగన్ ఫ్లై లార్వే (ఓడొనట)

*  స్నాపింగ్ టర్టెల్స్ (చెలీడ్రా సేర్పెంటిన)
స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి మభ్యపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి స్పర్శాత్మక, శ్రవణ, రసాయనిక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 425 పిల్లలను పొదగగలవు. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 3.5 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 2.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==
స్ట్రెకర్స్ కోరస్ ఫ్రాగ్ మట్టిలో వాయుప్రసరణ చేయటంతో పర్యావరణ వ్యవస్థకి ఉపయోగపడుతాయి. 

==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>ryvnyjly3uqdsfrb56z03j18ej9bjrm</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడాక్రిస్ ట్రైసేరియట</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500048</id>
		<revision>
			<id>500048</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="3099">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడాక్రిస్ ట్రైసేరియట
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pseudacris_triseriata.jpg| ordo = హైలిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడాక్రిస్
    | species = ట్రైసేరియట
	}}

వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడాక్రిస్ ట్రైసేరియట అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం, మంచినీటి ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. అడవిలో ఇవి ఎక్కువగా కనిపిస్తాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మిడ్ ల్యాండ్ కోరస్ కప్పలు స్నౌట్ నుండి వెంట్ పొడవు వరకు 1.9 నుండి 3.2 సెం.మీ వరకు ఉంటాయి. డోర్సల్ రంగు లేత లేదా ముదురు గోధుమ నుండి బూడిద లేదా ఆకుపచ్చ వరకు మారవచ్చు. ఇవి పై పెదవి వెంబడి తెల్లటి గీతను కలిగి ఉంటాయి, ఇది భుజానికి విస్తరించగలదు. కళ్ళ మధ్య కృష్ణ త్రిభుజం లేదా ఇతర ఆకారం కూడా ఉండవచ్చు. ఒక నల్లటి చార ముక్కు నుండి కళ్ళు, చెవిపోగుల గుండా నడుస్తుంది, గజ్జల ప్రక్కల వెంబడి కొనసాగుతుంది. వీటి వీపుల కింద 3 ముదురు గోధుమరంగు లేదా బూడిదరంగు రేఖాంశ చారలు ఉంటాయి. ఈ చారలు అరుదుగా చారలుగా లేదా మచ్చలుగా లేదా గైర్హాజరు అవుతాయి. ఇవి ఛాతీపై నల్లటి స్టిప్లింగ్ తో కూడిన తెల్లటి బొడ్డును కలిగి ఉంటాయి. సంతానోత్పత్తి సమయంలో మగ పురుగులకు నల్లటి గొంతులు ఉంటాయి. టిబియా పొడవు తల-శరీర పొడవులో సుమారు సగం ఉంటుంది. అలాగే, కాలి చివరలు కొద్దిగా చిన్న డిస్క్ లుగా విస్తరిస్తాయి. అవి స్వల్పంగా లైంగిక డైమోర్ఫిజంను ప్రదర్శిస్తాయి, ఎందుకంటే ఆడవి మగవాటి కంటే కొంచెం పెద్దవిగా ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Pseudacris triseriata&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudacris_triseriata Pseudacris triseriata]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి రాత్రి సంబంధమైన, చలనముగల, ఒంటరి జంతువులు. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* గ్రేట్ బ్లూ హెరాన్స్ (అర్డియా హెరోడియాస్)

*  నార్తర్న్ శ్రీక్స్ (లనియస్ ఎక్సబిటర్)

*  రాకూన్స్ (ప్రాక్యాన్ లోటర్)

*  స్ట్రైప్డ్ స్కంస్ (మెఫిటిస్ మెఫిటిస్)

*  అమెరికన్ మింక్స్ (ముస్తెల విజన్)

*  ష్రూస్ (సొరిసిడే)

*  స్నేక్స్ (సర్పెంటెస్)

*  లార్జర్ ఫ్రాగ్స్ (అనురా)
వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఇవి ఒకటే సారి 1 పిల్లలను పొదగగలవు. వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 14 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ సుమారుగా 5.0 సంవత్సరాలు బ్రతుకుతాయి. ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. వెస్ట్రన్ కోరస్ ఫ్రాగ్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: హైలిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>lgmpn2admyr2onnmum95skfam1bwfsv</sha1>
		</revision>
	</page>
	




	<page>
		<title>సూడోట్రిటన్ మోంటనస్</title>
		<ns>0</ns>
		<id>500049</id>
		<revision>
			<id>500049</id>
			<timestamp>2022-10-26T13-56-57Z</timestamp>
			<contributor>
				<username>Moviesindicwiki</username>
				<id>18105</id>
			</contributor>
			<comment>xmlpage created</comment>
			<model>wikitext</model>
			<format>text/x-wiki</format>
			<text xml:space="preserve" bytes="2686">
			

	{{taxobox
	|name   = సూడోట్రిటన్ మోంటనస్
    | status  = LC| status_system = IUCN3.1| image      = Pseudotriton_montanus.jpg| ordo = ప్లెథోడోంటిడే
    | familia = యాంఫిబియా
    | regnum            = [[జంతువులు]]
    | phylum             = [[ఉభయచరాలు]]
    | genus = సూడోట్రిటన్
    | species = మోంటనస్
	}}

మడ్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు జాతికి చెందినవి. సూడోట్రిటన్ మోంటనస్ అనేది వీటి శాస్త్రీయ నామము. మడ్ సాలమండర్ ఎక్కువగా ఉత్తర అమెరికా ప్రాంతాలలో జీవిస్తాయి. ఇవి సమశీతోష్ణ, భూభాగ ప్రాంతం ప్రదేశాలను వాటి నివాస ప్రాంతాలుగా మార్చుకుంటాయి. ఇవి నదిలో కూడా తమ జీవనాన్ని గడుపుతాయి. చాలా ఉభయచరాలు సన్నని, తేమతో కూడిన చర్మాన్ని కలిగి ఉంటాయి, అవి శ్వాస తీసుకోవడానికి సహాయపడతాయి. ఉభయచరాలకు వెన్నెముక ఉన్నందున వాటిని సకశేరుకాలుగా పరిగణిస్తారు

మడ్ సాలమండర్లు పొట్టి తోకతో ఒక స్టాకీ బాడీని కలిగి ఉంటాయి, పొడవు 7.5 నుండి 16 సెం.మీ. వరకు ఉంటుంది. ఆడవి మగవారి కంటే పెద్దవిగా ఉంటాయి. శరీర రంగు భౌగోళికంగా మారుతుంది. పెద్దవాటిలో చాలా వరకు ఎరుపు లేదా ఎరుపు-గోధుమరంగులో ఉంటాయి, ఇవి డోర్సల్ వైపు గుండ్రని నల్లటి మచ్చలు లేదా మచ్చలు కలిగి ఉంటాయి. వయసు పెరిగే కొద్దీ రంగు ముదురు రంగులోకి మారుతుంది. మడ్ సాలమండర్లు సాధారణంగా డోర్సల్ సైడ్ వెంబడి 16 నుంచి 17 కోస్టల్ గ్రూవ్ లను కలిగి ఉంటాయి.&lt;ref name=&quot;Pseudotriton montanus&quot;&gt;[https://animaldiversity.org/accounts/Pseudotriton_montanus Pseudotriton montanus]&lt;/ref&gt;
==ప్రవర్తన==
మడ్ సాలమండర్ మాంసాహార జీవనాన్ని గడుపుతాయి.ఇవి భూమిలో లేదా భూమిపైన నివసించే, చలనముగల, నిశ్చలమైన జంతువులు. మడ్ సాలమండర్ ఉభయచరాలు, పురుగులు, సాలెపురుగులు, తేళ్లు, కాళ్లజెర్రులు వంటి జీవులు, వానపాములును తమ ప్రధాన ఆహరంగా భావిస్తాయి. వీటికి సహజ ప్రెడేటర్స్:

* కామన్ గార్టర్ స్నేక్స్ (థమ్నోఫిస్ సిర్టలీస్)

*  వాటర్ స్నేక్స్
మడ్ సాలమండర్ ప్రెడేటర్స్ నుంచి కాపడుకోడానికి ప్రకాశవంతమైన రంగులు, గుర్తులతో జంతువులను భయపెట్టడంవంటి పరిణామాత్మకమైన అనుసరణలను చూపిస్తాయి. మడ్ సాలమండర్ అండాశయ లక్షణములు గల జీవులు. వీటిలో ఆడ, మగ రెండు కలవు. ఈ జంతువులకి లైంగిక పునరుత్పత్తి చెయ్యగలిగే సామర్థ్యం ఉంది. ఇవి సంవత్సరంలో నిర్దిష్ట సమయాల్లో మాత్రమే విజయవంతంగా జతకట్టకలవు. ఇవి తమ జీవితంలో అనేక సార్లు సంతానోత్పత్తి చేయగలిగే సామర్ధ్యం ఉంది. ఇవి  ద్వారా ఆహారాన్ని నిల్వ చేస్తాయి. ఈ జీవులు సంభాషించడానికి దృశ్య, స్పర్శాత్మక మార్గాలను వాడతాయి. ఇవి ఒకటే సారి 132.5 పిల్లలను పొదగగలవు. మడ్ సాలమండర్ గర్భధారణ సమయం సుమారుగా 9 రోజులు ఉంటుంది. 
==పరిరక్షణ==
ఇంటర్నేషనల్ యూనియన్ ఫర్ కన్జర్వేషన్(IUCN)&lt;ref name=&quot;IUCN&quot;&gt;[https://www.iucnredlist.org/ IUCN]&lt;/ref&gt;ఆఫ్ నేచర్ అనేది ప్రకృతి పరిరక్షణ, సహజ వనరుల వినియోగం రంగంలో పనిచేస్తున్న అంతర్జాతీయ సంస్థ. మడ్ సాలమండర్ను IUCNలో LCగా వర్గీకరించారు. అడవిలో ఈ జంతువు జాతి సంఖ్య ఇప్పటికీ చాలా ఎక్కువ ఉంది. 
==మానవ సంబంధం==


==మూలాలు==

[[Category: తెవికీ జంతువులు]]
[[Category: ఉభయచరాలు]]
[[Category: జంతువులు]][[Category: LC జంతువులు]][[Category: ప్లెథోడోంటిడే]]
[[Category: యాంఫిబియా]]
			</text>
			<sha1>7bf5o082jozed7m688rzkkxgbhc8vhx</sha1>
		</revision>
	</page>
	

</mediawiki>